<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibltechnolgologies.net/OSIS/osisCore.2.1.xsd">
  <osisText osisIDWork="colossians" osisRefWork="bible" xml:lang="lat" canonical="true">
    <header>
      <work osisWork="colossians">
        <title>Colossians</title>
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <identifier type="OSIS">colossians</identifier>
        <rights type="x-copyright">Copyright 2024 Resilient</rights>
        <scope>Colossians</scope>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
      <work osisWork="bible">
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    <div type="book" osisID="colossians">
      <title>Colossians</title>
      <chapter sID="colossians.1" osisID="colossians.1" />
      <title>Chatper 1</title>
      <p>
        <verse sID="colossians.1.1" osisID="colossians.1.1" />PAULUS Apostolus Christi Iesu per voluntatem Dei, et Timotheus frater:<verse eID="colossians.1.1" />
        <verse sID="colossians.1.2" osisID="colossians.1.2" />his, qui sunt Colossis sanctis, et fidelibus fratribus in Christo Iesu.<verse eID="colossians.1.2" />
        <verse sID="colossians.1.3" osisID="colossians.1.3" />Gratia vobis, et pax a Deo Patre nostro. Gratias agimus Deo Patri Domini nostri Iesu Christi, semper pro vobis orantes:<verse eID="colossians.1.3" />
        <verse sID="colossians.1.4" osisID="colossians.1.4" />audientes fidem vestram in Christo Iesu, et dilectionem quam habetis in omnes sanctos.<verse eID="colossians.1.4" />
        <verse sID="colossians.1.5" osisID="colossians.1.5" />propter spem, quae reposita est vobis in coelis: quam antea audistis in verbo veritatis Evangelii:<verse eID="colossians.1.5" />
        <verse sID="colossians.1.6" osisID="colossians.1.6" />quod pervenit ad vos, sicut et in omni mundo, et est fructificans, et crescens, sicut in vobis, ex qua die audistis, et cognovistis gratiam Dei in veritate,<verse eID="colossians.1.6" />
        <verse sID="colossians.1.7" osisID="colossians.1.7" />sicut didicistis ab Epaphra carissimo conservo nostro, qui est fidelis pro vobis minister Christi,<verse eID="colossians.1.7" />
        <verse sID="colossians.1.8" osisID="colossians.1.8" />qui et significavit nobis vestram dilectionem in spiritu.<verse eID="colossians.1.8" />
        <verse sID="colossians.1.9" osisID="colossians.1.9" />Propter hoc et nos ex qua die audivimus non cessamus pro vobis orantes, et postulantes ut impleamini scientia voluntatis eius, in omni sapientia et intellectu spiritali:<verse eID="colossians.1.9" />
        <verse sID="colossians.1.10" osisID="colossians.1.10" />ut ambuletis digne Domino in omne quod placeat: in omni opere bono fructificantes, et crescentes in scientia Dei:<verse eID="colossians.1.10" />
        <verse sID="colossians.1.11" osisID="colossians.1.11" />in omni virtute confortati secundum potestatem gloriae eius in omni patientia, et longanimitatem cum gaudio.<verse eID="colossians.1.11" />
        <verse sID="colossians.1.12" osisID="colossians.1.12" />gratias agentes Patri, qui vocavit nos in partem haereditatis sanctorum in lumine:<verse eID="colossians.1.12" />
        <verse sID="colossians.1.13" osisID="colossians.1.13" />qui eripuit nos de potestate tenebrarum et transtulit in regnum filii charitatis suae;<verse eID="colossians.1.13" />
        <verse sID="colossians.1.14" osisID="colossians.1.14" />in quo habemus remissionem peccatorum:<verse eID="colossians.1.14" />
        <verse sID="colossians.1.15" osisID="colossians.1.15" />qui est imago Dei invisibilis, primogenitus omnis creaturae:<verse eID="colossians.1.15" />
        <verse sID="colossians.1.16" osisID="colossians.1.16" />quia in ipso creata sunt universa in coelis, et in terra, visibilia, et invisibilia, sive* throni, sive dominationes, sive principatus, sive potestates: omnia per ipsum, et in ipso creata sunt:<verse eID="colossians.1.16" />
        <verse sID="colossians.1.17" osisID="colossians.1.17" />et ipse est ante omnes, et omnia in ipso constant.<verse eID="colossians.1.17" />
        <verse sID="colossians.1.18" osisID="colossians.1.18" />Et ipse est caput corporis Ecclesiae, qui est principium, primogenitus ex mortuis: ut sit in omnibus ipse primatum tenens:<verse eID="colossians.1.18" />
        <verse sID="colossians.1.19" osisID="colossians.1.19" />quia in ipso complacuit omnis plenitudo inhabitare:<verse eID="colossians.1.19" />
        <verse sID="colossians.1.20" osisID="colossians.1.20" />et per eum reconciliare omnia in ipsum, pacificans per sanguinem crucis eius, sive quae in terra, sive quae in coelis sunt.<verse eID="colossians.1.20" />
        <verse sID="colossians.1.21" osisID="colossians.1.21" />Et vos cum aliquando eratis alienati, et inimici sensus eius in operibus malis:<verse eID="colossians.1.21" />
        <verse sID="colossians.1.22" osisID="colossians.1.22" />nunc autem reconciliati in corpore carnis eius per mortem, exhibete vos sanctos, et immaculatos, * et sine crimine in conspectu eius:<verse eID="colossians.1.22" />
        <verse sID="colossians.1.23" osisID="colossians.1.23" />si quidem perseveratis in fide fundati, et stabiles, et immobiles ab spe Evangelii, quod audistis, quod praedicatum est in universa creatura, quae sub coelo est, cuius factus sum ego Paulus minister.<verse eID="colossians.1.23" />
        <verse sID="colossians.1.24" osisID="colossians.1.24" />Qui nunc gaudeo in passionibus pro vobis, et suppleo quae desunt tribulationum Christi in carne mea, pro corpore eius, quod est Ecclesia:<verse eID="colossians.1.24" />
        <verse sID="colossians.1.25" osisID="colossians.1.25" />cuius factus sim ego minister secundum dispositionem Dei, quae data est mihi in vos, implere verbum Dei:<verse eID="colossians.1.25" />
        <verse sID="colossians.1.26" osisID="colossians.1.26" />mysterium, quod absconditum fuit a saeculis, et generationibus, nunc autem manifestatum fuit sanctis eius<verse eID="colossians.1.26" />
        <verse sID="colossians.1.27" osisID="colossians.1.27" />quibus voluit Deus notas facere divitias gloriae mysterii Dei inter Gentes, quod est Christus, in vobis spes gloriae,<verse eID="colossians.1.27" />
        <verse sID="colossians.1.28" osisID="colossians.1.28" />* quae nos annuntiamus, corripientes omnem hominem, et docentes omni sapientia spiritali, ut exhibeamus omnem hominem perfectum in Christo:<verse eID="colossians.1.28" />
        <verse sID="colossians.1.29" osisID="colossians.1.29" />in quo et laboro, certando secundum operationem eius, quam operatur in me in virtute.<verse eID="colossians.1.29" />
      </p>
      <chapter eID="colossians.1" />
      <chapter sID="colossians.2" osisID="colossians.2" />
      <title>Chatper 2</title>
      <p>
        <verse sID="colossians.2.1" osisID="colossians.2.1" />Volo enim vos scire quale certamen habeo pro vobis, et pro his, qui sunt Laodiciae, et quicunque non viderunt faciem meam in carne:<verse eID="colossians.2.1" />
        <verse sID="colossians.2.2" osisID="colossians.2.2" />ut consolentur corda* illorum, instructi caritate, in omnes divitias adimpletionis intellectus, in agnitionem mysterii Dei, quod est Christus:<verse eID="colossians.2.2" />
        <verse sID="colossians.2.3" osisID="colossians.2.3" />in quo sunt omnes thesauri sapientiae et scientiae absconditi.<verse eID="colossians.2.3" />
        <verse sID="colossians.2.4" osisID="colossians.2.4" />Hoc autem dico, ut nemo vos circumveniat in subtilitate sermonis.<verse eID="colossians.2.4" />
        <verse sID="colossians.2.5" osisID="colossians.2.5" />Nam etsi corpore absens sum, sed spiritu vobiscum sum: gaudens, et videns vestrum ordinem, * ut in quod deest necessitatibus fidei vestraee.<verse eID="colossians.2.5" />
        <verse sID="colossians.2.6" osisID="colossians.2.6" />Sicut ergo accepistis* Domini Iesu Christi, in illo ambulate,<verse eID="colossians.2.6" />
        <verse sID="colossians.2.7" osisID="colossians.2.7" />radicati, et superaedificati in ipso , et confirmati fide, sicut* et didicistis, abundantes in illo in gratiarum actionem.<verse eID="colossians.2.7" />
        <verse sID="colossians.2.8" osisID="colossians.2.8" />Videte ne quis sit qui vos suadeat per philosophiam, et inanem seductionem, secundum traditionem hominum, secundum elementa mundi, et non secundum Christum:<verse eID="colossians.2.8" />
        <verse sID="colossians.2.9" osisID="colossians.2.9" />quia in ipso habitat omnis plenitudo divinitatis corporaliter:<verse eID="colossians.2.9" />
        <verse sID="colossians.2.10" osisID="colossians.2.10" />et estis in illo repleti, quod est caput omnis principatus, et potestatis:<verse eID="colossians.2.10" />
        <verse sID="colossians.2.11" osisID="colossians.2.11" />in quo et circumcisi estis circumcisione non manu facta in exspoliatione corporis carnis, in circumcisione Christi:<verse eID="colossians.2.11" />
        <verse sID="colossians.2.12" osisID="colossians.2.12" />consepulti ei in baptismo, in quo et * surrexistis per fidem operationis Dei, qui excitavit illum a mortuis.<verse eID="colossians.2.12" />
        <verse sID="colossians.2.13" osisID="colossians.2.13" />Et vos cum mortui essetis in delictis, et in praeputio carnis vestrae, convivificavit cum illo, donans nobis omnia peccata nostra :<verse eID="colossians.2.13" />
        <verse sID="colossians.2.14" osisID="colossians.2.14" />deleto quod adversus nos erat cyrographum* delicti, quod erat contrarium nobis, et ipsum tulit de medio, affigens illud cruci:<verse eID="colossians.2.14" />
        <verse sID="colossians.2.15" osisID="colossians.2.15" />exuens se, principata, et potestates traduxit libere, * propalam triumphans illos in semetipso.<verse eID="colossians.2.15" />
        <verse sID="colossians.2.16" osisID="colossians.2.16" />Nemo ergo vos iudicet in cibo , vel in potu, aut in parte die festi, aut neomeniae, aut sabbatorum:<verse eID="colossians.2.16" />
        <verse sID="colossians.2.17" osisID="colossians.2.17" />quod est umbra futurorum: corpus autem Christi.<verse eID="colossians.2.17" />
        <verse sID="colossians.2.18" osisID="colossians.2.18" />Nemo vos convincat, volens in humilitate, et religione angelorum, quae vidit ambulans sine causa inflatus sensu carnis suae,<verse eID="colossians.2.18" />
        <verse sID="colossians.2.19" osisID="colossians.2.19" />et non tenens caput Christum, ex quo * omne corpus connexum, et conductione subministratum, et provectum crescit in incrementum Dei.<verse eID="colossians.2.19" />
        <verse sID="colossians.2.20" osisID="colossians.2.20" />Si mortui estis cum Christo ab elementis mundi: quare tanquam viventes in hoc mundo decernitis?<verse eID="colossians.2.20" />
        <verse sID="colossians.2.21" osisID="colossians.2.21" />Ne tangas, neque gustes, neque attaminaveris:<verse eID="colossians.2.21" />
        <verse sID="colossians.2.22" osisID="colossians.2.22" />quae sunt omnia in interitum per abusionem, secundum praecepta, et doctrinas hominum:<verse eID="colossians.2.22" />
        <verse sID="colossians.2.23" osisID="colossians.2.23" />quae sunt rationem quidem habentia* sapientiae in religione, et humilitate sensus, et vexationem corporis, non in honore aliquo ad saturitatem carnis.<verse eID="colossians.2.23" />
      </p>
      <chapter eID="colossians.2" />
      <chapter sID="colossians.3" osisID="colossians.3" />
      <title>Chatper 3</title>
      <p>
        <verse sID="colossians.3.1" osisID="colossians.3.1" />Si ergo consurrexistis cum Christo, quae* sursum sunt quaerite, ubi Christus est ad dexteram Dei sedens:<verse eID="colossians.3.1" />
        <verse sID="colossians.3.2" osisID="colossians.3.2" />quae* sursum sunt sapite, non quae in terram.<verse eID="colossians.3.2" />
        <verse sID="colossians.3.3" osisID="colossians.3.3" />Mortui enim estis, et vita vestra absconsa est cum Christo in Deo.<verse eID="colossians.3.3" />
        <verse sID="colossians.3.4" osisID="colossians.3.4" />Cum Christus apparuerit, vita vestra; tunc et vos cum illo apparebitis in gloria.<verse eID="colossians.3.4" />
        <verse sID="colossians.3.5" osisID="colossians.3.5" />Mortificate ergo membra vestra, quae sunt in terram; fornicationem, immunditiam, vitium, concupiscentiam malam, et avaritiam, quae est idolorum servitus:<verse eID="colossians.3.5" />
        <verse sID="colossians.3.6" osisID="colossians.3.6" />propter quod venit ira Dei super filios diffidentiae:<verse eID="colossians.3.6" />
        <verse sID="colossians.3.7" osisID="colossians.3.7" />in quibus et vos ambulastis aliquando, cum viveretis in illis.<verse eID="colossians.3.7" />
        <verse sID="colossians.3.8" osisID="colossians.3.8" />Nunc autem deponite et vos omnia; iram, indignationem, malitiam, blasphemiam, turpiloquium ex ore vestro.<verse eID="colossians.3.8" />
        <verse sID="colossians.3.9" osisID="colossians.3.9" />Nolite mentiri invicem, exspoliantes vos veterem hominem cum actibus eius.<verse eID="colossians.3.9" />
        <verse sID="colossians.3.10" osisID="colossians.3.10" />et induentes novum, eum, qui renovatur in agnitionem, secundum imaginem eius, qui creavit illum:<verse eID="colossians.3.10" />
        <verse sID="colossians.3.11" osisID="colossians.3.11" />ubi non est masculus et femina, Graecus et Iudaeus, circumcisio et praeputium, Barbarus et Scytha, servus et liber: sed omnia, et in omnibus Christus.<verse eID="colossians.3.11" />
        <verse sID="colossians.3.12" osisID="colossians.3.12" />Induite vos ergo tanquam electi Dei, sancti, et dilecti, viscera misericordiae, benignitatem, humilitatem, patientiam, modestiam:<verse eID="colossians.3.12" />
        <verse sID="colossians.3.13" osisID="colossians.3.13" />supportantes invicem, et donantes vobisipsis, si quis adversus aliquem habet querelam: licut et Dominus donavit vobis, ita et vos facite.<verse eID="colossians.3.13" />
        <verse sID="colossians.3.14" osisID="colossians.3.14" />Super haec autem omnia, caritatem, quod est vinculum unitatis:<verse eID="colossians.3.14" />
        <verse sID="colossians.3.15" osisID="colossians.3.15" />et pax Christi abundet in cordibus vestris, ad quam et vocati estis in uno corpore: et grati estote.<verse eID="colossians.3.15" />
        <verse sID="colossians.3.16" osisID="colossians.3.16" />Verbum Christi habitet in vobis abundanter, in omni sapientia, docentes, et corripientes vosmetipsos, psalmis, hymnis, canticis spiritalibus, in gratia cantantes in cordibus vestris Deo.<verse eID="colossians.3.16" />
        <verse sID="colossians.3.17" osisID="colossians.3.17" />Omne quodcunque facietis in verbo, vel in opere, omnia in nomine Christi Iesu, gratias agentes Deo et Patri per ipsum.<verse eID="colossians.3.17" />
        <verse sID="colossians.3.18" osisID="colossians.3.18" />Mulieres subditae estote viris vestris, sicut convenit, in Domino.<verse eID="colossians.3.18" />
        <verse sID="colossians.3.19" osisID="colossians.3.19" />Viri diligite uxores vestras, et nolite amari esse ad illas.<verse eID="colossians.3.19" />
        <verse sID="colossians.3.20" osisID="colossians.3.20" />Filii obaudite parentibus per omnia: hoc enim placens est in Domino.<verse eID="colossians.3.20" />
        <verse sID="colossians.3.21" osisID="colossians.3.21" />Patres, nolite in iram provocare filios vestros, ne deficiant.<verse eID="colossians.3.21" />
        <verse sID="colossians.3.22" osisID="colossians.3.22" />Servi obaudite per omnia dominis carnalibus, non ad oculum servientes, quasi hominibus placentes, sed in simplicitate cordis, timentes Deum.<verse eID="colossians.3.22" />
        <verse sID="colossians.3.23" osisID="colossians.3.23" />Quodcumque facientes, ex animo operamini, sicut Domino, et non hominibus:<verse eID="colossians.3.23" />
        <verse sID="colossians.3.24" osisID="colossians.3.24" />scientes quod a Domino percipietis retributionem hereditatis Domini Christi, cui servite:<verse eID="colossians.3.24" />
        <verse sID="colossians.3.25" osisID="colossians.3.25" />qui enim iniuriam facit, reportavit id, quod iniuriam facit: et non est personarum acceptio.<verse eID="colossians.3.25" />
      </p>
      <chapter eID="colossians.3" />
      <chapter sID="colossians.4" osisID="colossians.4" />
      <title>Chatper 4</title>
      <p>
        <verse sID="colossians.4.1" osisID="colossians.4.1" />Domini, quod iustum est et aequum, servis praestate: scientes quoniam et vos habetis Dominum in coelis.<verse eID="colossians.4.1" />
        <verse sID="colossians.4.2" osisID="colossians.4.2" />Orationi instate, vigilantes in ea :<verse eID="colossians.4.2" />
        <verse sID="colossians.4.3" osisID="colossians.4.3" />orantes simul et pro nobis, ut Deus aperiat nobis ostium sermonis loquendi mysterium Christi (propter quod et ligatus sum)<verse eID="colossians.4.3" />
        <verse sID="colossians.4.4" osisID="colossians.4.4" />ut manifestem illud quemadmodum oporteat me loqui.<verse eID="colossians.4.4" />
        <verse sID="colossians.4.5" osisID="colossians.4.5" />In sapientia ambulate ad eos, qui foris sunt; tempus redimentes.<verse eID="colossians.4.5" />
        <verse sID="colossians.4.6" osisID="colossians.4.6" />Sermo vester semper in gratia sale conditus sit, ut sciatis quomodo oporteat vos unicuique respondere.<verse eID="colossians.4.6" />
        <verse sID="colossians.4.7" osisID="colossians.4.7" />Quae circa me sunt, omnia nota faciet vobis Tychicus, dilectissimus frater, et fidelis minister, et conservus in Domino:<verse eID="colossians.4.7" />
        <verse sID="colossians.4.8" osisID="colossians.4.8" />quem misi ad vos in hoc ipsum, ut cognoscatis quae circa nos sunt, et consoletur corda vestra,<verse eID="colossians.4.8" />
        <verse sID="colossians.4.9" osisID="colossians.4.9" />cum Honesimo dilectissimo, et fideli fratre, qui est ex vobis. Omnia vobis nota facient, quae hîc aguntur.<verse eID="colossians.4.9" />
        <verse sID="colossians.4.10" osisID="colossians.4.10" />Salutat vos Aristharcus* concaptivus meus, et Marcus consobrinus Barnabae, de quo accepistis mandata: si venerit ad vos, excipite illum:<verse eID="colossians.4.10" />
        <verse sID="colossians.4.11" osisID="colossians.4.11" />et Iesus, qui dicitur Iustus: qui sunt ex circumcisione: hi soli sunt adiutores mei regni Dei, qui facti sunt mihi solatio.<verse eID="colossians.4.11" />
        <verse sID="colossians.4.12" osisID="colossians.4.12" />Salutat vos Epaphras, qui ex vobis est, servus Christi, semper sollicitus pro vobis in orationibus, ut stetis perfecti, et adimpleti in omni voluntate Christi.<verse eID="colossians.4.12" />
        <verse sID="colossians.4.13" osisID="colossians.4.13" />Testimonium enim illi reddo, quoniam habet multum laborem pro vobis, et pro his, qui* Laodeciae sunt, et qui Hierapoli.<verse eID="colossians.4.13" />
        <verse sID="colossians.4.14" osisID="colossians.4.14" />Salutat vos Lucas medicus carissimus, et Demas.<verse eID="colossians.4.14" />
        <verse sID="colossians.4.15" osisID="colossians.4.15" />Salutate eos, qui sunt in Laodeciae, fratres, et Nympham, et domesticam eius Ecclesiam.<verse eID="colossians.4.15" />
        <verse sID="colossians.4.16" osisID="colossians.4.16" />Et cum lecta fuerit apud vos * epistola, facite ut et in Laodicensium Ecclesia legatur: et eam, quae Laodiciam est, ut vos legatis.<verse eID="colossians.4.16" />
        <verse sID="colossians.4.17" osisID="colossians.4.17" />Et dicite Archippo : Vide ministerium, quod suscepisti in Domino, ut illud impleas.<verse eID="colossians.4.17" />
        <verse sID="colossians.4.18" osisID="colossians.4.18" />Salutatio, mea manu Pauli. Memores estote vinculorum meorum. Gratia vobiscum. Amen.<verse eID="colossians.4.18" />
      </p>
    </div>
  </osisText>
</osis>