<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibltechnolgologies.net/OSIS/osisCore.2.1.xsd">
  <osisText osisIDWork="Is" osisRefWork="bible" xml:lang="el" canonical="true">
    <header>
      <work osisWork="Is">
        <title>isaiah</title>
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <identifier type="OSIS">Is</identifier>
        <rights type="x-copyright">Copyright 2024 Resilient</rights>
        <scope>isaiah</scope>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
      <work osisWork="bible">
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    <div type="book" osisID="Is">
      <title>isaiah</title>
      <chapter sID="Is.1" osisID="Is.1" />
      <title>Chatper 1</title>
      <p>
        <verse sID="Is.1.1" osisID="Is.1.1" />Visio Isaiae filii Amos, quam vidit contra Iudaeam, et contra Ierusalem ...<verse eID="Is.1.1" />
        <verse sID="Is.1.2" osisID="Is.1.2" />Audi coelum, et praebe aurem terra, quoniam Dominus locutus est. Filios generavi, et exaltavi, ipsi autem me reprobaverunt.<verse eID="Is.1.2" />
        <verse sID="Is.1.3" osisID="Is.1.3" />Agnovit bos possessorem suum, et asinus praesepium domini sui, Israel autem me non cognovit, et populus me non intellexit.<verse eID="Is.1.3" />
        <verse sID="Is.1.4" osisID="Is.1.4" />Vae gens peccatrix, populus plenus peccatis, semen nequam, filii scelesti, reliquistis Dominum, et in indignationem misistis illum sanctum Israel.<verse eID="Is.1.4" />
        <verse sID="Is.1.5" osisID="Is.1.5" />... omne caput in dolore, et omne cor in moestitia.<verse eID="Is.1.5" />
        <verse sID="Is.1.6" osisID="Is.1.6" />A pedibus usque ad caput, non est vulnus, neque cicatrix, neque plaga cum fervore, non est malagma imponere, neque oleum, neque alligaturam.<verse eID="Is.1.6" />
        <verse sID="Is.1.7" osisID="Is.1.7" />Terra vestra deserta, civitates vestrae igni exustae, regionem vestram in conspectu vestro alieni comedent eam. Et deserta, et subversa a populis alienis.<verse eID="Is.1.7" />
        <verse sID="Is.1.8" osisID="Is.1.8" />Derelinquetur filia Sion sicut casa in vinea, et sicut custodiarium in cucumerario, quasi civitas quae expugnatur.<verse eID="Is.1.8" />
        <verse sID="Is.1.9" osisID="Is.1.9" />Et nisi Dominus sabaoth reliquisset nobis semen, quasi Sodoma fuissemus, et quasi Gomorrha similaremur.<verse eID="Is.1.9" />
        <verse sID="Is.1.10" osisID="Is.1.10" />Audite verbum Domini principes Sodomorum, attendite verbum Domini populus Gomorrhae.<verse eID="Is.1.10" />
        <verse sID="Is.1.11" osisID="Is.1.11" />Quo mihi multitudinem hostiarum vestrarum, dicit Dominus? Plenus sum, holocausta arietum, et adipem agnorum, et sanguinem taurorum, et hircorum, nolo.<verse eID="Is.1.11" />
        <verse sID="Is.1.12" osisID="Is.1.12" />Nec si veniatis apparere in conspectu meo, quis enim exquisivit haec de manibus vestris? Calcare aulam meam non apponeris.<verse eID="Is.1.12" />
        <verse sID="Is.1.13" osisID="Is.1.13" />Si afferatis similaginem, vanum est, thymiama abominatio est mihi. Neomenias, et sabbata vestra, et diem magnum non sustineo,<verse eID="Is.1.13" />
        <verse sID="Is.1.14" osisID="Is.1.14" />ieiunia, et ferias, et neomenias vestras, et festivitates odit anima mea, facti enim estis mihi in abundantiam, iam non sustineo peccata vestra.<verse eID="Is.1.14" />
        <verse sID="Is.1.15" osisID="Is.1.15" />Cum extenditis manus, avertam oculos meos a vobis, et si multiplicetis precem, non exaudiam vos, manus enim vestrae sanguine plenae sunt.<verse eID="Is.1.15" />
        <verse sID="Is.1.16" osisID="Is.1.16" />Lavamini, mundi estote, auferte nequitias ab animis vestris, a conspectu oculorum meorum, desinite a malitiis vestris,<verse eID="Is.1.16" />
        <verse sID="Is.1.17" osisID="Is.1.17" />discite bonum facere, exquirite iudicium, liberate iniuriam accipientem, iudicate orphano, et iustificate viduam.<verse eID="Is.1.17" />
        <verse sID="Is.1.18" osisID="Is.1.18" />Et venite, arguamur, dicit Dominus, et si fuerint delicta vestra ut phoenicium, ut nivem dealbabo, si autem fuerint ut coccum, ut lanam candidam efficiam.<verse eID="Is.1.18" />
        <verse sID="Is.1.19" osisID="Is.1.19" />Et si volueritis, et audieritis me, quae bona sunt terrae manducabitis.<verse eID="Is.1.19" />
        <verse sID="Is.1.20" osisID="Is.1.20" />Quod si nolueritis, neque audiveritis me, gladius vos comedet, os enim Domini locutum est.<verse eID="Is.1.20" />
        <verse sID="Is.1.21" osisID="Is.1.21" />Quomodo facta est meretrix civitas fidelis Sion, plena iudicii? In qua iustitia dormivit in ea, nunc autem latrones.<verse eID="Is.1.21" />
        <verse sID="Is.1.22" osisID="Is.1.22" />Pecunia tua reproba est, caupones tui miscent vinum aqua.<verse eID="Is.1.22" />
        <verse sID="Is.1.23" osisID="Is.1.23" />Principes tui indicto audientes sunt, socii furum, diligentes munera, sectantes retributionem, pupillis non iudicantes, et iudicium viduarum non attendentes.<verse eID="Is.1.23" />
        <verse sID="Is.1.24" osisID="Is.1.24" />Propter hoc ait Dominus exercituum, Vae fortes Israel, non cessabit enim furor meus contra inimicos meos.<verse eID="Is.1.24" />
        <verse sID="Is.1.26" osisID="Is.1.26" />Constituam iudices tuos sicut prius, et consiliarios tuos sicut a principio, et post haec vocaberis civitas iustitiae, mater civitatum, fidelis Sion.<verse eID="Is.1.26" />
        <verse sID="Is.1.28" osisID="Is.1.28" />... comburentur iniqui, et peccatores simul, et qui relinquunt Deum, consummabuntur.<verse eID="Is.1.28" />
        <verse sID="Is.1.30" osisID="Is.1.30" />erunt enim quasi terebinthus defluentibus foliis, et velut paradisus sine aqua.<verse eID="Is.1.30" />
      </p>
      <chapter eID="Is.1" />
      <chapter sID="Is.2" osisID="Is.2" />
      <title>Chatper 2</title>
      <p>
        <verse sID="Is.2.1" osisID="Is.2.1" />Sermo, qui factus est ad Isaiam, filium Amos, de Iudaea et Ierusalem.<verse eID="Is.2.1" />
        <verse sID="Is.2.2" osisID="Is.2.2" />Quia erit in novissimis diebus manifestus mons Domini, et domus Dei super summitatem montium, et exaltabitur super colles, et venient ad eum omnes gentes.<verse eID="Is.2.2" />
        <verse sID="Is.2.3" osisID="Is.2.3" />Et ibunt nationes multae, et dicent, Venite ascendamus in montem Domini, et in domum Dei Iacob, et annuntiabit nobis viam nostram, et ambulabimus in ea, de Sion enim exiet lex, et verbum Domini de Ierusalem.<verse eID="Is.2.3" />
        <verse sID="Is.2.4" osisID="Is.2.4" />Et iudicabit inter gentes multas, et arguet populum plurimum, et concident gladios suos in aratra, et zibynas suas in falces, et non sumet gens contra gentem gladium, et non discent ultra belligerare.<verse eID="Is.2.4" />
        <verse sID="Is.2.5" osisID="Is.2.5" />Et nunc tu domus Iacob venite, et ambulemus in luce Domini.<verse eID="Is.2.5" />
        <verse sID="Is.2.6" osisID="Is.2.6" />Remisit enim plebem suam, domum Israel, quoniam repleta est sicut ab initio regio eorum auguriis, sicut alienigenarum, et filii multi alienigenae nati sunt illis.<verse eID="Is.2.6" />
        <verse sID="Is.2.7" osisID="Is.2.7" />Repleta est enim regio eorum argento et auro, nec erat numerus thesaurorum illorum,<verse eID="Is.2.7" />
        <verse sID="Is.2.8" osisID="Is.2.8" />et repleta est terra equis, nec erat numerus curruum illorum. Et repleta est terra abominationibus operum manuum ipsorum, et adoraverunt ea, quae fecerunt digiti eorum.<verse eID="Is.2.8" />
        <verse sID="Is.2.9" osisID="Is.2.9" />Et inclinavit se homo, et humiliavit se vir, et non remittam illis.<verse eID="Is.2.9" />
        <verse sID="Is.2.10" osisID="Is.2.10" />Et nunc intrate in petras, et abscondite vos in terra a facie timoris Domini, et a maiestate virtutis eius, cum surrexerit confringere terram.<verse eID="Is.2.10" />
        <verse sID="Is.2.11" osisID="Is.2.11" />Oculi enim Domini excelsi, homo autem humilis, et humiliabitur altitudo hominum, et exaltabitur Dominus solus in illa die.<verse eID="Is.2.11" />
        <verse sID="Is.2.12" osisID="Is.2.12" />Dies enim Domini sabaoth supra omnem iniuriosum, et superbum, et supra omnem altum, et humiliatum, qui humiliabuntur.<verse eID="Is.2.12" />
        <verse sID="Is.2.13" osisID="Is.2.13" />Et supra omnem cedrum Libani excelsorum, et elatorum, et supra omnem arborem libani Basan.<verse eID="Is.2.13" />
        <verse sID="Is.2.14" osisID="Is.2.14" />Et super omnem montem, et super omnem collem altum.<verse eID="Is.2.14" />
        <verse sID="Is.2.16" osisID="Is.2.16" />Et super omnem navem matis, et super omne spectaculum navium decoris.<verse eID="Is.2.16" />
        <verse sID="Is.2.17" osisID="Is.2.17" />Et humiliabitur, et cadet contumelia hominum, et exaltabitur Dominus solus in illa die,<verse eID="Is.2.17" />
        <verse sID="Is.2.18" osisID="Is.2.18" />et manibus fabricata omnia abscondent<verse eID="Is.2.18" />
        <verse sID="Is.2.19" osisID="Is.2.19" />in speluncis, et in scissuris petrarum, et in cavernis terrae a facie timoris Domini, et a maiestate virtutis eius, cum exsurrexerit confringere terram.<verse eID="Is.2.19" />
        <verse sID="Is.2.20" osisID="Is.2.20" />Illa enim die proiiciet homo abominationes aureas et argenteas, quas fecerunt ut adorent supervacanea et noxia,<verse eID="Is.2.20" />
        <verse sID="Is.2.21" osisID="Is.2.21" />ut intrent in foramina solidae petrae, et in scissuras petrarum a facie timoris Domini, et a maiestate virtutis eius, cum exsurrexerit comminuere terram.<verse eID="Is.2.21" />
      </p>
      <chapter eID="Is.2" />
      <chapter sID="Is.3" osisID="Is.3" />
      <title>Chatper 3</title>
      <p>
        <verse sID="Is.3.1" osisID="Is.3.1" />Ecce dominator Dominus sabaoth auferet ab Ierusalem, et a Iuda validum et validam, omnem fortitudinem panis, et omne robur aquae.<verse eID="Is.3.1" />
        <verse sID="Is.3.2" osisID="Is.3.2" />Gigantem, et fortem, et hominem bellatorem, et iudicem, et prophetam, et coniectorem, et presbyterum.<verse eID="Is.3.2" />
        <verse sID="Is.3.3" osisID="Is.3.3" />Et quinquagenarium, et admirabilem consiliarium, et sapientem architectum, et prudentem auditorem.<verse eID="Is.3.3" />
        <verse sID="Is.3.4" osisID="Is.3.4" />Et dabo iuvenes principes eorum, et illusores dominabuntur eis.<verse eID="Is.3.4" />
        <verse sID="Is.3.9" osisID="Is.3.9" />Confusio vultus eorum restitit eis, iniquitatem suam sicut Sodoma annuntiaverunt, et ostenderunt, vae animae eorum, quia cogitaverunt consilium pessimum contra semetipsos,<verse eID="Is.3.9" />
        <verse sID="Is.3.10" osisID="Is.3.10" />dicentes, Alligemus iustum, quoniam inutilis est nobis, itaque fructus operum suorum comedent.<verse eID="Is.3.10" />
        <verse sID="Is.3.12" osisID="Is.3.12" />Populus meus, exactores vestri circumscribunt vos, qui vos postulant, dominantur vestri. Populus meus, qui vos beatos dicunt, seducunt vos, et vias pedum vestrorum disturbant.<verse eID="Is.3.12" />
        <verse sID="Is.3.13" osisID="Is.3.13" />Constitutus est igitur Dominus in iudicio, et statuit in iudicio populum suum.<verse eID="Is.3.13" />
        <verse sID="Is.3.14" osisID="Is.3.14" />Ipse Dominus in iudicium veniet cum presbyteris, et archontibus populi, vos autem ad quid incenditis vineam meam, et rapinae mendici in domibus vestris?<verse eID="Is.3.14" />
        <verse sID="Is.3.15" osisID="Is.3.15" />Cur vos laeditis populum meum, et faciem mendicorum confunditis?<verse eID="Is.3.15" />
        <verse sID="Is.3.16" osisID="Is.3.16" />... exaltatae sunt filiae Sion, et ambulaverunt alto collo, et nutu oculorum, et incessu pedum, trahentes tunicas, et pedibus simul ludentes,<verse eID="Is.3.16" />
        <verse sID="Is.3.17" osisID="Is.3.17" />Et humiliabit Deus principales filias Sion, et revelabit Dominus habitum earum.<verse eID="Is.3.17" />
        <verse sID="Is.3.18" osisID="Is.3.18" />Et auferet Dominus gloriam vestis illarum, et ornamenta earum, et crines, et cincinnos, et lunulas,<verse eID="Is.3.18" />
        <verse sID="Is.3.19" osisID="Is.3.19" />et discriminalia, et armillas, et botronatum,<verse eID="Is.3.19" />
        <verse sID="Is.3.21" osisID="Is.3.21" />et dextralia, et annulos, et inaures,<verse eID="Is.3.21" />
        <verse sID="Is.3.22" osisID="Is.3.22" />et serica contexta cum auro et hyacintho.<verse eID="Is.3.22" />
        <verse sID="Is.3.24" osisID="Is.3.24" />Et erit pro odore suavitatis pulvis, et pro cingulo reste cingeris, et pro ornamento capitis aureo calvitium habebis, propter opera tua.<verse eID="Is.3.24" />
        <verse sID="Is.3.25" osisID="Is.3.25" />Et filius tuus pulcherrimus, quem diligis, gladio cadet ...<verse eID="Is.3.25" />
      </p>
      <chapter eID="Is.3" />
      <chapter sID="Is.4" osisID="Is.4" />
      <title>Chatper 4</title>
      <p>
        <verse sID="Is.4.1" osisID="Is.4.1" />Et apprehendent septem mulieres unum hominem, dicentes, Panem nostrum manducabimus, et vestimentis nostris operiemur, veruntamen invocetur super nos nomen tuum, aufer opprobrium nostrum.<verse eID="Is.4.1" />
        <verse sID="Is.4.2" osisID="Is.4.2" />In illa autem die illuminabit Deus in consilio super terram ...<verse eID="Is.4.2" />
        <verse sID="Is.4.4" osisID="Is.4.4" />Lavabit Dominus sordes filiorum et filiarum Sion, et sanguinem emundabit de medio eorum spiritu iudicii, et spiritu combustionis.<verse eID="Is.4.4" />
        <verse sID="Is.4.5" osisID="Is.4.5" />Et veniet, et erit omnis locus montis Sion, et omnia, quae in circuitu eius sunt, proteget nubes per diem, et lumen ignis flammantis in nocte ...<verse eID="Is.4.5" />
      </p>
      <chapter eID="Is.4" />
      <chapter sID="Is.5" osisID="Is.5" />
      <title>Chatper 5</title>
      <p>
        <verse sID="Is.5.1" osisID="Is.5.1" />Cantabo nunc dilecto canticum dilectae vineae meae. Vinea facta est dilecto in cornu, et in loco uberi.<verse eID="Is.5.1" />
        <verse sID="Is.5.2" osisID="Is.5.2" />Et maceria circumdedi, et circumfodi, et plantavi vineam Soreth, et aedificavi turrem in medio eius, et torcular fodi in ea, et sustinui ut faceret uvas, fecit autem spinas.<verse eID="Is.5.2" />
        <verse sID="Is.5.3" osisID="Is.5.3" />Et nunc homo Iuda, et qui habitatis in Ierusalem, iudicate inter me et vineam meam.<verse eID="Is.5.3" />
        <verse sID="Is.5.4" osisID="Is.5.4" />Quid faciam vineae meae, quod adhuc ei non fecerim? Quoniam sustinui ut faceret uvas, fecit autem spinas.<verse eID="Is.5.4" />
        <verse sID="Is.5.5" osisID="Is.5.5" />Et nunc ecce ego annuntio vobis quae facturus sum vineae meae, auferam maceriam eius, et erit in direptionem, et destruam parietes eius, et erit in conculcationem.<verse eID="Is.5.5" />
        <verse sID="Is.5.6" osisID="Is.5.6" />Et derelinquam vineam meam, et non putabitur, neque fodietur, et ascendent in eam sicut in agrum incultum spinae, et nubibus mandabo ne pluant super eam pluviam.<verse eID="Is.5.6" />
        <verse sID="Is.5.7" osisID="Is.5.7" />Vinea enim Domini sabaoth, domus est Israel, et homo Iuda, novellum dilectum, sustinui ut faceret iudicium, fecit autem iniquitatem. Et non iustitiam, sed clamorem.<verse eID="Is.5.7" />
        <verse sID="Is.5.8" osisID="Is.5.8" />Vae qui coniungunt domum ad domum, et agrum ad agrum continuant, ut auferant proximo suo aliquid, nunquid habitabitis soli super terram?<verse eID="Is.5.8" />
        <verse sID="Is.5.9" osisID="Is.5.9" />Audita sunt haec in auribus Domini sabaoth ...<verse eID="Is.5.9" />
        <verse sID="Is.5.11" osisID="Is.5.11" />Vae iis, qui consurgunt mane, et sectantur siceram, qui ebrii sunt vesperi, nam vinum eos comburet.<verse eID="Is.5.11" />
        <verse sID="Is.5.12" osisID="Is.5.12" />Cum cithara enim, et psalterio, et tympanis vinum bibunt, opera autem Domini non respiciunt, et opera manuum eius non considerant.<verse eID="Is.5.12" />
        <verse sID="Is.5.14" osisID="Is.5.14" />... Dilatavit orcus animam suam, et aperuit os suum, et descendent inclyti, et magni, et divites.<verse eID="Is.5.14" />
        <verse sID="Is.5.15" osisID="Is.5.15" />Et humiliabitur homo, et inhonorabitur vir, et oculi excelsi humiliabuntur, et cadent.<verse eID="Is.5.15" />
        <verse sID="Is.5.16" osisID="Is.5.16" />... Exaltabitur Dominus sabaoth in iudicio, et Dominus sanctus clarificabitur in illo.<verse eID="Is.5.16" />
        <verse sID="Is.5.17" osisID="Is.5.17" />... Pascentur direpti quasi tauri ...<verse eID="Is.5.17" />
        <verse sID="Is.5.18" osisID="Is.5.18" />Vae his, qui attrahunt peccata sicut funiculo longo, et quasi corrigia iugi vitulae, iniquitates.<verse eID="Is.5.18" />
        <verse sID="Is.5.20" osisID="Is.5.20" />Vae his, qui dicunt quod nequam est bonum, et quod bonum est nequam, qui ponunt lucem tenebras, et tenebras lucem, qui ponunt quod amarum est dulce, et quod dulce est amarum.<verse eID="Is.5.20" />
        <verse sID="Is.5.21" osisID="Is.5.21" />Vae vobis, qui sapientes estis apud vos, et intelligentes vestro iudicio.<verse eID="Is.5.21" />
        <verse sID="Is.5.23" osisID="Is.5.23" />Qui iustificant impium propter munera, et quod iustum est iusto auferunt.<verse eID="Is.5.23" />
        <verse sID="Is.5.25" osisID="Is.5.25" />... et acerbati sunt montes ... Et in omnibus his non sunt conversi ...<verse eID="Is.5.25" />
        <verse sID="Is.5.26" osisID="Is.5.26" />Igitur extollet signum in gentes quae sunt longe, et attrahet illos a summo terrae, et ecce cito leviter venient.<verse eID="Is.5.26" />
        <verse sID="Is.5.27" osisID="Is.5.27" />Non esurient, neque sitient ...<verse eID="Is.5.27" />
      </p>
      <chapter eID="Is.5" />
      <chapter sID="Is.6" osisID="Is.6" />
      <title>Chatper 6</title>
      <p>
        <verse sID="Is.6.1" osisID="Is.6.1" />Et factum est anno, quo mortuus est Ozias rex, vidi Dominum sabaoth sedentem super thronum altum et elevatum, et plena domus gloria eius.<verse eID="Is.6.1" />
        <verse sID="Is.6.2" osisID="Is.6.2" />Et seraphim stabant in circuitu eius, sex alas habens una, et altera sex, et duabus quidem alis velabant faciem, duabus vero pedes, et duabus volabant.<verse eID="Is.6.2" />
        <verse sID="Is.6.3" osisID="Is.6.3" />Et clamabant alterutrum, et dicebant, Sanctus, sanctus, sanctus, Dominus Deus sabaoth, plena est omnis terra gloria eius.<verse eID="Is.6.3" />
        <verse sID="Is.6.4" osisID="Is.6.4" />Et levatum est limen ex voce qua clamabant, et domus impleta est fumo.<verse eID="Is.6.4" />
        <verse sID="Is.6.5" osisID="Is.6.5" />Et dixi, O miser ego, quoniam compunctus sum, quia cum sim homo, et immunda labia habeam, et in medio populi immunda labia habentis ego habitem, regem Dominum sabaoth ego vidi oculis meis.<verse eID="Is.6.5" />
        <verse sID="Is.6.6" osisID="Is.6.6" />Et missus est ad me unus de seraphim, et in manu habebat carbonem, quem in forcipe sumpsit ab altari.<verse eID="Is.6.6" />
        <verse sID="Is.6.7" osisID="Is.6.7" />Et tetigit os meum, et dixit mihi, Ecce tetigit istud labia tua, et auferet iniquitates tuas, et peccata tua emundabit.<verse eID="Is.6.7" />
        <verse sID="Is.6.8" osisID="Is.6.8" />Et ego audivi vocem Domini dicentis, Quem mittam? Et quis ibit ad populum istum? Et dixi, Ecce ego, mitte me.<verse eID="Is.6.8" />
        <verse sID="Is.6.9" osisID="Is.6.9" />Et dixit mihi, Ito ad populum istum, et dic ei, Aure audietis, et non intelligetis, et videntes videbitis, et non aspicietis.<verse eID="Is.6.9" />
        <verse sID="Is.6.10" osisID="Is.6.10" />Incrassatum est enim cor populi huius, et auribus suis graviter audierunt, et oculos suos clauferunt, ne forte videant oculis, et credant, et auribus audiant, et corde intelligant, et convertantur, et sanem illos.<verse eID="Is.6.10" />
        <verse sID="Is.6.11" osisID="Is.6.11" />Et dixi, Usquequo Domine? Quoadusque desolentur civitates ad non inhabitandum, et domus ut non sint homines, et terra derelinquetur deserta.<verse eID="Is.6.11" />
        <verse sID="Is.6.12" osisID="Is.6.12" />Et post haec longe nos faciet Deus homines, et qui remanserint, multiplicabuntur super terram.<verse eID="Is.6.12" />
        <verse sID="Is.6.13" osisID="Is.6.13" />Et adhuc in ea erit decimatio, et rursum erit in depraedationem sicut terebinthus, et sicut quercus, quae proiecit fructus suos.<verse eID="Is.6.13" />
      </p>
      <chapter eID="Is.6" />
      <chapter sID="Is.7" osisID="Is.7" />
      <title>Chatper 7</title>
      <p>
        <verse sID="Is.7.1" osisID="Is.7.1" />Et factum est in diebus Achaz, filii Ioathan regis Iuda, ascendit Rasim rex Syriae, et Phacee, filius Romeliae rex Israel, ad Ierusalem, expugnare eam, et non potuerunt eam debellare.<verse eID="Is.7.1" />
        <verse sID="Is.7.2" osisID="Is.7.2" />Et annuntiatum est in domo David a dicentibus, Consensit Syria cum Ephraim, et expavit anima eius, et anima plebis eius, sicut in silva arbor, cum a vento commovetur.<verse eID="Is.7.2" />
        <verse sID="Is.7.3" osisID="Is.7.3" />Et dixit Dominus ad Isaiam, Exi in obviam Achaz tu, et qui relictus est Iasub filius tuus, ad piscinam et superioris viae Villae fullonis.<verse eID="Is.7.3" />
        <verse sID="Is.7.4" osisID="Is.7.4" />Et dices ei, Vide ut quiescas, et noli timere, neque anima tua languescat a duobus titionibus fumigantibus istis, cum enim ira furoris mei facta fuerit, iterum sanabo, quoniam filius Aram, et filius Romeliae,<verse eID="Is.7.4" />
        <verse sID="Is.7.5" osisID="Is.7.5" />qui cogitaverunt cogitationem pessimam, dicentes,<verse eID="Is.7.5" />
        <verse sID="Is.7.6" osisID="Is.7.6" />Ascendamus in Iudaeam, et colloquentes eis, convertamus eos ad nos, et regem statuemus eis filium Thabeel.<verse eID="Is.7.6" />
        <verse sID="Is.7.7" osisID="Is.7.7" />Haec dicit Adonai, Dominus sabaoth, Non manebit cogitatio ista, neque sic fiet,<verse eID="Is.7.7" />
        <verse sID="Is.7.9" osisID="Is.7.9" />... Et si non credideritis, neque intelligetis.<verse eID="Is.7.9" />
        <verse sID="Is.7.10" osisID="Is.7.10" />Et adiecit Dominus loqui ad Achaz, dicens,<verse eID="Is.7.10" />
        <verse sID="Is.7.11" osisID="Is.7.11" />Pete tibi signum a Domino Deo tuo in altitudinem sursum, et in altitudinem deorsum.<verse eID="Is.7.11" />
        <verse sID="Is.7.12" osisID="Is.7.12" />Et dixit Achaz, Non petam, et non tentabo Dominum Deum meum.<verse eID="Is.7.12" />
        <verse sID="Is.7.13" osisID="Is.7.13" />Et dixit, Audite itaque domus David, Non pusillum vobis certamen cum hominibus, quoniam Deus praestat agonem?<verse eID="Is.7.13" />
        <verse sID="Is.7.14" osisID="Is.7.14" />Propter hoc dabit Deus ipse vobis signum. Ecce virgo in uterum accipiet, et pariet filium, et vocabitis nomen eius Emmanuel.<verse eID="Is.7.14" />
        <verse sID="Is.7.15" osisID="Is.7.15" />Butyrum et mel manducabit, priusquam sciat reprobare malum, et eligere bonum.<verse eID="Is.7.15" />
        <verse sID="Is.7.16" osisID="Is.7.16" />Quoniam priusquam sciat puer bonum aut malum, non credet malitiae, ut eligat quod bonum est ...<verse eID="Is.7.16" />
        <verse sID="Is.7.17" osisID="Is.7.17" />Adducet Dominus super te, et super populum tuum, et super domum patris tui, dies qui necdum venerunt, ex qua die abstulit Ephraim a Iuda regem Assyriorum.<verse eID="Is.7.17" />
      </p>
      <chapter eID="Is.7" />
      <chapter sID="Is.8" osisID="Is.8" />
      <title>Chatper 8</title>
      <p>
        <verse sID="Is.8.1" osisID="Is.8.1" />Et dixit Dominus ad me, Sume tibi librum novum et magnum, et scribe in eo stylo hominis, Velociter spolia detrahe, cito praedare.<verse eID="Is.8.1" />
        <verse sID="Is.8.2" osisID="Is.8.2" />Adest enim, et testes fac mihi fideles homines, Uriam, et Zachariam filium Barachiae.<verse eID="Is.8.2" />
        <verse sID="Is.8.3" osisID="Is.8.3" />Et accessi ad prophetissam, et concepit, et peperit filium. Et dixit Dominus ad me, Voca nomen eius, Velociter spolia detrahe, Divide cito.<verse eID="Is.8.3" />
        <verse sID="Is.8.4" osisID="Is.8.4" />Quia priusquam scit puer vocare patrem aut matrem, accipiet virtutem Damasci, et spolia Samariae, contra regem Assyriorum.<verse eID="Is.8.4" />
        <verse sID="Is.8.7" osisID="Is.8.7" />propter hoc ecce Dominus inducet super vos aquam fluvii validam et multam, et regem Assyriorum ... et ambulabit super omnem murum vestrum,<verse eID="Is.8.7" />
        <verse sID="Is.8.8" osisID="Is.8.8" />et auferet de Iudaea hominem, qui possit caput levare, aut forte aliquid facere ... Nobiscum Deus.<verse eID="Is.8.8" />
        <verse sID="Is.8.9" osisID="Is.8.9" />Scitote ...<verse eID="Is.8.9" />
        <verse sID="Is.8.10" osisID="Is.8.10" />quodcunque inieritis consilium, dissipabitur, et quidquid locuti fueritis, non permanebit in vobis ...<verse eID="Is.8.10" />
        <verse sID="Is.8.11" osisID="Is.8.11" />Haec dicit Dominus, Forti manu recesserunt ab itinere viae populi huius, loquentes,<verse eID="Is.8.11" />
        <verse sID="Is.8.12" osisID="Is.8.12" />Ne forte dicant, Durum est, omnia enim quae loquitur populus iste, dura sunt, timorem autem eius ne timueritis, neque conturbemini.<verse eID="Is.8.12" />
        <verse sID="Is.8.13" osisID="Is.8.13" />Dominum virtutum ipsum sanctificate, et ipse erit timor tuus.<verse eID="Is.8.13" />
        <verse sID="Is.8.14" osisID="Is.8.14" />Et si in ipso consisus fueris, erit tibi in sanctificationem, et non ut lapidi offensionis occurretis, neque ut petrae ruinae, domus autem Iacob in laqueo, et in convalle erit sedentibus in Ierusalem.<verse eID="Is.8.14" />
        <verse sID="Is.8.15" osisID="Is.8.15" />Ideo infirmi erunt in ipsis plurimi, et ruent, et conterentur, et appropinquabunt, et capientur homines in tuitione.<verse eID="Is.8.15" />
        <verse sID="Is.8.16" osisID="Is.8.16" />Tunc manifesti erunt qui signant legem, ne discant.<verse eID="Is.8.16" />
        <verse sID="Is.8.17" osisID="Is.8.17" />Et dicet, Exspecto Deum, qui avertit faciem suam a domo Iacob, et fidens ero in illum.<verse eID="Is.8.17" />
        <verse sID="Is.8.18" osisID="Is.8.18" />Ecce ego et pueri, qous dedisti mihi ...<verse eID="Is.8.18" />
        <verse sID="Is.8.19" osisID="Is.8.19" />... qui de terra loquuntur, qui de ventre clamitant ...<verse eID="Is.8.19" />
        <verse sID="Is.8.20" osisID="Is.8.20" />Legem in adiutorium hominibus dedit ... non sicut verbum hoc, pro quo non est dare munera.<verse eID="Is.8.20" />
        <verse sID="Is.8.21" osisID="Is.8.21" />Veniet autem super (incredulos) fames durissima, et cum esurieritis, contristabimini, et maledicetis principi vestro, et paternis (traditionibus).<verse eID="Is.8.21" />
        <verse sID="Is.8.22" osisID="Is.8.22" />Et suspicient in coelum sursum, et in terra deorsum, et erunt in angustia, in tenebris, et in tribulatione, ut non videant, non confundetur qui in angustia est usque in tempus.<verse eID="Is.8.22" />
      </p>
      <chapter eID="Is.8" />
      <chapter sID="Is.9" osisID="Is.9" />
      <title>Chatper 9</title>
      <p>
        <verse sID="Is.9.1" osisID="Is.9.1" />Hoc primum bibe, veociter fac regio Zabulon, terra Neptalim, et reliqui qui iuxta mare estis trans Iordanem Galilaeae gentium.<verse eID="Is.9.1" />
        <verse sID="Is.9.2" osisID="Is.9.2" />Populus, qui ambulabat in tenebris, vidit lucem magnam, qui habitatis in regione et umbra mortis, lux orietur vobis.<verse eID="Is.9.2" />
        <verse sID="Is.9.3" osisID="Is.9.3" />Plurimam partem populi deduxisti in laetitia tua, et laetabuntur in conspectu tuo, sicut laetari solent in messe, et sicut hi qui dividunt spolia.<verse eID="Is.9.3" />
        <verse sID="Is.9.4" osisID="Is.9.4" />Quia ablatum est iugum, quod supra ipsos erat positum, et virga de collo eorum, virga enim exactorum dissipabitur, sicut in die Madian.<verse eID="Is.9.4" />
        <verse sID="Is.9.5" osisID="Is.9.5" />Quia omnem stolam congregatam dolo, et vestimentum commutationis restituent, et cupient igne esse combusti.<verse eID="Is.9.5" />
        <verse sID="Is.9.6" osisID="Is.9.6" />Quia PARVULUS NATUS est nobis, filius datus est nobis, cuius principatus factus est super humerum eius, et vocatur nomen eius, Magni consilii nuncius, adducam enim pacem super principes, et sanitatem eius.<verse eID="Is.9.6" />
        <verse sID="Is.9.7" osisID="Is.9.7" />Magnus principatus illius, et pacis non est terminus, super thronum David, et regnum eius, ut corrigat illud, et auxilietur in iudicio et iustia, ex hoc nunc et usque in saeculum, zelus Domini sabaoth faciet haec.<verse eID="Is.9.7" />
        <verse sID="Is.9.8" osisID="Is.9.8" />... et venit in Israel.<verse eID="Is.9.8" />
        <verse sID="Is.9.10" osisID="Is.9.10" />... et aedificemus nobis turrem.<verse eID="Is.9.10" />
        <verse sID="Is.9.11" osisID="Is.9.11" />Et allidet Deus qui consurgunt contra montem Sion, et inimicos illius dissipabit.<verse eID="Is.9.11" />
        <verse sID="Is.9.18" osisID="Is.9.18" />Ardebit sicut ignis iniquitas, et sicut gramen siccum vorabitur incendio ... et devorabit in circuitu collium omnia.<verse eID="Is.9.18" />
      </p>
      <chapter eID="Is.9" />
      <chapter sID="Is.10" osisID="Is.10" />
      <title>Chatper 10</title>
      <p>
        <verse sID="Is.10.1" osisID="Is.10.1" />Vae scribentibus nequitiam, scribentes enim, nequitiam scribunt,<verse eID="Is.10.1" />
        <verse sID="Is.10.2" osisID="Is.10.2" />declinantes iudicium pauperum, et rapientes iudicium egentium plebis meae, ut sit illis vidua in rapinam, et pupillus in direptionem.<verse eID="Is.10.2" />
        <verse sID="Is.10.3" osisID="Is.10.3" />Et quid facient in die visitationis? Tribulatio enim vobis a longe superveniet, et ad quem refugietis? ... Et ubi relinquetis gloriam vestram?<verse eID="Is.10.3" />
        <verse sID="Is.10.5" osisID="Is.10.5" />Vae Assyriis, virga furoris mei ipse est in manibus eorum.<verse eID="Is.10.5" />
        <verse sID="Is.10.6" osisID="Is.10.6" />Iram meam in gentem iniquam mittam, et populo meo praecipiam, ut faciat spolia, et praedam, et conculcet civitates, et ponat eas in pulverem.<verse eID="Is.10.6" />
        <verse sID="Is.10.7" osisID="Is.10.7" />Ipse autem non sic cogitavit, et non ita arbitratus est, sed ut conterat mens eius, et disperdat gentes plurimas.<verse eID="Is.10.7" />
        <verse sID="Is.10.8" osisID="Is.10.8" />Quod si dixerint ei, Tu solus es princeps,<verse eID="Is.10.8" />
        <verse sID="Is.10.9" osisID="Is.10.9" />respondebit, Non tuli regionem, quae est supra Babylonem, et Chalane, ubi turris aedificata est, tuli autem Arabiam, et Damascum, et Samariam.<verse eID="Is.10.9" />
        <verse sID="Is.10.10" osisID="Is.10.10" />Sicut has tuli, sic omnia regna capiam, ululate sculptilia in Ierusalem, et Samaria.<verse eID="Is.10.10" />
        <verse sID="Is.10.11" osisID="Is.10.11" />Sicut enim feci Samariae, et idolis eius, sic faciam Ierusalem, et simulacris illius.<verse eID="Is.10.11" />
        <verse sID="Is.10.13" osisID="Is.10.13" />Dixit enim, Fortitudinem faciam, et sapientiam intellectus, auferam terminos nationum, et fortitudinem illarum vastabo, et comminuam civitates cum habitantibus.<verse eID="Is.10.13" />
        <verse sID="Is.10.14" osisID="Is.10.14" />Et totum orbem comprehendam manu velut nidum, et velut ova derelicta auferam, et non erit qui effugiat me, aut contradicat mihi.<verse eID="Is.10.14" />
        <verse sID="Is.10.15" osisID="Is.10.15" />Nunquid magnificabitur securis sine concisore? Aut exaltabitur serra contra eum, qui trahit eam?<verse eID="Is.10.15" />
        <verse sID="Is.10.16" osisID="Is.10.16" />Mittet Dominum sabaoth in tuum honorem ignominiam, et in claritatem tuam ignem ardentem.<verse eID="Is.10.16" />
        <verse sID="Is.10.17" osisID="Is.10.17" />Et ardebit Israel lumen, et erit tibi ignis, et sanctificabit illud in flamma ardente, et manducabit quasi fenum silvam.<verse eID="Is.10.17" />
        <verse sID="Is.10.18" osisID="Is.10.18" />In illo die ardebunt montes, et per praecipitia fugient, quasi qui fugit a flamma ardente.<verse eID="Is.10.18" />
        <verse sID="Is.10.19" osisID="Is.10.19" />Et qui remanserint ab illis, numerabuntur, et puer scribet illos.<verse eID="Is.10.19" />
        <verse sID="Is.10.22" osisID="Is.10.22" />Si fuerit numerus filiorum Israel tanquam arena maris, reliquiae eorum salvae fient, verbum enim consummans, et brevians in aequitate,<verse eID="Is.10.22" />
        <verse sID="Is.10.23" osisID="Is.10.23" />quia verbum breviatum faciet Dominus in universo orbe.<verse eID="Is.10.23" />
        <verse sID="Is.10.28" osisID="Is.10.28" />Veniet enim in civitatem Aggai, et transibit in Mageddo, et in Machmas ponet vasa sua.<verse eID="Is.10.28" />
        <verse sID="Is.10.29" osisID="Is.10.29" />Et transibit vallem, et veniet in Aggai, timor apprehendet Rama civitatem Saul.<verse eID="Is.10.29" />
        <verse sID="Is.10.30" osisID="Is.10.30" />Fugiet filia Gallim, attende Laisa, audietur in Anatoth.<verse eID="Is.10.30" />
        <verse sID="Is.10.31" osisID="Is.10.31" />Obstupuit Medemena, et habitatores Gebim, consolamini<verse eID="Is.10.31" />
        <verse sID="Is.10.32" osisID="Is.10.32" />hodie in via, ut maneat, consolamini montem filiae Sion, et collem Ierusalem.<verse eID="Is.10.32" />
        <verse sID="Is.10.33" osisID="Is.10.33" />Ecce Dominus virtutum conturbabit gloriosos cum valentia, et elati comminuentur ...<verse eID="Is.10.33" />
        <verse sID="Is.10.34" osisID="Is.10.34" />Et ruent gladio sublimes ...<verse eID="Is.10.34" />
      </p>
      <chapter eID="Is.10" />
      <chapter sID="Is.11" osisID="Is.11" />
      <title>Chatper 11</title>
      <p>
        <verse sID="Is.11.1" osisID="Is.11.1" />Et exibit virga de radice Iesse, et flos de radice eius ascendet.<verse eID="Is.11.1" />
        <verse sID="Is.11.2" osisID="Is.11.2" />Et requiescet super eum spiritus Domini. Spiritus sapientiae, et intellectus, spiritus consilii, et fortitudinis, spiritus scientiae, et pietatis,<verse eID="Is.11.2" />
        <verse sID="Is.11.3" osisID="Is.11.3" />et implebit eum spiritus timoris Domini. Non secundum gloriam iudicabit, neque secundum facundiam arguet,<verse eID="Is.11.3" />
        <verse sID="Is.11.4" osisID="Is.11.4" />sed iudicabit humili iudicio, et redarguet superbos, et eripiet humiles terrae, et percutiet terram verbo oris, et spiritu per labia interficiet impium.<verse eID="Is.11.4" />
        <verse sID="Is.11.6" osisID="Is.11.6" />Et compascetur lupus cum agno, et pardus conquiescet cum haedo, et vitulus et taurus et leo simul pascentur, et puer pusillus ducet eos.<verse eID="Is.11.6" />
        <verse sID="Is.11.7" osisID="Is.11.7" />Et bos et ursus simul pascentur, et simul infantes eorum erunt, et leo et bos manducabunt paleas.<verse eID="Is.11.7" />
        <verse sID="Is.11.8" osisID="Is.11.8" />Et puer infans in cavernam aspidum, et in cubile filiorum aspidum manum mittet.<verse eID="Is.11.8" />
        <verse sID="Is.11.9" osisID="Is.11.9" />Et non malefacient, nec poterunt perdere aliquem in monte sancto meo ... repleta est universa terra, ut cognoscat Dominum, ut aqua multa operiat mare.<verse eID="Is.11.9" />
        <verse sID="Is.11.10" osisID="Is.11.10" />Et erit in die illa radix Iesse, et qui consurget ut princeps sit gentium, in ipso gentes sperabunt, et erit requies eius honor.<verse eID="Is.11.10" />
        <verse sID="Is.11.13" osisID="Is.11.13" />Et auferetur zelus Ephraem, et inimici Iudae peribunt, non erit aemulus Ephraem Iudae, et Iudas non vexabit Ephraem.<verse eID="Is.11.13" />
        <verse sID="Is.11.14" osisID="Is.11.14" />Volabunt in navibus alienigenarum, mare simul praedabuntur ...<verse eID="Is.11.14" />
        <verse sID="Is.11.15" osisID="Is.11.15" />... Desolabit Dominus mare Aegypti ...<verse eID="Is.11.15" />
      </p>
      <chapter eID="Is.11" />
      <chapter sID="Is.12" osisID="Is.12" />
      <title>Chatper 12</title>
      <p>
        <verse sID="Is.12.2" osisID="Is.12.2" />Ecce Deus meus salvator meus, fidens ero in eum ...<verse eID="Is.12.2" />
        <verse sID="Is.12.3" osisID="Is.12.3" />... Haurite aquas cum laetitia de fontibus salvatoris.<verse eID="Is.12.3" />
      </p>
      <chapter eID="Is.12" />
      <chapter sID="Is.13" osisID="Is.13" />
      <title>Chatper 13</title>
      <p>
        <verse sID="Is.13.1" osisID="Is.13.1" />Visio contra Babylonem, quam vidit Isaias filius Amos.<verse eID="Is.13.1" />
        <verse sID="Is.13.2" osisID="Is.13.2" />Super montem campestrem tollite vicem, et exaltate vocem illis, nolite timere, exhortamini manus, aperite magistratus.<verse eID="Is.13.2" />
        <verse sID="Is.13.3" osisID="Is.13.3" />Quia ecce ego praecipio, sanctificati sunt, et vocati gigantes veniunt iram meam lenire, gaudentes simul, et iniuriam facientes.<verse eID="Is.13.3" />
        <verse sID="Is.13.4" osisID="Is.13.4" />Vox multarum gentium in montibus, similis gentium multarum, vox regum, et gentium collectarum, Deus sabaoth praecepit genti bellatrici<verse eID="Is.13.4" />
        <verse sID="Is.13.5" osisID="Is.13.5" />venire de longinquo, de summo fundamento coeli, Deus, et bellatores eius, corruperunt universum orbem terrae.<verse eID="Is.13.5" />
        <verse sID="Is.13.6" osisID="Is.13.6" />Ululate, proximus est enim dies Domini, et contritio a Deo aderit.<verse eID="Is.13.6" />
        <verse sID="Is.13.7" osisID="Is.13.7" />Propter hoc, omnes manus resolventur, et omnis anima hominis trepidabit.<verse eID="Is.13.7" />
        <verse sID="Is.13.8" osisID="Is.13.8" />Turbabuntur legati parturientis, et parietes circumstantes, alius ad alium expavescent, et facies eorum sicut flamma commutabuntur.<verse eID="Is.13.8" />
        <verse sID="Is.13.9" osisID="Is.13.9" />Ecce enim dies Domini insanabilis venit, indignationis, et irae, ponere orbem terrarum desertum, et peccatores perdere ex eo.<verse eID="Is.13.9" />
        <verse sID="Is.13.10" osisID="Is.13.10" />Stella enim coeli exterioris, et omnia luminaria eius lumen dabunt, et tenebrescet, et non permanebit lumen eius.<verse eID="Is.13.10" />
        <verse sID="Is.13.11" osisID="Is.13.11" />Et infligam mortuis terrae mala, et iniustis peccata eorum, et perdam iniuriam scelestorum, et iniuriam superborum humiliabo.<verse eID="Is.13.11" />
        <verse sID="Is.13.12" osisID="Is.13.12" />Et erunt qui remanserint, honorati magis, quam aurum quod non tetigit ignem. Et homo honoratus erit magis, quam lapis ex Saphir.<verse eID="Is.13.12" />
        <verse sID="Is.13.13" osisID="Is.13.13" />Coelum enim indignabitur, et terra commovebitur a fundamentis propter animationem irae Dei, in die qua aderit indignatio eius.<verse eID="Is.13.13" />
        <verse sID="Is.13.14" osisID="Is.13.14" />Et erit qui relictus est, quasi capreola fugiens, et sicut ovis errans, et non erit qui colligat, ut homo ad populum suum convertatur, et venire in tribum suam festinet.<verse eID="Is.13.14" />
        <verse sID="Is.13.15" osisID="Is.13.15" />Qui enim inciderit, superabitur, et si qui collecti sunt, gladio cadent.<verse eID="Is.13.15" />
        <verse sID="Is.13.16" osisID="Is.13.16" />Et filiae eorum in conspectu eorum cadent, et domus eorum diripient, et uxores eorum habebunt.<verse eID="Is.13.16" />
        <verse sID="Is.13.17" osisID="Is.13.17" />Ecce excito vobis Medos, qui non computant pecuniam, neque auro opus est illis,<verse eID="Is.13.17" />
        <verse sID="Is.13.18" osisID="Is.13.18" />sagittationes iuvenum confringent, et filiis vestris non miserebuntur, et super nepotes vestros non parcent oculi eorum.<verse eID="Is.13.18" />
        <verse sID="Is.13.19" osisID="Is.13.19" />Et erit Babylon, quae vocatur inclyta gloriosa regis Chaldaeorum, sicut subvertit Deus Sodomam et Gomorrham.<verse eID="Is.13.19" />
        <verse sID="Is.13.20" osisID="Is.13.20" />Non habitabitur in aeternum, nec ingredietur eam per multas generationes, nec transibunt per illam Arabes, neque pastores requiescent in ea.<verse eID="Is.13.20" />
        <verse sID="Is.13.21" osisID="Is.13.21" />Sed requiescent ibi bestiae, et replebuntur domus sonitu, et accubabunt ibi sirenae, et daemonia saltabunt ibi,<verse eID="Is.13.21" />
        <verse sID="Is.13.22" osisID="Is.13.22" />et onocentauri ibi habitabunt, et cubicula facient hericii in domibus eorum.<verse eID="Is.13.22" />
      </p>
      <chapter eID="Is.13" />
      <chapter sID="Is.14" osisID="Is.14" />
      <title>Chatper 14</title>
      <p>
        <verse sID="Is.14.1" osisID="Is.14.1" />Cito veniet, et non tardabit ...<verse eID="Is.14.1" />
        <verse sID="Is.14.4" osisID="Is.14.4" />et sumes planctum hunc ...<verse eID="Is.14.4" />
        <verse sID="Is.14.5" osisID="Is.14.5" />Contrivit Dominus iugum impiorum, iugum ...<verse eID="Is.14.5" />
        <verse sID="Is.14.11" osisID="Is.14.11" />Detracta est ad inferos gloria tua, multa laetitia tua ...<verse eID="Is.14.11" />
        <verse sID="Is.14.12" osisID="Is.14.12" />Quomodo cecidit lucifer de coelo, mane oriens? Contritus est in terra, qui mittebatur ad omnes gentes?<verse eID="Is.14.12" />
        <verse sID="Is.14.13" osisID="Is.14.13" />Tu autem dixisti in animo tuo, In coelum ascendam, super stellas Dei ponam sedem meam, sedebo in monte alto, super montes altos in Aquilonem.<verse eID="Is.14.13" />
        <verse sID="Is.14.14" osisID="Is.14.14" />Ascendam super nubes, ero similis Altissimo.<verse eID="Is.14.14" />
        <verse sID="Is.14.15" osisID="Is.14.15" />Nunc autem ad inferos descendes in fundamenta terrae,<verse eID="Is.14.15" />
        <verse sID="Is.14.16" osisID="Is.14.16" />et qui viderint te, mirabuntur super te, et dicent, Hic est homo, qui concitat terram, movet reges,<verse eID="Is.14.16" />
        <verse sID="Is.14.17" osisID="Is.14.17" />qui ponit orbem terrae totum desertum, civitates destruxit, abductosque non solvit?<verse eID="Is.14.17" />
        <verse sID="Is.14.18" osisID="Is.14.18" />Omnes reges gentium dormierant in honore, homo in domo sua.<verse eID="Is.14.18" />
        <verse sID="Is.14.19" osisID="Is.14.19" />Tu autem proiectus es in montes velut mortuus, abominatus cum omnibus qui ceciderunt interfecti gladio, et descenderunt ad inferos. Quomodo venisti?<verse eID="Is.14.19" />
        <verse sID="Is.14.20" osisID="Is.14.20" />Sicut vestimentum sanguine conspersum non erit mundum, ita nec tu eris mundus, quia terram meam perdidisti, et plebem meam occidisti, non eris in aeternum tempus, semen nequam.<verse eID="Is.14.20" />
        <verse sID="Is.14.21" osisID="Is.14.21" />Praepara filios tuos occisioni peccatis patris tui, ut non consurgant, et possideant terram, et impleant terram civitatum.<verse eID="Is.14.21" />
        <verse sID="Is.14.22" osisID="Is.14.22" />Et insurgam eis, dicit Dominus sabaoth, et disperdam nomen eorum, et reliquias, et semen, haec dicit Dominus.<verse eID="Is.14.22" />
        <verse sID="Is.14.23" osisID="Is.14.23" />Ponam Babylonem desertum, ut inhabitent in ea hericii, et erit in nihilum, et ponam illud luti voraginem in perditionem, haec dicit Dominus sabaoth,<verse eID="Is.14.23" />
        <verse sID="Is.14.24" osisID="Is.14.24" />dicens, Quodmodo dixi, sic erit, et quemadmodum cogitavi,<verse eID="Is.14.24" />
        <verse sID="Is.14.25" osisID="Is.14.25" />sic perseverabit, Ut perdam Assyrios in terra mea, et in montibus meis, et erunt in conculcatione, et auferetur ab eis iugum eorum, et gloria ab humeris eorum auferetur.<verse eID="Is.14.25" />
        <verse sID="Is.14.26" osisID="Is.14.26" />Haec cogitatio, quam cogitavit Dominus in orbem terrae totum, et haec manus alta super omnes gentes orbis terrae.<verse eID="Is.14.26" />
        <verse sID="Is.14.27" osisID="Is.14.27" />Deus enim sanctus quod cogitavit, quis disperget? Et manum illam fortem quis avertet?<verse eID="Is.14.27" />
        <verse sID="Is.14.28" osisID="Is.14.28" />Anno, quo mortuus est rex Achaz, factum est verbum istud,<verse eID="Is.14.28" />
        <verse sID="Is.14.29" osisID="Is.14.29" />ne laetemini alienigenae omnes, contritum est enim iugum eius, qui percutiebat vos, siquidem ex semine serpentis egredientur genimina aspidum, et ex geniminibus eorum egredientur serpentes pennati.<verse eID="Is.14.29" />
        <verse sID="Is.14.30" osisID="Is.14.30" />Et pascentur pauperes per eum, et pauperes homines in pace requiescent, interficiet autem in fame semen tuum, et reliquias tuas occidet.<verse eID="Is.14.30" />
      </p>
      <chapter eID="Is.14" />
      <chapter sID="Is.15" osisID="Is.15" />
      <title>Chatper 15</title>
      <p>
        <verse sID="Is.15.1" osisID="Is.15.1" />Verbum contra Moabitidem. Nocte periit Moabitis, nocte enim periit murus Moabitidis.<verse eID="Is.15.1" />
        <verse sID="Is.15.2" osisID="Is.15.2" />Contristamini in vobis, peribit enim Dimon, ubi ara est, illuc ascendetis ad plorandum ...<verse eID="Is.15.2" />
      </p>
      <chapter eID="Is.15" />
      <chapter sID="Is.16" osisID="Is.16" />
      <title>Chatper 16</title>
      <p>
        <verse sID="Is.16.4" osisID="Is.16.4" />Ecce proselyti per me accedent ad te ...<verse eID="Is.16.4" />
        <verse sID="Is.16.6" osisID="Is.16.6" />Audivimus iniuriam Moab, contumeliosus est valde, superbia eius, et iniuria eius, et furor non sicut divinatio tua, non sic.<verse eID="Is.16.6" />
        <verse sID="Is.16.7" osisID="Is.16.7" />Ululabit Moab, siquidem in Moab omnes ululabunt, habitatoribus autem Deseth meditaberis, et non confunderis.<verse eID="Is.16.7" />
        <verse sID="Is.16.8" osisID="Is.16.8" />Campi Esebon lugebunt, vinea Sabama ...<verse eID="Is.16.8" />
      </p>
      <chapter eID="Is.16" />
      <chapter sID="Is.17" osisID="Is.17" />
      <title>Chatper 17</title>
      <p>
        <verse sID="Is.17.1" osisID="Is.17.1" />Verbum contra Damascum ...<verse eID="Is.17.1" />
        <verse sID="Is.17.9" osisID="Is.17.9" />In die illa, erunt civitates tuae derelictae, sicut dereliquerunt Amorrhaei et Evaei a facie filiorum Israel, et erunt desertae.<verse eID="Is.17.9" />
        <verse sID="Is.17.10" osisID="Is.17.10" />Quia dereliquisti Deum salvatorem tuum, et Domini auxiliatoris tui non es recordata, ideo plantabis plantationem infidelem, et semen infidele.<verse eID="Is.17.10" />
        <verse sID="Is.17.11" osisID="Is.17.11" />Et in die qua plantaveris, errabis, si autem mane seminaveris, florebit in messem in die haereditatis, quando sicut pater hominis dat haerditatem filiis suis.<verse eID="Is.17.11" />
      </p>
      <chapter eID="Is.17" />
      <chapter sID="Is.18" osisID="Is.18" />
      <title>Chatper 18</title>
      <p>
        <verse sID="Is.18.1" osisID="Is.18.1" />Vae terrae navium alarum trans flumina Aethiopiae,<verse eID="Is.18.1" />
        <verse sID="Is.18.2" osisID="Is.18.2" />qui mittis in mari obsides, et epistolas biblinas super aquam. Ibunt enim nuncii leves ad gentem excelsam, et peregrinum populum et pessimum, qui est trans eum, gens absque spe, et conculcata, nunc flumina terrae omnis,<verse eID="Is.18.2" />
        <verse sID="Is.18.3" osisID="Is.18.3" />sicut regio quae habitatur, habitabitur regio eorum, quomodo si signum de monte elevetur, et tubae vox audiatur.<verse eID="Is.18.3" />
      </p>
      <chapter eID="Is.18" />
      <chapter sID="Is.19" osisID="Is.19" />
      <title>Chatper 19</title>
      <p>
        <verse sID="Is.19.1" osisID="Is.19.1" />Visio Aegypti. Ecce Dominus sedet super nubem levem, et venit in Aegyptum, et comminuentur manufacta Aegypti a facie illius, et cor ipsorum minorabitur in illis.<verse eID="Is.19.1" />
        <verse sID="Is.19.2" osisID="Is.19.2" />Et exsurgent Aegyptii super Aegyptios, et expugnabit homo fratrem suum, et homo proximum suum. Et pugnabit civitas contra civitatem, et exsurget gens super gentem.<verse eID="Is.19.2" />
        <verse sID="Is.19.3" osisID="Is.19.3" />Et turbabitur spiritus Aegyptiorum in ipsis, et cogitationes eorum dispergam ...<verse eID="Is.19.3" />
        <verse sID="Is.19.12" osisID="Is.19.12" />Ubi sunt nunc sapientes tui? Annuntient tibi, et dicant quid cogitaverit Dominus sabaoth contra Aegyptum.<verse eID="Is.19.12" />
        <verse sID="Is.19.13" osisID="Is.19.13" />Defecerunt principes Taneos ... decipient Aegyptum per tribus.<verse eID="Is.19.13" />
        <verse sID="Is.19.19" osisID="Is.19.19" />Illo die erit altare Domini in regione Aegyptiorum, et titulus ad fines eorum Domino,<verse eID="Is.19.19" />
        <verse sID="Is.19.20" osisID="Is.19.20" />et erit in signum in aeternum Domino in regione Aegyptiorum. Quoniam clamabunt ad Dominum adversus eos qui eis pressuram faciebant, et mittet illis Dominus hominem, qui salvos eos faciet, iudicans servabit eos.<verse eID="Is.19.20" />
        <verse sID="Is.19.21" osisID="Is.19.21" />Et cognitus erit Dominus Aegyptiis, et timebunt Aegyptii Dominum in illo die, et facient sacrificia, et vota promittent Domino, et reddent.<verse eID="Is.19.21" />
        <verse sID="Is.19.22" osisID="Is.19.22" />Et feriet Dominus Aegyptios plaga, et sanabit eos sua misericordia, et convertentur ad Dominum, et exaudiet eos, et sanabit eos ...<verse eID="Is.19.22" />
      </p>
      <chapter eID="Is.19" />
      <chapter sID="Is.20" osisID="Is.20" />
      <title>Chatper 20</title>
      <p>
        <verse sID="Is.20.3" osisID="Is.20.3" />... Sicut puer meus Esaias vadit nudus, et excalciatus ...<verse eID="Is.20.3" />
      </p>
      <chapter eID="Is.20" />
      <chapter sID="Is.21" osisID="Is.21" />
      <title>Chatper 21</title>
      <p>
        <verse sID="Is.21.1" osisID="Is.21.1" />Visio deserti maris. Sicut tempestas de deserto transeat, de deserto veniens, de terra horribili.<verse eID="Is.21.1" />
        <verse sID="Is.21.2" osisID="Is.21.2" />Visio dura annuntiata est mihi, praevaricator praevaricatur, et iniquus inique agit. Contra me Elamitae, et legati Persarum veniunt, nunc ingemiscam, et consolabor me.<verse eID="Is.21.2" />
        <verse sID="Is.21.3" osisID="Is.21.3" />Idcirco repleti sunt lumbi mei angustia, dolores apprehenderunt me sicut parturientem, inique egi ut non audirem, festinavi ut non viderem.<verse eID="Is.21.3" />
        <verse sID="Is.21.4" osisID="Is.21.4" />Errat cor meum, iniquitas inundavit super me, anima mea insistit timori.<verse eID="Is.21.4" />
        <verse sID="Is.21.5" osisID="Is.21.5" />Para mensam, speculare speculam, comedite, bibite, surgite principes, parate clypeos.<verse eID="Is.21.5" />
        <verse sID="Is.21.6" osisID="Is.21.6" />Quia sic dixit ad me Dominus, Vade, et pone tibi speculatorem, et quodcunque videris, annuntia.<verse eID="Is.21.6" />
        <verse sID="Is.21.7" osisID="Is.21.7" />Et vidi ascensores equites duos, ascensorem asini, et ascensorem cameli, audivi auditum multum.<verse eID="Is.21.7" />
        <verse sID="Is.21.8" osisID="Is.21.8" />Et vocavi Uriam ad speculam, Dominus dixit, Steti per totam diem, et super castra ego steti tota nocte.<verse eID="Is.21.8" />
        <verse sID="Is.21.9" osisID="Is.21.9" />Et ecce ipse venit ascensor bigae, et respondens, ait, Cecidit, cecidit Babylon, et omnia simulachra eius, et manufacta contrita sunt in terra.<verse eID="Is.21.9" />
        <verse sID="Is.21.10" osisID="Is.21.10" />Audite qui derelicti estis, et doletis, audite quae audivi a Domino sabaoth, Deus Israel annuntiavit nobis.<verse eID="Is.21.10" />
        <verse sID="Is.21.11" osisID="Is.21.11" />Visio Idumaeae. Ad me clamat de Seir, Custodite propugnacula.<verse eID="Is.21.11" />
        <verse sID="Is.21.12" osisID="Is.21.12" />Custodio mane et nocte, si quaeris, quaere, et apud me habita.<verse eID="Is.21.12" />
        <verse sID="Is.21.13" osisID="Is.21.13" />In saltu ad vesperam dormietis, in via Dedan.<verse eID="Is.21.13" />
        <verse sID="Is.21.14" osisID="Is.21.14" />In occursum sitienti ferte aquam, qui habitatis in regione Theman, cum panibus occurrite fugientibus,<verse eID="Is.21.14" />
        <verse sID="Is.21.15" osisID="Is.21.15" />propter multitudinem occisorum, propter turbam errantium, propter multitudinem gladii, et propter multitudinem arcuum intentorum, et propter multitudinem cadentium in bello.<verse eID="Is.21.15" />
      </p>
      <chapter eID="Is.21" />
      <chapter sID="Is.22" osisID="Is.22" />
      <title>Chatper 22</title>
      <p>
        <verse sID="Is.22.1" osisID="Is.22.1" />Verbum vallis Sion. Quid factum est tibi nunc, quia ascendistis omnes in tecta vana?<verse eID="Is.22.1" />
        <verse sID="Is.22.2" osisID="Is.22.2" />Repleta est civitas clamantium, urbs exsultans, vulnerati tui, non vulnerati gladio. Nec mortui tui, mortui in bello.<verse eID="Is.22.2" />
        <verse sID="Is.22.3" osisID="Is.22.3" />Omnes principes tui fugerunt, et qui capti sunt, dure ligati sunt, et fortes in te longe fugerunt.<verse eID="Is.22.3" />
        <verse sID="Is.22.4" osisID="Is.22.4" />Propterea dixi, Dimitte me, amare flebo, nolite contendere ut consolemini me super contritione filiae generis mei.<verse eID="Is.22.4" />
        <verse sID="Is.22.5" osisID="Is.22.5" />Quia dies tumultus, et perditionis, et conculcationis, et error a Domino Deo sabaoth, in valle Sion errant, a minimo usque ad maximum, errant super montes.<verse eID="Is.22.5" />
        <verse sID="Is.22.6" osisID="Is.22.6" />Elamitae autem tulerunt pharetras, ascensores homines super equos, et congregatio pugnantium.<verse eID="Is.22.6" />
        <verse sID="Is.22.7" osisID="Is.22.7" />Et erunt electae valles tuae, implebuntur quadrigis, et equites stipabunt portas tuas.<verse eID="Is.22.7" />
        <verse sID="Is.22.8" osisID="Is.22.8" />Et revelabunt portas Iudae, et aspicient die illo in domus electas civitatis.<verse eID="Is.22.8" />
        <verse sID="Is.22.9" osisID="Is.22.9" />Et revelabunt abscondita domorum arcis David, et videbunt quoniam plures sunt, et averterunt aquam antiquae piscinae in civitatem,<verse eID="Is.22.9" />
        <verse sID="Is.22.10" osisID="Is.22.10" />et destruxerunt domos Ierusalem, ad firmandos muros civitatis.<verse eID="Is.22.10" />
        <verse sID="Is.22.11" osisID="Is.22.11" />Et fecistis vobis aquam inter duos muros intra piscinam antiquam, et non aspexistis eum, qui a principio fecit eam, et creatorem illius non vidistis.<verse eID="Is.22.11" />
        <verse sID="Is.22.13" osisID="Is.22.13" />... Edamus, et bibamus, cras enim moriemur.<verse eID="Is.22.13" />
        <verse sID="Is.22.14" osisID="Is.22.14" />... Non remittetur vobis peccatum istud quoadusque moriamini.<verse eID="Is.22.14" />
        <verse sID="Is.22.15" osisID="Is.22.15" />Haec dicit Dominus sabaoth, Vade ad pastophorion ad Somnam quaestorem, et dices ei,<verse eID="Is.22.15" />
        <verse sID="Is.22.16" osisID="Is.22.16" />Quid tu hic, aut quid tibi est hic? Quoniam excidisti tibi sepulcrum, et fecisti tibi in excelso memoriam, et descripsisti tibi in terra tabernaculum.<verse eID="Is.22.16" />
        <verse sID="Is.22.17" osisID="Is.22.17" />Ecce Dominus sabaoth eiiciet, et conteret virum, et auferet stolam,<verse eID="Is.22.17" />
        <verse sID="Is.22.18" osisID="Is.22.18" />et coronam tuam gloriosam, et proiiciet te in regionem magnam et absque mensura, et ibi morieris, et ponet currum tuum optimum in ignominiam, et domum principis tui in conculcationem.<verse eID="Is.22.18" />
        <verse sID="Is.22.19" osisID="Is.22.19" />Et aufereris a dispensatione tua, et de gradu tuo.<verse eID="Is.22.19" />
        <verse sID="Is.22.20" osisID="Is.22.20" />Et erit in die illa, Vocabo puerum meum Eliacim filium Helciae,<verse eID="Is.22.20" />
        <verse sID="Is.22.21" osisID="Is.22.21" />et induam illum stola tua, et coronam tuam dabo illi fortiter, et dispensationem tuam dabo in manus eius, et erit quasi pater habitatoribus Ierusalem, et Iudae.<verse eID="Is.22.21" />
        <verse sID="Is.22.22" osisID="Is.22.22" />Et dabo gloriam domus David ei, et principabitur, et non erit qui contradicat, et dabo clavem domus David super humerum eius, et claudet, et non erit qui aperiat.<verse eID="Is.22.22" />
        <verse sID="Is.22.23" osisID="Is.22.23" />Et constituam eum principem in loco fideli, et in solium gloriae domus patris eius.<verse eID="Is.22.23" />
        <verse sID="Is.22.24" osisID="Is.22.24" />Et erit confidens super eum omnis gloriosus in domo patris sui a minimo usque ad maximum, omne vas parvulum a vasis Aganoth, et pendebunt super eum.<verse eID="Is.22.24" />
        <verse sID="Is.22.25" osisID="Is.22.25" />In die illa haec dicit Dominus sabaoth, Movebitur homo, qui stabilitus erat in loco fideli, et auferetur, et corruet, et disperibit gloria quae erat in eo, quoniam Dominus locutus est.<verse eID="Is.22.25" />
      </p>
      <chapter eID="Is.22" />
      <chapter sID="Is.23" osisID="Is.23" />
      <title>Chatper 23</title>
      <p>
        <verse sID="Is.23.1" osisID="Is.23.1" />Verbum Tyri. Ululate naves Carthaginis, quia perierunt, et ultra non venient de terra Citiorum, ducta captiva est.<verse eID="Is.23.1" />
        <verse sID="Is.23.2" osisID="Is.23.2" />Cui similes facti sunt habitatores insulae, negotiatores Phoenicis, transfretantes mare<verse eID="Is.23.2" />
        <verse sID="Is.23.3" osisID="Is.23.3" />in aquis multis, semen negotiatorum? Quasi messium illatarum, negotiatores gentium.<verse eID="Is.23.3" />
        <verse sID="Is.23.4" osisID="Is.23.4" />Erubesce Sidon, dixit mare, fortitudo autem maris ait, Non parturivi, neque peperi, neque enutrivi iuvenes, neque exaltavi virgines.<verse eID="Is.23.4" />
        <verse sID="Is.23.5" osisID="Is.23.5" />Cum autem auditum fuerit in Aegypto, apprehendet eos dolor super Tyro,<verse eID="Is.23.5" />
        <verse sID="Is.23.6" osisID="Is.23.6" />Ite Carthaginem, ululate qui habitatis in insula hac,<verse eID="Is.23.6" />
        <verse sID="Is.23.7" osisID="Is.23.7" />Nonne haec est contumelia vestra a principio, antequam traderetur?<verse eID="Is.23.7" />
        <verse sID="Is.23.8" osisID="Is.23.8" />Quis cogitavit haec super Tyrum? Nunquid minor est, aut non praevalet? Negotiatores eius, principes Chanaan inclyti terrae.<verse eID="Is.23.8" />
        <verse sID="Is.23.9" osisID="Is.23.9" />Dominus sabaoth cogitavit dissolvere omnem contumeliam gloriantium, et dehonestare omne quod inclytum est super terram.<verse eID="Is.23.9" />
        <verse sID="Is.23.10" osisID="Is.23.10" />Operare terram tuam, etenim naves nequaquam veniunt de Carthagine,<verse eID="Is.23.10" />
        <verse sID="Is.23.11" osisID="Is.23.11" />et manus tua nequaquam praevalet, quae in mari provocat reges, Dominus sabaoth praecepit de Chanaan, perdere robur eius,<verse eID="Is.23.11" />
        <verse sID="Is.23.12" osisID="Is.23.12" />et dicent, Nequaquam adiicietis iniuriam facere, et iniquitatem virgini filiae Sidonis, si ieris in Citios, neque ibi erit requies tibi.<verse eID="Is.23.12" />
        <verse sID="Is.23.13" osisID="Is.23.13" />Et si ad terram Chaldaeorum, et ipsa vastata est ab Assyriis, fundavit eam Siim, statuerunt propugnacula eius, suscitaverunt turtem eius, paries eius cecidit.<verse eID="Is.23.13" />
        <verse sID="Is.23.14" osisID="Is.23.14" />Ululate naves Carthaginis, quoniam periit fortitudo vestra.<verse eID="Is.23.14" />
        <verse sID="Is.23.15" osisID="Is.23.15" />Et erit in die illa, Derelinquetur Tyrus septuaginta annis, sicut tempus regis unius, sicut tempus hominis, et post septuaginta annos erit Tyrus quasi canticum meretricis.<verse eID="Is.23.15" />
        <verse sID="Is.23.16" osisID="Is.23.16" />Sume citharam, vagare civitas meretrix oblivioni tradita, bene cithariza, plurimum canta, ut sit tui memoria.<verse eID="Is.23.16" />
        <verse sID="Is.23.17" osisID="Is.23.17" />Post septuaginta autem annos, visitationem faciet Deus Tyri, et iterum restituetur in antiquum, eritque negotiatio eius omnibus regnis orbis terrarum super faciem terrae.<verse eID="Is.23.17" />
        <verse sID="Is.23.18" osisID="Is.23.18" />Et erit negotiatio eius, et merces sancta Domino, sed non ipsis congregabitur, sed his qui habitant coram Domino, omnis negotiatio eius, comedere et bibere, et impleri in collationem, memoriale coram Domino.<verse eID="Is.23.18" />
      </p>
      <chapter eID="Is.23" />
      <chapter sID="Is.24" osisID="Is.24" />
      <title>Chatper 24</title>
      <p>
        <verse sID="Is.24.1" osisID="Is.24.1" />Ecce Dominus corrumpet orbem terrarum, et vastabit illum, et nudabit faciem eius, disperget eos qui inhabitant in eo.<verse eID="Is.24.1" />
        <verse sID="Is.24.2" osisID="Is.24.2" />Et erit populus sicut sacerdos, et famulus sicut dominus, et famula sicut domina, et erit emens sicut et vendens, et qui debet, sicut ille cui debetur, et qui foenerat, sicut ille qui foeneratur.<verse eID="Is.24.2" />
        <verse sID="Is.24.3" osisID="Is.24.3" />Quia corruptione corrumpetur terra, et vastabitur vastatione terra. Os enim Domini locutum est haec.<verse eID="Is.24.3" />
        <verse sID="Is.24.4" osisID="Is.24.4" />Planxit terra, corruptus est orbis terrae, planxerunt alti terrae.<verse eID="Is.24.4" />
        <verse sID="Is.24.5" osisID="Is.24.5" />Terra autem facinus admisit, propter eos qui inhabitant in ea, quia transierunt legem, et mutaverunt iussa testamenti aeterni.<verse eID="Is.24.5" />
        <verse sID="Is.24.6" osisID="Is.24.6" />Propterea ergo maledictio comedit terram, quia peccaverunt qui inhabitant in ea, propter hoc egentes erunt qui inhabitant terram, et relinquentur homines pauci.<verse eID="Is.24.6" />
        <verse sID="Is.24.7" osisID="Is.24.7" />Lugebit vitis, lugebit vinum, gement omnes quorum iocundatur anima.<verse eID="Is.24.7" />
        <verse sID="Is.24.8" osisID="Is.24.8" />Cessabit iocunditas tympanorum, cum cessabit impudicitia, et divitiae impiorum.<verse eID="Is.24.8" />
        <verse sID="Is.24.9" osisID="Is.24.9" />Confusi sunt, non biberunt merum, amarum factum est vinum illis qui bibunt illud.<verse eID="Is.24.9" />
        <verse sID="Is.24.10" osisID="Is.24.10" />Deserta est omnis civitas, claudent omnes ne introeant.<verse eID="Is.24.10" />
        <verse sID="Is.24.11" osisID="Is.24.11" />Ululate de vino ubique, cessabit omnis iocunditas terrae.<verse eID="Is.24.11" />
        <verse sID="Is.24.12" osisID="Is.24.12" />Et relinquentur civitates desertae, et domus derelictae peribunt.<verse eID="Is.24.12" />
        <verse sID="Is.24.13" osisID="Is.24.13" />... quomodo si quis excutiat olivam, sic excutient eos, et si quiescat vindemia,<verse eID="Is.24.13" />
        <verse sID="Is.24.14" osisID="Is.24.14" />isti clamore vociferabuntur, qui autem relicti fuerint super terram, laetabuntur simul cum gloria Domini, conturbabitur aqua maris.<verse eID="Is.24.14" />
        <verse sID="Is.24.15" osisID="Is.24.15" />Propterea gloria Domini in insulis erit maris, nomen Domini gloriosum erit, Domini Dei Israel.<verse eID="Is.24.15" />
        <verse sID="Is.24.16" osisID="Is.24.16" />Ab alis terrae portenta audivimus, spes iusto. Et dicent, Mysterium meum mihi, vae praevaricatoribus, qui praevaricantur legem.<verse eID="Is.24.16" />
        <verse sID="Is.24.17" osisID="Is.24.17" />Timor, et fovea, et laqueus super vos, qui habitatis terram.<verse eID="Is.24.17" />
        <verse sID="Is.24.18" osisID="Is.24.18" />Et erit, Qui fugerit timorem, cadet in foveam, et qui exierit de fovea, capietur laqueo, quia fenestrae coeli apertae sunt, et concutientur fundamenta terrae.<verse eID="Is.24.18" />
        <verse sID="Is.24.23" osisID="Is.24.23" />Et liquefiet later, et cadet murus ...<verse eID="Is.24.23" />
      </p>
      <chapter eID="Is.24" />
      <chapter sID="Is.25" osisID="Is.25" />
      <title>Chatper 25</title>
      <p>
        <verse sID="Is.25.1" osisID="Is.25.1" />Domine Deus meus, glorificabo te, laudabo nomen tuum, quoniam fecisti admirabiles res, consilium antiquum verum, fiat.<verse eID="Is.25.1" />
        <verse sID="Is.25.2" osisID="Is.25.2" />Quia posuisti civitates in tumulum, civitates fortes, ut caderent fundamenta earum, impiorum civitates in aeternum non aedificabuntur.<verse eID="Is.25.2" />
        <verse sID="Is.25.3" osisID="Is.25.3" />Propterea benedicet tibi populus pauperum, et civitates hominum iniquitatem sustinentium benedicent tibi.<verse eID="Is.25.3" />
        <verse sID="Is.25.4" osisID="Is.25.4" />Fuisti enim omni civitati humili auxiliator, et tristibus propter inopiam protectio, ab hominibus pessimis liberabis eos, umbraculum sitientium, et spiritus hominum iniquitatem sustinentium,<verse eID="Is.25.4" />
        <verse sID="Is.25.5" osisID="Is.25.5" />quasi homines pusillanimes sitientes in Sion ab hominibus impiis, quibus nos tradidisti.<verse eID="Is.25.5" />
        <verse sID="Is.25.6" osisID="Is.25.6" />Et faciet Dominus sabaoth omnibus gentibus, super montem istum bibent laetitiam, bibent vinum,<verse eID="Is.25.6" />
        <verse sID="Is.25.7" osisID="Is.25.7" />ungentur unguento in monte isto. Trade omnia haec gentibus, consilium enim hoc super omnes gentes.<verse eID="Is.25.7" />
        <verse sID="Is.25.8" osisID="Is.25.8" />Devoravit mors praevalens, abstulit Dominus Deus omnem lacrymam ab omni facie, et opprobrium populi sui abstulit ab omni terra, os enim Domini locutum est.<verse eID="Is.25.8" />
        <verse sID="Is.25.9" osisID="Is.25.9" />Et dicent in illa die, Ecce Dominus Deus noster, in quem speravimus, et exsultavimus in salute nostra.<verse eID="Is.25.9" />
        <verse sID="Is.25.10" osisID="Is.25.10" />... conculcabitur Moab, sicut conculcatur in area in plaustris.<verse eID="Is.25.10" />
      </p>
      <chapter eID="Is.25" />
      <chapter sID="Is.26" osisID="Is.26" />
      <title>Chatper 26</title>
      <p>
        <verse sID="Is.26.1" osisID="Is.26.1" />In die illa cantabunt canticum istud super terram Iudaeam, Ecce civitas virtus, et salvatio nostra, pone murum, et circa murum munitionem muri.<verse eID="Is.26.1" />
        <verse sID="Is.26.2" osisID="Is.26.2" />Post sceptrum viri aperite portas, intret plebs custodiens iustitiam,<verse eID="Is.26.2" />
        <verse sID="Is.26.3" osisID="Is.26.3" />participes qui sunt veritatis, custodientes pacem,<verse eID="Is.26.3" />
        <verse sID="Is.26.4" osisID="Is.26.4" />quoniam in te speraverunt Domine usque in aeternum. Deus magnus et aeternus,<verse eID="Is.26.4" />
        <verse sID="Is.26.5" osisID="Is.26.5" />quomodo humiliasti, et deduxisti eos, qui commorabantur in altissimis. Civitates firmissimas deiicies, et deduces eas usque ad humum.<verse eID="Is.26.5" />
        <verse sID="Is.26.6" osisID="Is.26.6" />Et conculcabunt eas pedes mansuetorum, et humilium.<verse eID="Is.26.6" />
        <verse sID="Is.26.7" osisID="Is.26.7" />Directa facta est via piorum, et praeparatum est iter sanctorum.<verse eID="Is.26.7" />
        <verse sID="Is.26.8" osisID="Is.26.8" />Viae enim Domini iudicium, speravimus in nomine eius, et in memoria, quam concupivit anima mea.<verse eID="Is.26.8" />
        <verse sID="Is.26.9" osisID="Is.26.9" />De nocte vigilat spiritus meus ad te Deus, quia lux praecepta tua sunt super terram. Iustitiam discite qui habitatis terram,<verse eID="Is.26.9" />
        <verse sID="Is.26.10" osisID="Is.26.10" />cessavit enim impius, omnis enim qui non didicerit iustitiam super terram, veritatem non faciet, tollatur impius, ne videat maiestatem Domini.<verse eID="Is.26.10" />
        <verse sID="Is.26.11" osisID="Is.26.11" />Domine excelsum est brachium tuum, et nescierunt, cum autem cognoverint, confundentur, zelus apprehendit populum ineruditum, et nunc ignis adversarios consumit.<verse eID="Is.26.11" />
        <verse sID="Is.26.12" osisID="Is.26.12" />Domine Deus noster, pacem da nobis, omnia enim dedisti nobis.<verse eID="Is.26.12" />
        <verse sID="Is.26.13" osisID="Is.26.13" />Domine Deus noster, posside nos, Domine, praeter te, alium non novimus, nomen tuum invocabimus.<verse eID="Is.26.13" />
        <verse sID="Is.26.14" osisID="Is.26.14" />Mortui autem vitam non videbunt, neque medici exsuscitabunt, ideo superinduxisti, et perdidisti, et tulisti omne masculum eorum.<verse eID="Is.26.14" />
        <verse sID="Is.26.15" osisID="Is.26.15" />Adde illis mala Domine, adde mala gloriosis terrae.<verse eID="Is.26.15" />
        <verse sID="Is.26.16" osisID="Is.26.16" />Domine in tribulatione modica memor fui tui, in tribulatione modica eruditio tua facta est nobis.<verse eID="Is.26.16" />
        <verse sID="Is.26.17" osisID="Is.26.17" />Et sicut parturiens proxima est partui, et in dolore suo clamat, ita facti sumus dilecto.<verse eID="Is.26.17" />
        <verse sID="Is.26.18" osisID="Is.26.18" />Propter timorem tuum Domine, in utero accepimus, et parturivimus spiritum salutis, quem fecisti super terram, sed cadent qui inhabitant terram.<verse eID="Is.26.18" />
        <verse sID="Is.26.19" osisID="Is.26.19" />Resurgent mortui, resurgent qui sunt in monumentis, et laetabuntur qui in terra, ros enim, qui abs te est, sanitas est illis. Terra vero impiorum peribit.<verse eID="Is.26.19" />
        <verse sID="Is.26.20" osisID="Is.26.20" />Ambula popule meus, et intra recessus tuos, absconde pusillum aliquantulum, donec transeat ira Domini.<verse eID="Is.26.20" />
        <verse sID="Is.26.21" osisID="Is.26.21" />Ecce enim Dominus de sancto inducet iram super habitatores terrae, et revelabit terra sanguinem suum, et non abscondet ultra interfectos.<verse eID="Is.26.21" />
      </p>
      <chapter eID="Is.26" />
      <chapter sID="Is.27" osisID="Is.27" />
      <title>Chatper 27</title>
      <p>
        <verse sID="Is.27.1" osisID="Is.27.1" />In die illa inducet Deus gladium sanctum, et magnum, et fortem, super draconem colubrum fugientem, super draconem colubrum tortuosum, et occidet draconem, qui est in mari.<verse eID="Is.27.1" />
        <verse sID="Is.27.2" osisID="Is.27.2" />In die illo vinea bona desiderium eius, ut princeps illius sit.<verse eID="Is.27.2" />
        <verse sID="Is.27.3" osisID="Is.27.3" />Ego civitas fortis, civitas quae oppugnatur, frustra potum dabo illi, capientur enim nocte, die autem cadet murus.<verse eID="Is.27.3" />
        <verse sID="Is.27.4" osisID="Is.27.4" />Non est quae non apprehenderit eam, quis ponet me custodem stipulae in agro? Propter adversariam hanc repuli eam, idcirco fecit Dominus omnia quae disposuit. Combusta sum,<verse eID="Is.27.4" />
        <verse sID="Is.27.5" osisID="Is.27.5" />dicent habitatores eius, faciemus pacem illi, faciemus pacem ei,<verse eID="Is.27.5" />
        <verse sID="Is.27.6" osisID="Is.27.6" />qui veniunt filii Iacob, germinabit, et florebit Israel, et implebit orbem terrarum fructus eius.<verse eID="Is.27.6" />
        <verse sID="Is.27.8" osisID="Is.27.8" />Rixans, et exprobrans emittet eos, Nonne tu eras qui meditabaris spiritu duro interficere eos spiritu furoris?<verse eID="Is.27.8" />
        <verse sID="Is.27.9" osisID="Is.27.9" />Propterea auferetur iniquitas Iacob, et haec erit benedictio eius cum abstulero peccatum eius, quando posuerit omnes lapides ararum contritos quasi cinerem comminutum, et non perseverabunt arbores eorum, et idola eorum succidentur quasi lucus.<verse eID="Is.27.9" />
        <verse sID="Is.27.10" osisID="Is.27.10" />Et longe habitans grex dimittetur sicut grex derelictus, et erit multo tempore in pascua, et ibi requiescent greges.<verse eID="Is.27.10" />
        <verse sID="Is.27.11" osisID="Is.27.11" />Et post multum tempus non erit in ea omne viride, quia exsiccatus est. Mulieres venientes a spectaculo venite, non est enim populus habens intelligentiam, propterea non miserebitur eorum, qui fecit eos. Et qui formavit eos, non parcet.<verse eID="Is.27.11" />
        <verse sID="Is.27.12" osisID="Is.27.12" />Et erit, In die illa concludet Dominus a fossa fluminis usque ad Rhinocoruram, vos autem congregate unum et unum filios Israel.<verse eID="Is.27.12" />
        <verse sID="Is.27.13" osisID="Is.27.13" />Et erit, In die illa canent tuba magna, et venient qui perierant in regione Assyriorum, et qui perierant in Aegypto, et adorabunt Dominum super montem sanctum in Ierusalem.<verse eID="Is.27.13" />
      </p>
      <chapter eID="Is.27" />
      <chapter sID="Is.28" osisID="Is.28" />
      <title>Chatper 28</title>
      <p>
        <verse sID="Is.28.1" osisID="Is.28.1" />Vae coronae iniuriae, mercenarii Ephraim, flos cadens de gloria super verticem montis pinguis, qui ebrii estis absque vino.<verse eID="Is.28.1" />
        <verse sID="Is.28.2" osisID="Is.28.2" />Ecce fortis et durus furor Domini, sicut grando quae fertur in pronum, non habens umbraculum, et quae violenter decidit, sicut aquarum multitudo trahens humum, et faciens sibi spatium.<verse eID="Is.28.2" />
        <verse sID="Is.28.3" osisID="Is.28.3" />Manibus et pedibus conculcabitur corona iniuriae, mercenarii Ephraim.<verse eID="Is.28.3" />
        <verse sID="Is.28.4" osisID="Is.28.4" />Et erit flos, qui decidit de spe gloriae, in summitate montis excelsi, sicut praematura ficus, quam qui viderit, antequam sumat manu, cupiet eam devorare.<verse eID="Is.28.4" />
        <verse sID="Is.28.5" osisID="Is.28.5" />In die illa erit Dominus sabaoth corona spei, quae compacta est gloriae reliquiis populi,<verse eID="Is.28.5" />
        <verse sID="Is.28.6" osisID="Is.28.6" />relinquetur in spiritu iudicii super iudicium, et fortitudinem vetans interficere.<verse eID="Is.28.6" />
        <verse sID="Is.28.7" osisID="Is.28.7" />Isti enim vino decepti sunt, errant propter siceram, sacerdos et propheta exciderunt mente propter siceram, absorpti sunt propter vinum, vacillaverunt propter ebrietatem sicerae, erraverunt, hoc est phasma.<verse eID="Is.28.7" />
        <verse sID="Is.28.8" osisID="Is.28.8" />Maledictio comedet hoc consilium, siquidem istud consilium propter avaritiam est.<verse eID="Is.28.8" />
        <verse sID="Is.28.9" osisID="Is.28.9" />Cui annuntiabimus mala? Et cui annuntiabimus nuncium? Qui ablactati sunt a lacte, qui abstracti ab ubere.<verse eID="Is.28.9" />
        <verse sID="Is.28.10" osisID="Is.28.10" />Tribulationem super tribulationem exspecta, praestolare spem super spem, adhuc parum, adhuc parum,<verse eID="Is.28.10" />
        <verse sID="Is.28.11" osisID="Is.28.11" />propter irrisionem labiorum, propter linguam alteram, qua loquentur populo huic,<verse eID="Is.28.11" />
        <verse sID="Is.28.12" osisID="Is.28.12" />dicentes eis, Haec est requies esurienti, et haec contritio, et noluerunt audire.<verse eID="Is.28.12" />
        <verse sID="Is.28.13" osisID="Is.28.13" />Et erit eis sermo Domini, Tribulatio super tribulationem, exspecta exspecta, spes super spem, adhuc parum, adhuc parum, ut vadant, et cadant retrorsum, et conterantur, et periclitentur, et capiantur.<verse eID="Is.28.13" />
        <verse sID="Is.28.14" osisID="Is.28.14" />Propterea audite verbum Domini viri tribulati, et principes populi huius, qui est in Ierusalem.<verse eID="Is.28.14" />
        <verse sID="Is.28.15" osisID="Is.28.15" />Quia dixistis, Fecimus testamentum cum inferno, et cum morte pactum. Tempestas transiens si irruerit, non veniet super nos, quoniam posuimus mendacium spem nostram, et mendacio protegemur.<verse eID="Is.28.15" />
        <verse sID="Is.28.16" osisID="Is.28.16" />Propterea sic dicit Dominus, Ecce ego immittam in fundamenta Sion lapidem pretiosum, electum, angularem, honorabilem in fundamenta eius, et qui crediderit, non confundetur.<verse eID="Is.28.16" />
        <verse sID="Is.28.17" osisID="Is.28.17" />Et ponam iudicium in spem, misericordiam autem meam in pondera, et qui credunt frustra mendacio, quoniam non transibit per vos tempestas.<verse eID="Is.28.17" />
        <verse sID="Is.28.18" osisID="Is.28.18" />Et non auferet vobis testamentum mortis, et spes vestra ad infernum non permanebit, tempestas veniens si transierit, eritis ei in conculcationem.<verse eID="Is.28.18" />
        <verse sID="Is.28.19" osisID="Is.28.19" />Cum transierit, tollet vos, mane mane pertransiet, die et nocte erit spes pessima, discite audire, qui estis in tribulatione.<verse eID="Is.28.19" />
        <verse sID="Is.28.20" osisID="Is.28.20" />Non possumus pugnare, ipsi autem infirmi sumus, ut congregemur.<verse eID="Is.28.20" />
        <verse sID="Is.28.21" osisID="Is.28.21" />Sicut mons impiorum consurget Dominus, et erit in valle Gabaon, cum furore faciet opera sua, amaritudinis opus, et furor eius quasi alienis abutetur, et aliena amaritudo eius.<verse eID="Is.28.21" />
        <verse sID="Is.28.22" osisID="Is.28.22" />Et vos nolite laetari, ne confortentur vincula vestra, quia consummatas, et abbreviatas res audivi a Domino Deo sabaoth, quas facturus est super omnem terram.<verse eID="Is.28.22" />
        <verse sID="Is.28.23" osisID="Is.28.23" />Auribus percipite, et audite vocem meam. Attendite, et audite sermones meos.<verse eID="Is.28.23" />
        <verse sID="Is.28.24" osisID="Is.28.24" />Nunquid tota die arabit qui arat, aut sementem praeparabit, antequam praeparet terram?<verse eID="Is.28.24" />
        <verse sID="Is.28.25" osisID="Is.28.25" />Nunquid non cum adaequaverit faciem eius, tunc seminabit gith, et cyminum, et rursum seminabit triticum, et hordeum, et milium, et far in finibus suis?<verse eID="Is.28.25" />
        <verse sID="Is.28.26" osisID="Is.28.26" />Et erudieris iudicio Dei, et laetaberis.<verse eID="Is.28.26" />
        <verse sID="Is.28.27" osisID="Is.28.27" />Non enim cum duritia mundatur gith, neque rota plaustri circuit super cyminum, sed virga excutitur gith, et cyminum<verse eID="Is.28.27" />
        <verse sID="Is.28.28" osisID="Is.28.28" />cum pane comeditur, neque enim in sempiternum ego irascar vobis, nec vox amaritudinis meae conculcabit vos.<verse eID="Is.28.28" />
        <verse sID="Is.28.29" osisID="Is.28.29" />Et haec a Domino sunt egressa portenta, inite consilium, exaltate vanam consolationem.<verse eID="Is.28.29" />
      </p>
      <chapter eID="Is.28" />
      <chapter sID="Is.29" osisID="Is.29" />
      <title>Chatper 29</title>
      <p>
        <verse sID="Is.29.1" osisID="Is.29.1" />Vae Ariel, Ariel civitas, quam expugnavit David, congregate genimina, annum super annum, comedite, comedetis enim cum Moab.<verse eID="Is.29.1" />
        <verse sID="Is.29.2" osisID="Is.29.2" />Coangustabo enim Ariel, et erit fortitudo illius, et divitiae mihi.<verse eID="Is.29.2" />
        <verse sID="Is.29.3" osisID="Is.29.3" />Et circumdabo sicut David super te, et mittam vallum in circuitu tuo, et ponam per gyrum tui turres.<verse eID="Is.29.3" />
        <verse sID="Is.29.4" osisID="Is.29.4" />Et humiliabuntur in terram sermones tui, et in terram occident verba tua, et erit sicut loquentium de terra vox tua, et usque ad pavimentum vox tua infirmabitur.<verse eID="Is.29.4" />
        <verse sID="Is.29.5" osisID="Is.29.5" />Et erunt sicut pulvis de rota divitiae impiorum, et sicut favilla quae rapitur multitudo eorum, qui te oppresserunt,<verse eID="Is.29.5" />
        <verse sID="Is.29.6" osisID="Is.29.6" />eritque in puncto repente a Domino sabaoth, visitatio enim erit cum tonitru, et commotione, et voce magna, tempestas valida, et flamma ignis devorans.<verse eID="Is.29.6" />
        <verse sID="Is.29.7" osisID="Is.29.7" />Et erunt quomodo videntis somnium nocte divitiae omnium gentium, quae militaverunt contra Ariel, et omnes qui pugnaverunt contra Ierusalem, et universi qui congregati sunt super eam, et afflixerunt eam.<verse eID="Is.29.7" />
        <verse sID="Is.29.8" osisID="Is.29.8" />Eruntque sicut qui in somnis esuriunt, et comedunt, cumque surrexerint, vanum est somnium eorum, et sicut qui somnium sitit, et bibit, cum surrexerit, adhuc sitiet, et anima eius frustra speravit, sic erunt divitiae omnium gentium, quae militaverunt contra montem Sion.<verse eID="Is.29.8" />
        <verse sID="Is.29.10" osisID="Is.29.10" />Et dedit illis Deus spiritum transpunctionis ...<verse eID="Is.29.10" />
        <verse sID="Is.29.11" osisID="Is.29.11" />Et erunt vobis omnia verba haec tanquam eloquia libri huius signati, quod si quidem homini scienti litteras dicetur, Lege ista, dicet, Non possum legere, signatum est enim.<verse eID="Is.29.11" />
        <verse sID="Is.29.12" osisID="Is.29.12" />Et si dabitur liber hic in manus hominis nescientis litteras, et dicetur ei, Lege hunc, respondebit, Nescio litteras.<verse eID="Is.29.12" />
        <verse sID="Is.29.13" osisID="Is.29.13" />Et ait Dominus, Appropinquat mihi populus iste ore suo, et labiis suis honorat me, cor autem eius longe est a me, frustra colunt me, docentes hominum praecepta atque doctrinas,<verse eID="Is.29.13" />
        <verse sID="Is.29.14" osisID="Is.29.14" />Propterea ecce adiiciam ut transferam populum istum, transferam enim illos, et perdam sapientiam sapientium, et intellectum prudentium abscondam.<verse eID="Is.29.14" />
        <verse sID="Is.29.15" osisID="Is.29.15" />Vae qui profundum consilium faciunt, et erunt in tenebris opera eorum, et dicunt, Quis videt nos? Quis sciet nos, et quae nos facimus?<verse eID="Is.29.15" />
        <verse sID="Is.29.16" osisID="Is.29.16" />Nonne ut lutum figuli reputabimini? Nunquid dicet factura factori suo, Non sapienter me fecisti? Aut figmentum fictori suo, Non tu me fecisti?<verse eID="Is.29.16" />
        <verse sID="Is.29.17" osisID="Is.29.17" />Adhuc modicum, et erit Libanus in Charmel, et Charmel in saltum reputabitur.<verse eID="Is.29.17" />
        <verse sID="Is.29.18" osisID="Is.29.18" />Sed in illa die audient surdi sermones libri, et qui in tenebris, et qui in nebula sunt, oculi caecorum videbunt.<verse eID="Is.29.18" />
        <verse sID="Is.29.22" osisID="Is.29.22" />Propterea haec dicit Dominus super domum Iacob, quam separavit ex Abraham, Non modo confundetur Iacob, neque nunc faciem mutabit,<verse eID="Is.29.22" />
        <verse sID="Is.29.23" osisID="Is.29.23" />sed cum viderit filios suos, opera mea, propter me sanctificabunt nomen meum, et sanctificabunt sanctum Iacob, et Deum Israel timebunt,<verse eID="Is.29.23" />
        <verse sID="Is.29.24" osisID="Is.29.24" />et scient qui errant spiritu intelligentiam, et mussitatores discent obedientiam, et linguae balbutientes discent loqui pacem.<verse eID="Is.29.24" />
      </p>
      <chapter eID="Is.29" />
      <chapter sID="Is.30" osisID="Is.30" />
      <title>Chatper 30</title>
      <p>
        <verse sID="Is.30.1" osisID="Is.30.1" />Vae filii praevaricatores, dicit Dominus, fecistis consilium, et non per me. Et pactum, non per spiritum meum, ut adderetis peccata peccatis,<verse eID="Is.30.1" />
        <verse sID="Is.30.2" osisID="Is.30.2" />qui itis ut descendatis in Aegyptum, et me non interrogastis, ut accipiatis auxiliam a Pharaone, et protegamini ab Aegyptiis.<verse eID="Is.30.2" />
        <verse sID="Is.30.3" osisID="Is.30.3" />Erit vobis protectio Pharaonis in confusionem, et his qui confidunt in Aegypto, opprobrium.<verse eID="Is.30.3" />
        <verse sID="Is.30.4" osisID="Is.30.4" />Sunt enim in Tani principes, nuncii pessimi.<verse eID="Is.30.4" />
        <verse sID="Is.30.5" osisID="Is.30.5" />Frustra laborabunt ad populum, qui eis non proderit ad auxiliandum neque in utilitatem, sed in confusionem et opprobrium.<verse eID="Is.30.5" />
        <verse sID="Is.30.6" osisID="Is.30.6" />Visio quadrupedum in deserto. In tribulatione et angustia leo, et catulus leonis, inde aspides, et genimina aspidum volantium, qui ferebant super asinos et camelos divitias suas, ad gentem quae eis non proderit.<verse eID="Is.30.6" />
        <verse sID="Is.30.7" osisID="Is.30.7" />Aegyptii inania et vacua proderunt vobis, annuntia ista, quoniam vana est consolatio vestra haec.<verse eID="Is.30.7" />
        <verse sID="Is.30.8" osisID="Is.30.8" />... scribe in buxo ...<verse eID="Is.30.8" />
        <verse sID="Is.30.11" osisID="Is.30.11" />... auferte a nobis verbum Israel.<verse eID="Is.30.11" />
        <verse sID="Is.30.13" osisID="Is.30.13" />Propterea vertetur vobis haec iniquitas, ut sitis quasi murus cadens subito civitatis firmissimae et captae, cuius repentina advenerit ruina.<verse eID="Is.30.13" />
        <verse sID="Is.30.15" osisID="Is.30.15" />Haec dicit Dominus Deus sanctus Israel, Cum reversus ingemueris, tunc salvus eris, et scies ubi fueris, quia confidebas super vanis, vana facta est fortitudo vestra. Et noluistis audire,<verse eID="Is.30.15" />
        <verse sID="Is.30.16" osisID="Is.30.16" />sed dixistis, Super equos fugiemus, propterea fugietis. Et super levibus ascensoribus erimus, ideo leves erunt, qui persequuntur vos.<verse eID="Is.30.16" />
        <verse sID="Is.30.17" osisID="Is.30.17" />Mille ad vocem unius fugient, et ad vocem quinque fugient multi, donec relinquamini quasi malus navis in vertice montis, et quasi signum super collem.<verse eID="Is.30.17" />
        <verse sID="Is.30.19" osisID="Is.30.19" />Populus enim sanctus in Sion habitat ...<verse eID="Is.30.19" />
        <verse sID="Is.30.20" osisID="Is.30.20" />... et nequaquam ultra appropinquabunt tibi, qui decipiant te, quia oculi tui videbunt eos, qui te seduxerunt.<verse eID="Is.30.20" />
        <verse sID="Is.30.21" osisID="Is.30.21" />Et aures tuae audient verba post te decipientium, qui dixerunt, Haec via, ambulemus in ea, sive ad dextram, sive ad sinistram.<verse eID="Is.30.21" />
        <verse sID="Is.30.22" osisID="Is.30.22" />Et contaminabis idola deargentata, et deaurata, comminues ea, et disperges sicut aquam menstruatae, et sicut stercus abiicies ea.<verse eID="Is.30.22" />
        <verse sID="Is.30.23" osisID="Is.30.23" />Tunc erit pluvia semini terrae tuae, et panis frugum terrae tuae erit abundans et pinguis, et pascentur iumenta tua in die illa locum pinguem et spatiosum,<verse eID="Is.30.23" />
        <verse sID="Is.30.24" osisID="Is.30.24" />tauri vestri, et boves vestri, qui operantur terram, comedent paleas commistas in hordeo ventilato.<verse eID="Is.30.24" />
        <verse sID="Is.30.25" osisID="Is.30.25" />Et erit super omnem montem altum, et super omnem collem editum aqua pertransiens in die illa, quando perient multi, quando concident muri.<verse eID="Is.30.25" />
        <verse sID="Is.30.26" osisID="Is.30.26" />Et erit lumen lunae sicut lumen solis, et lumen solis septuplum in die, quando sanaverit Dominus contritionem populi sui, et dolorem plagae tuae curaverit.<verse eID="Is.30.26" />
        <verse sID="Is.30.27" osisID="Is.30.27" />Ecce nomen Domini venit post tempus multum, ardens furor cum gloria, eloquium labiorum eius, eloquium irae plenum. Et ira furoris sicut ignis devorabit.<verse eID="Is.30.27" />
        <verse sID="Is.30.28" osisID="Is.30.28" />Et spiritus eius sicut aqua in valle trahens veniet usque ad collum, et dividetur ut conturbet gentes super errore vano, et abiicietur error, et assumet eos in conspectu eorum.<verse eID="Is.30.28" />
        <verse sID="Is.30.29" osisID="Is.30.29" />Nunquid semper oportet vos laetari, et ingredi in sancta mea iugiter, quasi festa celebrantes atque gaudentes, ut ingrediamini cum tibia ad montem Domini, ad Deum Israel?<verse eID="Is.30.29" />
        <verse sID="Is.30.30" osisID="Is.30.30" />Et auditam faciet Dominus gloriam vocis suae, et furorem brachii sui ostendet, cum furore, et ira, et flamma ignis devorante fulminabit vehementer, et sicut aqua, et grando descendens cum vi.<verse eID="Is.30.30" />
        <verse sID="Is.30.31" osisID="Is.30.31" />Ad vocem enim Domini superabuntur Assyrii plaga, qua percutiet eos.<verse eID="Is.30.31" />
        <verse sID="Is.30.32" osisID="Is.30.32" />Et erit ei per circuitum, unde habebat spem auxilii, in quo confidebat, ipsi cum tympanis et cythara pugnabunt contra eum ex commutatione.<verse eID="Is.30.32" />
        <verse sID="Is.30.33" osisID="Is.30.33" />Tu enim ante dies decipieris, nunquid et tibi regnum paratum est? Vallem profundam, ligna posita, ignem et ligna multorum, furor Domini sicut vallis sulphure succensa.<verse eID="Is.30.33" />
      </p>
      <chapter eID="Is.30" />
      <chapter sID="Is.31" osisID="Is.31" />
      <title>Chatper 31</title>
      <p>
        <verse sID="Is.31.1" osisID="Is.31.1" />Vae qui descendunt in Aegyptum propter auxilium ...<verse eID="Is.31.1" />
        <verse sID="Is.31.6" osisID="Is.31.6" />Convertimini sicut in profundum recesseratis filii Israel.<verse eID="Is.31.6" />
        <verse sID="Is.31.7" osisID="Is.31.7" />In die enim illa abiiciet vir idola argenti sui, et idola auri sui, quae fecerunt vobis manus vestrae in peccatum.<verse eID="Is.31.7" />
        <verse sID="Is.31.8" osisID="Is.31.8" />Et cadet Assur in gladio non viri, et gladius non hominis vorabit eum, et fugiet non a facie gladii, iuvenes eius superabuntur,<verse eID="Is.31.8" />
        <verse sID="Is.31.9" osisID="Is.31.9" />petra enim circumdabuntur quasi vallo, et vincentur, qui autem fugerit, capietur. Haec dicit Dominus, Beatus qui habet in Sion semen, et domesticos in Ierusalem.<verse eID="Is.31.9" />
      </p>
      <chapter eID="Is.31" />
      <chapter sID="Is.32" osisID="Is.32" />
      <title>Chatper 32</title>
      <p>
        <verse sID="Is.32.1" osisID="Is.32.1" />Ecce enim rex iustus regnabit, et principes cum iudicio praeerunt.<verse eID="Is.32.1" />
        <verse sID="Is.32.2" osisID="Is.32.2" />Et erit homo occultans sermones suos, et abscondetur quasi ab aqua quae fertur, et apparebit in Sion sicut fluvius currens inclytus in terra sitienti.<verse eID="Is.32.2" />
        <verse sID="Is.32.3" osisID="Is.32.3" />Et nequaquam erunt confidentes in hominibus, sed aures suas ad audiendum dabunt.<verse eID="Is.32.3" />
        <verse sID="Is.32.4" osisID="Is.32.4" />Et cor infirmorum attendet auditui, et linguae balbutientium cito discent loqui pacem.<verse eID="Is.32.4" />
        <verse sID="Is.32.5" osisID="Is.32.5" />Et nequaquam dicent stulto ut princeps sit, nec ultra dicent ministri tui, Tace,<verse eID="Is.32.5" />
        <verse sID="Is.32.6" osisID="Is.32.6" />fatuus enim fatua loquetur, et cor eius vana intelliget, ad perficiendam iniquitatem, et loquendum ad Dominum errorem, ut dispergat animas esurientes, et animas sitientes vacuas faciat.<verse eID="Is.32.6" />
        <verse sID="Is.32.7" osisID="Is.32.7" />Consilium enim pessimorum iniqua cogitabit, interficere humiles sermonibus iniquis, et dissipare verba humilium in iudicio.<verse eID="Is.32.7" />
        <verse sID="Is.32.8" osisID="Is.32.8" />Pii autem sapientiam cogitarunt, et hoc consilium permanet.<verse eID="Is.32.8" />
        <verse sID="Is.32.9" osisID="Is.32.9" />Mulieres divites exsurgite, et audite vocem meam, filiae in spe audite sermones meos.<verse eID="Is.32.9" />
        <verse sID="Is.32.10" osisID="Is.32.10" />Dies anni mementote cum labore in spe ...<verse eID="Is.32.10" />
        <verse sID="Is.32.13" osisID="Is.32.13" />Super terram populi mei spinae, et fenum ascendet ...<verse eID="Is.32.13" />
        <verse sID="Is.32.14" osisID="Is.32.14" />... et erunt villae tuae speluncae usque in aeternum ...<verse eID="Is.32.14" />
        <verse sID="Is.32.18" osisID="Is.32.18" />Et habitabit populus eius in civitate pacis ...<verse eID="Is.32.18" />
        <verse sID="Is.32.20" osisID="Is.32.20" />Beati qui seminant super omnem aquam, ubi bos et asinus calcant.<verse eID="Is.32.20" />
      </p>
      <chapter eID="Is.32" />
      <chapter sID="Is.33" osisID="Is.33" />
      <title>Chatper 33</title>
      <p>
        <verse sID="Is.33.1" osisID="Is.33.1" />Vae qui vos miseros faciunt, vos enim nemo facit miseros, et qui reprobant vos, vos non reprobant, capientur reprobantes, et tradentur, et quasi tinea in vestimento sic superabuntur.<verse eID="Is.33.1" />
        <verse sID="Is.33.2" osisID="Is.33.2" />Domine miserere nostri, in te enim confidimus, factum est semen incredulorum in perditionem, salus autem nostra in tempore tribulationis.<verse eID="Is.33.2" />
        <verse sID="Is.33.3" osisID="Is.33.3" />Propter vocem timoris obstupuerunt populi a timore tuo, et dispersae sunt gentes.<verse eID="Is.33.3" />
        <verse sID="Is.33.4" osisID="Is.33.4" />Nunc autem congregabuntur spolia vestra parvi et magni, quando si quis congreget locustas, sic illudent vobis.<verse eID="Is.33.4" />
        <verse sID="Is.33.5" osisID="Is.33.5" />Sanctus Deus, qui habitat in excelsis, repleta est Sion iudicio et iustitia.<verse eID="Is.33.5" />
        <verse sID="Is.33.6" osisID="Is.33.6" />In lege tradentur, in thesauris salus nostra, venit sapientia, et disciplina, et pietas a Domino, isti sunt thesauri iustitiae.<verse eID="Is.33.6" />
        <verse sID="Is.33.10" osisID="Is.33.10" />Nunc exsurgam, dicit Dominus, nunc clarificabor, nunc exaltabor.<verse eID="Is.33.10" />
        <verse sID="Is.33.11" osisID="Is.33.11" />Nunc videbitis, nunc intelligetis, nunc confundemini, vana erit fortitudo spiritus vestri, ignis vos consumet.<verse eID="Is.33.11" />
        <verse sID="Is.33.13" osisID="Is.33.13" />Audient qui longe sunt, quae fecerunt. Scient qui appropinquant fortitudinem meam.<verse eID="Is.33.13" />
        <verse sID="Is.33.14" osisID="Is.33.14" />Recesserunt qui erant in Sion iniqui, apprehendet tremor impios, quis annuntiabit vobis quoniam ignis ardet? Quis annuntiabit vobis locum aeternum?<verse eID="Is.33.14" />
        <verse sID="Is.33.15" osisID="Is.33.15" />Qui ambulat in iustitia, et loquitur rectam viam, et odit impietatem et iniquitatem, et manus excutit a muneribus, et obturat aures ut non audiat iudicium sanguinis, et claudit oculos ne videant iniquitatem.<verse eID="Is.33.15" />
        <verse sID="Is.33.16" osisID="Is.33.16" />Iste habitabit in excelsa spelunca petrae fortissimae, panis ei dabitur, et aqua eius fidelis.<verse eID="Is.33.16" />
        <verse sID="Is.33.17" osisID="Is.33.17" />Regem cum gloria videbunt oculi vestri, videbunt terram de longe.<verse eID="Is.33.17" />
        <verse sID="Is.33.18" osisID="Is.33.18" />Anima vestra meditabitur timorem, ubi sunt grammatici? Ubi consiliatores? Ubi est qui numerat eos, qui nutriunt et parvum et magnum populum?<verse eID="Is.33.18" />
        <verse sID="Is.33.19" osisID="Is.33.19" />Cui non dedit consilium, neque sciebat profundam vocem illius, ita ut non audiret populus contemptus, et non est audienti intelligentia.<verse eID="Is.33.19" />
        <verse sID="Is.33.20" osisID="Is.33.20" />Ecce Sion civitas, salutare nostrum oculi tui videbunt, Ierusalem civitas dives, tabernacula quae non movebuntur, nec auferentur paxilli tabernaculi eius in sempiternum, et funiculi eius non diripientur,<verse eID="Is.33.20" />
        <verse sID="Is.33.21" osisID="Is.33.21" />quia nomen magnum Domini vobis. Locus vester erit. Flumina, et rivi latissimi et spatiosi, non ingredietur per eam navis agitata remigio.<verse eID="Is.33.21" />
        <verse sID="Is.33.22" osisID="Is.33.22" />Deus enim meus magnus est, non transibit me Dominus iudex noster, Dominus princeps noster, Dominus rex noster, Dominus ipse salvabit nos.<verse eID="Is.33.22" />
        <verse sID="Is.33.23" osisID="Is.33.23" />Disrupti sunt funiculi tui, quia non praevaluerunt, malus tuus inclinatus est ut dimittat vela. Non elevabit signum, donec tradatur in vastitatem, multi igitur claudi praedas facient.<verse eID="Is.33.23" />
        <verse sID="Is.33.24" osisID="Is.33.24" />Et non dicent, Laborabo, populus qui habitat in eis, dimittetur eis delictum.<verse eID="Is.33.24" />
      </p>
      <chapter eID="Is.33" />
      <chapter sID="Is.34" osisID="Is.34" />
      <title>Chatper 34</title>
      <p>
        <verse sID="Is.34.4" osisID="Is.34.4" />... et coelum convolvetur ut liber ...<verse eID="Is.34.4" />
        <verse sID="Is.34.5" osisID="Is.34.5" />Inebriatus est gladius meus in coelo, nunc descendet in terram, ut perdat ex ea hominem, et iumentum.<verse eID="Is.34.5" />
        <verse sID="Is.34.15" osisID="Is.34.15" />... ibi obviaverunt sibi cervi, et viderunt facies suas,<verse eID="Is.34.15" />
        <verse sID="Is.34.16" osisID="Is.34.16" />numero transierunt. Unus ex ipsis non periit, nec quaesivit alterum, Dominus enim praecepit eis, spiritus eius congregavit eos.<verse eID="Is.34.16" />
        <verse sID="Is.34.17" osisID="Is.34.17" />Et ipse dedit eis sortes, et manus illius dividet eis, ut pascantur in sempiternum, et possideant in generatione generationum, et requiescant in ea.<verse eID="Is.34.17" />
      </p>
      <chapter eID="Is.34" />
      <chapter sID="Is.35" osisID="Is.35" />
      <title>Chatper 35</title>
      <p>
        <verse sID="Is.35.1" osisID="Is.35.1" />Laetare desertum sitiens, et exsultet solitudo, et floreat quasi lilium.<verse eID="Is.35.1" />
        <verse sID="Is.35.2" osisID="Is.35.2" />Florebunt, et exsultabunt deserta Iordanis, gloria Libani data est ei, et honor Carmeli. Et populus meus videbit gloriam Domini, et altitudinem Dei nostri.<verse eID="Is.35.2" />
        <verse sID="Is.35.3" osisID="Is.35.3" />Invalescite manus invalidae, et genua dissoluta.<verse eID="Is.35.3" />
        <verse sID="Is.35.4" osisID="Is.35.4" />Consolamini modici animi sensu, invalescite, et nolite timere, ecce Deus noster iudicium reddet, ipse veniet, et salvabit nos.<verse eID="Is.35.4" />
        <verse sID="Is.35.5" osisID="Is.35.5" />Tunc aperientur oculi caecorum, et aures surdorum audient.<verse eID="Is.35.5" />
        <verse sID="Is.35.6" osisID="Is.35.6" />Tunc saliet claudus sicut cervus, et plana erit lingua mutorum, quia rupta est in deserto aqua, et rivus in terra sitienti.<verse eID="Is.35.6" />
        <verse sID="Is.35.7" osisID="Is.35.7" />... erit ibi laetitia avium, et caulae gregum.<verse eID="Is.35.7" />
        <verse sID="Is.35.8" osisID="Is.35.8" />Erit ibi via munda, et via sancta vocabitur, et non transibit illic immundum, nec erit illic via immunda, qui autem dispersi erunt, vadent in ea, et non errabunt.<verse eID="Is.35.8" />
        <verse sID="Is.35.9" osisID="Is.35.9" />Et non erit iam illic leo, nec ex bestiis pessimis, quidquam ascendet in eam, nec inevenietur illic, et ambulabunt in ea redempti,<verse eID="Is.35.9" />
        <verse sID="Is.35.10" osisID="Is.35.10" />et congregati per Dominum ... iocunditas aeterna super caput eorum ... aufugit dolor, et moeror, et gemitus ab illis.<verse eID="Is.35.10" />
      </p>
      <chapter eID="Is.35" />
      <chapter sID="Is.36" osisID="Is.36" />
      <title>Chatper 36</title>
      <p>
        <verse sID="Is.36.6" osisID="Is.36.6" />Ecce confidis in virga arundinea atque confracta ista, super Aegypto, cui qui innisus fuerit, ingreditur in manum eius, sic est Pharao rex Aegypti omnibus, qui confidunt in eo.<verse eID="Is.36.6" />
        <verse sID="Is.36.14" osisID="Is.36.14" />... Non vos seducat Ezechias, quia possit vos liberare<verse eID="Is.36.14" />
        <verse sID="Is.36.15" osisID="Is.36.15" />de manibus regis Assyriorum Deus vester.<verse eID="Is.36.15" />
        <verse sID="Is.36.16" osisID="Is.36.16" />... haec dicit rex Assyriorum, Si vultis benedici, exite potius ad me, et manducabitis unusquisque fructum vestrum, vineae et ficus, et bibetis aquam de lacubus vestris,<verse eID="Is.36.16" />
        <verse sID="Is.36.17" osisID="Is.36.17" />donec veniam, et accipiam vos in terra tali, sicut est terra vestra, terra tritici, et vini, et panis, et vinearum.<verse eID="Is.36.17" />
        <verse sID="Is.36.18" osisID="Is.36.18" />Non ergo vos seducat Ezechias, dicens, Deus vos liberabit ...<verse eID="Is.36.18" />
        <verse sID="Is.36.20" osisID="Is.36.20" />... quis liberabit Ierusalem de manu mea?<verse eID="Is.36.20" />
      </p>
      <chapter eID="Is.36" />
      <chapter sID="Is.37" osisID="Is.37" />
      <title>Chatper 37</title>
      <p>
        <verse sID="Is.37.6" osisID="Is.37.6" />... Non est quod paveas a sermonibus istis, quos audisti, quibus exprobraverunt me legati Assyriorum.<verse eID="Is.37.6" />
        <verse sID="Is.37.7" osisID="Is.37.7" />Ecce mitto in eum spiritum, et audito nuncio, revertetur in regionem suam, et cadet gladio in terra sua.<verse eID="Is.37.7" />
        <verse sID="Is.37.10" osisID="Is.37.10" />Sic dicetis Ezechiae regi Iuda, Non te seducat Deus tuus, in quo confidis, dicens, Non tradetur Ierusalem in manus regis Assyriorum.<verse eID="Is.37.10" />
        <verse sID="Is.37.17" osisID="Is.37.17" />Inclina aurem tuam, et audi ...<verse eID="Is.37.17" />
        <verse sID="Is.37.22" osisID="Is.37.22" />... Sprevit te, et subsannavit te virgo filia Sion, caput suum movet adversum te filia Ierusalem.<verse eID="Is.37.22" />
        <verse sID="Is.37.25" osisID="Is.37.25" />Et posui pontem, et desertas feci aquas, et omnem congregationem aquarum.<verse eID="Is.37.25" />
        <verse sID="Is.37.30" osisID="Is.37.30" />... quae prius severas ...<verse eID="Is.37.30" />
      </p>
      <chapter eID="Is.37" />
      <chapter sID="Is.38" osisID="Is.38" />
      <title>Chatper 38</title>
      <p>
        <verse sID="Is.38.5" osisID="Is.38.5" />... ecce adiicio ad tempus tuum annos quindecim.<verse eID="Is.38.5" />
        <verse sID="Is.38.9" osisID="Is.38.9" />Oratio Ezechiae regis Iudae, quando languit, et surrexit de infirmitate sua.<verse eID="Is.38.9" />
        <verse sID="Is.38.10" osisID="Is.38.10" />Ego dixi in excessum dierum meorum, Ibo in portis inferorum. Relinquo annos reliquos,<verse eID="Is.38.10" />
        <verse sID="Is.38.11" osisID="Is.38.11" />dixi, Iam non videbo salutare Dei in terra viventium, Nec ultra videbo hominem adhuc inhabitantem.<verse eID="Is.38.11" />
        <verse sID="Is.38.12" osisID="Is.38.12" />Defecerunt ex cognatione mea, dereliqui residuum vitae meae, exiit, et abiit a me. Quemadmodum tabernaculum, quod statuerat, destruit. Factus est apud me spiritus meus, sicut lanifica proximans telam demere.<verse eID="Is.38.12" />
        <verse sID="Is.38.13" osisID="Is.38.13" />In die illa traditus sum usque ad mane, sicut leo ita contrivit omnia ossa mea, A die enim usque ad noctem traditus sum,<verse eID="Is.38.13" />
        <verse sID="Is.38.14" osisID="Is.38.14" />ut hirundo ita clamabo, et sicut columbae meditabor. Defecerunt enim oculi mei videre altitudinem coeli ad Dominum, qui misertus est mihi,<verse eID="Is.38.14" />
        <verse sID="Is.38.15" osisID="Is.38.15" />et abstulit a me dolorem vitae meae.<verse eID="Is.38.15" />
        <verse sID="Is.38.16" osisID="Is.38.16" />Domine, de ipsa enim nunciatum est tibi, et excitasti meum spiritum, et consolatus vixi.<verse eID="Is.38.16" />
        <verse sID="Is.38.17" osisID="Is.38.17" />Vidi enim animam meam ut non pereat, et proiecisti post me omnia peccata mea.<verse eID="Is.38.17" />
        <verse sID="Is.38.18" osisID="Is.38.18" />Non enim qui in inferno sunt laudabunt te, neque qui mortui sunt benedicunt te, neque sperant qui in inferno sunt, misericordiam tuam.<verse eID="Is.38.18" />
        <verse sID="Is.38.19" osisID="Is.38.19" />Qui vivunt benedicunt te, quemadmodum et ego, nam et ex hodierno faciam filios, annuntiabunt iustitiam tuam.<verse eID="Is.38.19" />
        <verse sID="Is.38.20" osisID="Is.38.20" />Domine salutis meae, nec desinam benedicens te cum psalterio omnibus diebus vitae meae in conspectu domus Dei mei.<verse eID="Is.38.20" />
      </p>
      <chapter eID="Is.38" />
      <chapter sID="Is.39" osisID="Is.39" />
      <title>Chatper 39</title>
      <p>
        <verse sID="Is.39.6" osisID="Is.39.6" />Ecce dies veniunt, dicit Dominus, et auserentur omnia, quae sunt in domo tua, et quaecunque recondiderunt patres tui usque in hunc diem et in Babylonem introibunt, et non derelinquetur sermo, quem dixit Dominus.<verse eID="Is.39.6" />
        <verse sID="Is.39.7" osisID="Is.39.7" />Ecce ex filiis tuis, qui procedent ex te, quos generabis, adducentur, et erunt eunuchi in domo regis Babylonis.<verse eID="Is.39.7" />
      </p>
      <chapter eID="Is.39" />
      <chapter sID="Is.40" osisID="Is.40" />
      <title>Chatper 40</title>
      <p>
        <verse sID="Is.40.1" osisID="Is.40.1" />Consolamini, consolamini populum meum, dicit Deus.<verse eID="Is.40.1" />
        <verse sID="Is.40.2" osisID="Is.40.2" />Sacerdotes, loquimini ad cor Ierusalem, consolamini eam, quia repleta est humilitas eius, solutum est peccatum illius, quia recepit de manu Domini duplicia peccata sua.<verse eID="Is.40.2" />
        <verse sID="Is.40.3" osisID="Is.40.3" />Vox clamantis in deserto, Parate viam Domini, rectas facite semitas Dei nostri.<verse eID="Is.40.3" />
        <verse sID="Is.40.4" osisID="Is.40.4" />Omnis vallis implebitur, et omnis mons et collis humiliabitur, et erunt prava in directa, et aspera in campos.<verse eID="Is.40.4" />
        <verse sID="Is.40.5" osisID="Is.40.5" />Et apparebit gloria Domini, et videbit omnis caro salutare Dei, quia Dominus locutus est.<verse eID="Is.40.5" />
        <verse sID="Is.40.6" osisID="Is.40.6" />Vox dicentis, Clama. Et dixi, Quid clamabo? Omnis caro foenum, et omnis gloria hominis quasi flos foeni.<verse eID="Is.40.6" />
        <verse sID="Is.40.7" osisID="Is.40.7" />Aruit foenum, et cecidit flos,<verse eID="Is.40.7" />
        <verse sID="Is.40.8" osisID="Is.40.8" />Verbum autem Dei nostri manet in sempiternum.<verse eID="Is.40.8" />
        <verse sID="Is.40.9" osisID="Is.40.9" />Super montem excelsum ascende, qui evangelizas Sion, exalta in fortitudine vocem tuam, qui evangelizas Ierusalem, exalta, noli timere. Dic civitatibus Iuda, Ecce Deus vester,<verse eID="Is.40.9" />
        <verse sID="Is.40.10" osisID="Is.40.10" />ecce Dominus Deus cum virtute veniet, et brachium cum dominatione, ecce merces eius cum eo, et opus in conspectu illius.<verse eID="Is.40.10" />
        <verse sID="Is.40.11" osisID="Is.40.11" />Sicut pastor pascet populum suum, et in brachio suo congregabit agnos, et in sinu suo portabit, et praegnantes consolabitur.<verse eID="Is.40.11" />
        <verse sID="Is.40.12" osisID="Is.40.12" />Quis mensus est manu aquam, et coelum palmo, et omnem terram pugillo? Quis statuit montes pondere, et rupes statera?<verse eID="Is.40.12" />
        <verse sID="Is.40.13" osisID="Is.40.13" />Quis cognovit mentem Domini? Aut quis consiliarius eius fuit? Quis docuit eum?<verse eID="Is.40.13" />
        <verse sID="Is.40.14" osisID="Is.40.14" />Cuius accepit consilium, et instruxit illum? Vel quis ostendit ei iudicium, et viam intelligentiae quis ostendit illi?<verse eID="Is.40.14" />
        <verse sID="Is.40.15" osisID="Is.40.15" />Si omnes gentes sicut stilla situlae, et quasi momentum staterae reputatae sunt, et quasi saliva reputatae sunt?<verse eID="Is.40.15" />
        <verse sID="Is.40.16" osisID="Is.40.16" />Libanus non sufficit ad comburendum, et omnia quadrupedia non sufficiunt ad holocaustum.<verse eID="Is.40.16" />
        <verse sID="Is.40.17" osisID="Is.40.17" />Et cunctae gentes quasi nihili sunt, et in nihili reputatae sunt ei.<verse eID="Is.40.17" />
        <verse sID="Is.40.18" osisID="Is.40.18" />Cui similem aestimastis Dominum? Aut cui similem aestimastis eum?<verse eID="Is.40.18" />
        <verse sID="Is.40.21" osisID="Is.40.21" />Nonne scietis? Nonne annuntiatum est vobis a principio? Non cognovistis fundamenta terrae?<verse eID="Is.40.21" />
        <verse sID="Is.40.22" osisID="Is.40.22" />Qui tenet gyrum terrae, et habitatores eius quasi locustas, qui statuit quasi cameram coelum, et extendit quasi tabernaculum ad habitandum.<verse eID="Is.40.22" />
        <verse sID="Is.40.23" osisID="Is.40.23" />Qui dat principes regnare pro nihil, terram autem quasi nihili fecit,<verse eID="Is.40.23" />
        <verse sID="Is.40.24" osisID="Is.40.24" />siquidem non plantabuntur, neque serentur, nec solidabitur in terra radix eorum, flavit super eos, et arefacti sunt, et tempestas assumet illos quasi stipulam.<verse eID="Is.40.24" />
        <verse sID="Is.40.25" osisID="Is.40.25" />Nunc ergo cui assimilastis me, et exaequabor eis, dixit sanctus?<verse eID="Is.40.25" />
        <verse sID="Is.40.26" osisID="Is.40.26" />Elevate sursum oculos vestros, et videte quis ostendit haec omnia, qui educit iuxta numerum ornatum suum, omnes in nomine vocabit, a multa gloria, et in robore fortitudinis, nihil te latet.<verse eID="Is.40.26" />
        <verse sID="Is.40.27" osisID="Is.40.27" />Non enim dicas Iacob, et quid locutus es Israel, dicens, Abscondita est via mea a Deo, et Deus meus iudicium meum abstulit, et recessit?<verse eID="Is.40.27" />
        <verse sID="Is.40.28" osisID="Is.40.28" />Et nunc nescis, et non audisti? Deus aeternus, Deus qui creavit terminos terrae, non esuriet, nec laborabit, nec est inventio prudentiae eius.<verse eID="Is.40.28" />
        <verse sID="Is.40.29" osisID="Is.40.29" />Qui dat esurientibus fortitudinem, et non dolentibus moerorem.<verse eID="Is.40.29" />
        <verse sID="Is.40.30" osisID="Is.40.30" />Esurient enim iuvenes, et laborabunt adolescentes, et electi infirmi erunt.<verse eID="Is.40.30" />
        <verse sID="Is.40.31" osisID="Is.40.31" />Qui autem exspectant Deum, mutabunt fortitudinem, assument alas quasi aquilae, current et non laborabunt, gradientur et non esurient.<verse eID="Is.40.31" />
      </p>
      <chapter eID="Is.40" />
      <chapter sID="Is.41" osisID="Is.41" />
      <title>Chatper 41</title>
      <p>
        <verse sID="Is.41.1" osisID="Is.41.1" />Innovamini ad me insulae, principes enim mutabunt virtutem, appropinquent, et loquantur simul, tunc iudicium annuntient.<verse eID="Is.41.1" />
        <verse sID="Is.41.2" osisID="Is.41.2" />Quis suscitavit de oriente iustitiam, vocavit eam ad pedes suos, et vadet? Dabit in conspectu gentium, et reges in stuporem mittet, et dabit in terram gladios eorum, et sicut stipulam proiectam arcus eorum.<verse eID="Is.41.2" />
        <verse sID="Is.41.3" osisID="Is.41.3" />Et persequetur eos, transibit in pace via pedum eius.<verse eID="Is.41.3" />
        <verse sID="Is.41.4" osisID="Is.41.4" />Quis operatus est, et fecit haec? Vocavit eam, qui vocat eam a generationum principio. Ego Deus primus, et in haec quae ventura sunt ego sum.<verse eID="Is.41.4" />
        <verse sID="Is.41.5" osisID="Is.41.5" />Viderunt gentes, et timuerunt, termini terrae obstupuerunt, et accesserunt, venerunt simul,<verse eID="Is.41.5" />
        <verse sID="Is.41.6" osisID="Is.41.6" />iudicans unusquisque proximo suo auxiliari et fratri, et dicet,<verse eID="Is.41.6" />
        <verse sID="Is.41.7" osisID="Is.41.7" />Praevaluit vir artifex, et aerarius percutiens malleo, simul producens, aliquando quidem dicit, Solidatio bona est, confortaverunt ea, in clavis ponent ea, et non movebuntur.<verse eID="Is.41.7" />
        <verse sID="Is.41.8" osisID="Is.41.8" />Tu autem Israel puer meus, Iacob quem elegi, semen Abraham quem dilexi,<verse eID="Is.41.8" />
        <verse sID="Is.41.9" osisID="Is.41.9" />quem assumpsi ab extremis terrae, et a summitatibus eius vocavi te, et dixi tibi, Puer meus es, elegi te, et non dereliqui te.<verse eID="Is.41.9" />
        <verse sID="Is.41.10" osisID="Is.41.10" />Noli timere, tecum enim sum, ne erres, ego enim sum Deus tuus, qui confortavi te, et auxiliatus sum tui, et roboravi te dextera iusta mea.<verse eID="Is.41.10" />
        <verse sID="Is.41.11" osisID="Is.41.11" />Ecce confundentur et erubescent omnes adversarii tui, erunt enim quasi non sint, et peribunt omnes inimici tui.<verse eID="Is.41.11" />
        <verse sID="Is.41.12" osisID="Is.41.12" />Quaeres eos, et non invenies, homines, qui insanient in te, erunt enim quasi non sint, et non erunt pugnantes adversum te.<verse eID="Is.41.12" />
        <verse sID="Is.41.13" osisID="Is.41.13" />Quia ego Dominus Deus tuus, qui teneo dexteram tuam, qui dico tibi,<verse eID="Is.41.13" />
        <verse sID="Is.41.14" osisID="Is.41.14" />Ne timeas Iacob, parvule Israel, ego auxiliatus sum tui, dicit Deus, qui redimo te sanctus Israel.<verse eID="Is.41.14" />
        <verse sID="Is.41.15" osisID="Is.41.15" />Ecce feci te quasi rotas plaustri triturantis novas in serrarum modum, et triturabis montes, et comminues colles, et ut pulverem pones.<verse eID="Is.41.15" />
        <verse sID="Is.41.16" osisID="Is.41.16" />Et ventilabis, et ventus auferet eos, et tempestas disperget illos, tu autem laetaberis in Domino, et in sanctis Israel.<verse eID="Is.41.16" />
        <verse sID="Is.41.17" osisID="Is.41.17" />Et exsultabunt pauperes et inopes, quaerent enim aquam, et non erit, lingua eorum prae siti exaruit. Ego Dominus Deus exaudium ipsos, Deus Israel, et non derelinquam eos.<verse eID="Is.41.17" />
        <verse sID="Is.41.18" osisID="Is.41.18" />Sed aperiam in montibus flumina, et in medio camporum fontes, faciam desertum in paludes, et sitientem terram in aquaeductus.<verse eID="Is.41.18" />
        <verse sID="Is.41.19" osisID="Is.41.19" />Ponam in terram absque aqua cedrum, et buxum, et myrtum, et cyparissum, et populum,<verse eID="Is.41.19" />
        <verse sID="Is.41.20" osisID="Is.41.20" />Ut videant, et sciant, et cogitent, et noverint simul quia manus Domini fecit haec, et sanctus Israel ostendit.<verse eID="Is.41.20" />
        <verse sID="Is.41.21" osisID="Is.41.21" />Iuxta est iudicium vestrum, dicit Dominus Deus, venerunt, et appropinquaverunt consilia vestra, dicit rex Iacob.<verse eID="Is.41.21" />
        <verse sID="Is.41.22" osisID="Is.41.22" />Appropinquent, et annuntient nobis quae ventura sunt, aut priora quae erant dicite, et apponemus sensum, et sciemus quae sunt novissima, ventura quoque dicite nobis.<verse eID="Is.41.22" />
        <verse sID="Is.41.23" osisID="Is.41.23" />Et annuntiate quae ventura sunt in novissimo, et sciemus quoniam dii estis, bene facite et male, et admirabimur, et videbimus simul,<verse eID="Is.41.23" />
        <verse sID="Is.41.24" osisID="Is.41.24" />unde sitis vos, et unde sit opus vestrum. De terra abominationum elegerunt vos,<verse eID="Is.41.24" />
        <verse sID="Is.41.25" osisID="Is.41.25" />Ego autem suscitavi eum qui ab aquilone est, et qui ab ortu solis, vocatur nomine meo, veniant principes, et sicut lutum figuli, et sicut figulus conculcans lutum, sic conculcabimini.<verse eID="Is.41.25" />
        <verse sID="Is.41.26" osisID="Is.41.26" />Quis enim annuntiabit vobis ea quae a principio sunt, ut cognoscamus ea quae in futuro, et dicemus quia verum sit? Non est qui praedicat, neque qui audiat verba vestra.<verse eID="Is.41.26" />
        <verse sID="Is.41.27" osisID="Is.41.27" />Principium Sion dabo, et Ierusalem consolabor in via.<verse eID="Is.41.27" />
        <verse sID="Is.41.28" osisID="Is.41.28" />Nam de gentibus nullus est, et de simulacris ipsorum non erat qui annuntiaret, et si interrogavero eos unde estis, non respondebunt mihi.<verse eID="Is.41.28" />
        <verse sID="Is.41.29" osisID="Is.41.29" />Sunt enim factores vestri, et frustra seducunt vos.<verse eID="Is.41.29" />
      </p>
      <chapter eID="Is.41" />
      <chapter sID="Is.42" osisID="Is.42" />
      <title>Chatper 42</title>
      <p>
        <verse sID="Is.42.1" osisID="Is.42.1" />Ecce Iacob puer meus, assumam eum, Israel electus meus, suscepit eum anima mea, dedi spiritum meum super eum, iudicium gentibus educet.<verse eID="Is.42.1" />
        <verse sID="Is.42.2" osisID="Is.42.2" />Non clamabit, neque dimittet, nec audietur foris vox eius.<verse eID="Is.42.2" />
        <verse sID="Is.42.3" osisID="Is.42.3" />Calamum fractum non conteret, et linum fumigans non exstinguet, sed in veritate educet iudicium.<verse eID="Is.42.3" />
        <verse sID="Is.42.4" osisID="Is.42.4" />Splendebit, et non conteretur, donec ponat super terram iudicium, et in nomine eius gentes sperabunt.<verse eID="Is.42.4" />
        <verse sID="Is.42.5" osisID="Is.42.5" />Sic dicit Dominus Deus, qui fecit coelum, et finxit illud, qui solidavit terram, et quae in ea sunt, et dat populo, qui est super eam, spiritum, et spiritum calcantibus eam.<verse eID="Is.42.5" />
        <verse sID="Is.42.6" osisID="Is.42.6" />Ego Dominus Deus, qui vocavi te in aequitate, et tenebo manum tuam, et confortabo te. Et dedi te in testamentum generis mei, in lucem gentium,<verse eID="Is.42.6" />
        <verse sID="Is.42.7" osisID="Is.42.7" />Aperire oculos caecorum, educere de vinculis alligatos, et de domo carceris habitantes in tenebris.<verse eID="Is.42.7" />
        <verse sID="Is.42.8" osisID="Is.42.8" />Ego Dominus Deus, hoc mihi nomen est, claritatem meam alii non dabo, neque virtutes meas sculptilibus.<verse eID="Is.42.8" />
        <verse sID="Is.42.9" osisID="Is.42.9" />Quae a principio sunt, ecce fiunt, ut nova, quae ego annuntiabo, et priusquam manifestatem ea, audire vos feci.<verse eID="Is.42.9" />
        <verse sID="Is.42.10" osisID="Is.42.10" />Cantate Domino canticum novum, principatus eius glorificatur, et nomen illius a summitate terrae, qui descendunt in mare, et navigant illud. Insulae, et habitatores earum.<verse eID="Is.42.10" />
        <verse sID="Is.42.11" osisID="Is.42.11" />Laetare desertum, et vici eius. Villae, et habitatores Cedar, laetabuntur qui habitant in Petra, de summitate montium clamabunt.<verse eID="Is.42.11" />
        <verse sID="Is.42.12" osisID="Is.42.12" />Dabunt Deo gloriam, virtutes eius in insulis nunciabunt.<verse eID="Is.42.12" />
        <verse sID="Is.42.13" osisID="Is.42.13" />Dominus Deus virtutum egredietur, et conteret bellum, suscitabit zelum, et clamabit super inimicos suos cum fortitudine.<verse eID="Is.42.13" />
        <verse sID="Is.42.14" osisID="Is.42.14" />Tacui a principio, num semper tacebo, et sustinebo? Sicut pariens patienter egi, erumpam, et arefaciam simul.<verse eID="Is.42.14" />
        <verse sID="Is.42.15" osisID="Is.42.15" />Vastabo montes, et colles, et omne fenum eorum arefaciam, et ponam flumina in insulas, et paludes siccabo.<verse eID="Is.42.15" />
        <verse sID="Is.42.16" osisID="Is.42.16" />Et adducam caecos per viam, quam nesciunt. Et semitas, quas ignoraverunt, calcare eos faciam, faciam eis tenebras in lucem, et prava in recta, haec verba faciam illis, et non derelinquam eos.<verse eID="Is.42.16" />
        <verse sID="Is.42.17" osisID="Is.42.17" />Ipsi vero conversi sunt retrorsum, confundamini confusione, qui confiditis super sculptilibus, qui dicitis conflatis, Vos estis dii nostri.<verse eID="Is.42.17" />
        <verse sID="Is.42.18" osisID="Is.42.18" />Surdi audite, et caeci suspicite ut videatis.<verse eID="Is.42.18" />
        <verse sID="Is.42.19" osisID="Is.42.19" />Quis est caecus, nisi pueri mei? Et surdi, nisi qui dominantur eorum? Quis caecus, nisi qui recepit? Et excaecati sunt servi Dei.<verse eID="Is.42.19" />
        <verse sID="Is.42.20" osisID="Is.42.20" />Vidistis saepe, et non custodistis, apertae sunt aures, et non audistis.<verse eID="Is.42.20" />
        <verse sID="Is.42.21" osisID="Is.42.21" />Dominus Deus voluit ut iustificaretur, et magnificaret laudem.<verse eID="Is.42.21" />
        <verse sID="Is.42.22" osisID="Is.42.22" />Et vidi, et erat populus vastatus, atque direptus, laqueus enim cubilibus ubique, et in domibus simul, in quibus absconderunt eos, facti sunt in direptionem, et non erat qui erueret praedam, et non erat qui diceret, Redde.<verse eID="Is.42.22" />
        <verse sID="Is.42.23" osisID="Is.42.23" />Quis est in vobis, qui haec audiat, et futura cognoscat?<verse eID="Is.42.23" />
        <verse sID="Is.42.24" osisID="Is.42.24" />Quis dedit in direptionem Iacob, et Israel vastantibus? Nonne Deus, cui peccaverunt? Et noluistis in viis illius ambulare, neque audire legem eius.<verse eID="Is.42.24" />
        <verse sID="Is.42.25" osisID="Is.42.25" />Et induxit super eos iram furoris sui, et praevaluit adversus eos bellum, et qui comburebant eos per circuitum, et non cognovit unusquisque, nec posuerunt super animam.<verse eID="Is.42.25" />
      </p>
      <chapter eID="Is.42" />
      <chapter sID="Is.43" osisID="Is.43" />
      <title>Chatper 43</title>
      <p>
        <verse sID="Is.43.1" osisID="Is.43.1" />Et nunc sit dicit Dominus, qui fecit te Iacob, et creavit te Israel, Nolie timere, quoniam redemi te, vocavi te nomine tuo, meus es tu.<verse eID="Is.43.1" />
        <verse sID="Is.43.2" osisID="Is.43.2" />Et si transieris per aquam, tecum sum, et flumina non cooperient te, et si transieris per ignem, non combureris, flamma non exuret te,<verse eID="Is.43.2" />
        <verse sID="Is.43.3" osisID="Is.43.3" />Quia ego Dominus Deus tuus sanctus Israel salvator tuus, feci commutationem tuam Aegyptum, et Aethiopiam, et Syenen pro te.<verse eID="Is.43.3" />
        <verse sID="Is.43.4" osisID="Is.43.4" />Ex quo honorabilis factus es, et in conspectu meo glorificatus es, et ego dilexi te, et dabo homines pro te, et principes pro capite tuo.<verse eID="Is.43.4" />
        <verse sID="Is.43.5" osisID="Is.43.5" />Noli timere, quoniam tecum sum, ab Oriente adducam semen tuum, et ab Occidente congregabo te.<verse eID="Is.43.5" />
        <verse sID="Is.43.6" osisID="Is.43.6" />Dicam Aquiloni, Adduc. Et Africo, Noli prohibere, adduc filios meos de terra longinqua, et filias meas a terminis terrae,<verse eID="Is.43.6" />
        <verse sID="Is.43.7" osisID="Is.43.7" />omnes, qui vocantur nomine meo, in gloria enim mea creavi illum, et plasmavi eum, et feci illum.<verse eID="Is.43.7" />
        <verse sID="Is.43.8" osisID="Is.43.8" />Et eduxi populum caecum, qui habent oculos, et sunt caeci, et surdae sunt aures eius.<verse eID="Is.43.8" />
        <verse sID="Is.43.9" osisID="Is.43.9" />Omnes gentes congregatae sunt simul, et convenerunt principes earum, quis annuntiabit haec, aut quae a principio sunt quis annuntiabit vobis? Adducant testes suos, et iustificentur, et audiant, et loquantur vera.<verse eID="Is.43.9" />
        <verse sID="Is.43.10" osisID="Is.43.10" />Estote mihi testes, et ego testis, dicit Dominus Deus, et puer meus, quem elegi, ut sciatis, et credatis, et intelligatis quia ego sum. Ante me non fuit alius, et post me non erit.<verse eID="Is.43.10" />
        <verse sID="Is.43.11" osisID="Is.43.11" />Ego Deus, et non est praeter me salvator.<verse eID="Is.43.11" />
        <verse sID="Is.43.12" osisID="Is.43.12" />Ego annuntiavi, et salvos feci, exprobravi, et non erat in vobis alienus, vos mei testes, et ego Dominus Deus<verse eID="Is.43.12" />
        <verse sID="Is.43.13" osisID="Is.43.13" />ab initio, et non est qui de manibus meis eruat, faciam, et quis avertet illud?<verse eID="Is.43.13" />
        <verse sID="Is.43.14" osisID="Is.43.14" />Sic dicit Dominus Deus, qui redemit vos, sanctus Israel, Propter vos mittam in Babylonem, et suscitabo fugientes universos. Et Chaldaei in navibus vincientur.<verse eID="Is.43.14" />
        <verse sID="Is.43.15" osisID="Is.43.15" />Ego Dominus Deus sanctus Israel, qui ostendi Israel regem vestrum.<verse eID="Is.43.15" />
        <verse sID="Is.43.16" osisID="Is.43.16" />Quia sic dicit Dominus, qui dat in mari viam, et in aqua vehementi semitam.<verse eID="Is.43.16" />
        <verse sID="Is.43.17" osisID="Is.43.17" />Qui educit currus et equos, et multitudinem robustissimam, sed dormierunt, et non resurgent, exstincti sunt quasi linum exstinctum.<verse eID="Is.43.17" />
        <verse sID="Is.43.18" osisID="Is.43.18" />Nolite meminisse priorum, et vetera ne recogitetis.<verse eID="Is.43.18" />
        <verse sID="Is.43.19" osisID="Is.43.19" />Ecce ego faciam nova, quae nunc orientur, et cognoscetis ea, et faciam in deserto viam, et in inaquoso flumina.<verse eID="Is.43.19" />
        <verse sID="Is.43.20" osisID="Is.43.20" />Benedicent me bestiae agri, sirenes, et filiae struthionum, quia dedi in deserto aquam, et flumina in inaquoso, ut bibere faciam genus meum electum,<verse eID="Is.43.20" />
        <verse sID="Is.43.21" osisID="Is.43.21" />populum meum quem acquisivi, ut virtutes meas narret.<verse eID="Is.43.21" />
        <verse sID="Is.43.22" osisID="Is.43.22" />Non nunc vocavi te Iacob, neque laborare te feci Israel.<verse eID="Is.43.22" />
        <verse sID="Is.43.23" osisID="Is.43.23" />Non attulisti mihi oves holocausti tui, neque in victimis tuis magnificasti me, nec servire te feci in hostiis, nec laborem tibi praebui in thure.<verse eID="Is.43.23" />
        <verse sID="Is.43.24" osisID="Is.43.24" />Nec emisti mihi argento thymiama, nec adipem hostiarum tuarum concupivi, sed in peccatis tuis defendi te, et in iniquitatibus tuis.<verse eID="Is.43.24" />
        <verse sID="Is.43.25" osisID="Is.43.25" />Ego sum, ego sum, qui deleo iniquitates tuas, et non recordabor.<verse eID="Is.43.25" />
        <verse sID="Is.43.26" osisID="Is.43.26" />Tu vero memento, et iudicemur, dic tu iniquitates tuas primus, ut iustificeris.<verse eID="Is.43.26" />
        <verse sID="Is.43.27" osisID="Is.43.27" />Patres vestri peccaverunt, et principes vestri inique egerunt in me.<verse eID="Is.43.27" />
        <verse sID="Is.43.28" osisID="Is.43.28" />Et contaminaverunt principes sancta mea, et dedi ut perderem Iacob, et Israel in opprobrium.<verse eID="Is.43.28" />
      </p>
      <chapter eID="Is.43" />
      <chapter sID="Is.44" osisID="Is.44" />
      <title>Chatper 44</title>
      <p>
        <verse sID="Is.44.1" osisID="Is.44.1" />Nunc autem audi Iacob puer meus, et Israel quem elegi,<verse eID="Is.44.1" />
        <verse sID="Is.44.2" osisID="Is.44.2" />Ego Dominus Deus qui feci te, et plasmavi te de ventre, adhuc habebis auxilium, noli timere puer meus Iacob, et dilecte Israel quem elegi.<verse eID="Is.44.2" />
        <verse sID="Is.44.3" osisID="Is.44.3" />Adhuc ego dabo aquam in siti qui ambulant in inaquoso, ponam spiritum meum super semen tuum, et benedictiones meas super filios tuos.<verse eID="Is.44.3" />
        <verse sID="Is.44.4" osisID="Is.44.4" />Et orientur ut in medio aquae fenum, et sicut falix iuxta praeterfluentes aquas.<verse eID="Is.44.4" />
        <verse sID="Is.44.5" osisID="Is.44.5" />Iste dicet, Dei sum, iste clamabit in nomine Iacob, et alius scribet in manu sua, Dei sum ego, et in nomine Israel clamabit.<verse eID="Is.44.5" />
        <verse sID="Is.44.6" osisID="Is.44.6" />Sic dicit Deus rex Israel, et qui eruit eum Deus aeternus, Ego primus, et ego novissimus, et praeter me nemo est Deus.<verse eID="Is.44.6" />
        <verse sID="Is.44.7" osisID="Is.44.7" />Sicut ego sum, qui stet, et vocet, et praeparet mihi ex quo hominem feci in saeculo? ...<verse eID="Is.44.7" />
        <verse sID="Is.44.8" osisID="Is.44.8" />... testes vos estis, si est Deus absque me.<verse eID="Is.44.8" />
        <verse sID="Is.44.9" osisID="Is.44.9" />Et non erant tunc qui fingunt, et exsculpunt, omnes vani qui faciunt libita sibi, quae illis non proderunt.<verse eID="Is.44.9" />
        <verse sID="Is.44.10" osisID="Is.44.10" />Confundantur omnes, qui blasphemant Deum, et sculpunt inutilia.<verse eID="Is.44.10" />
        <verse sID="Is.44.17" osisID="Is.44.17" />... inclinat se, et adorat illud, et votum faciens, dicit, Deus meus es tu.<verse eID="Is.44.17" />
        <verse sID="Is.44.20" osisID="Is.44.20" />Cognoscite quod cinis sit cor illorum, et errant, et nemo animam suam liberare possit ...<verse eID="Is.44.20" />
        <verse sID="Is.44.21" osisID="Is.44.21" />Memento horum Iacob, et Israel, quoniam puer meus es tu, formavi te puerum meum, et tu Israel, ne obliviscaris mei.<verse eID="Is.44.21" />
        <verse sID="Is.44.22" osisID="Is.44.22" />Ecce enim delevi sicut nubem iniquitates tuas, et sicut caliginem peccata tua, revertere ad me, et redimam te.<verse eID="Is.44.22" />
        <verse sID="Is.44.23" osisID="Is.44.23" />Laetamini coeli, quoniam misertus est Deus Israelis, canite tuba fundamenta terrae, clamate montes laetitiam, colles et omnia ligna quae in eis sunt, quoniam redemit Deus Iacob, et Israel inclytus erit.<verse eID="Is.44.23" />
        <verse sID="Is.44.24" osisID="Is.44.24" />Sic dicit Dominus, qui redemit te, et formans te ex utero, Ego Dominus, qui compleo omnia, extendi coelum solus, et formavi terram.<verse eID="Is.44.24" />
        <verse sID="Is.44.25" osisID="Is.44.25" />Quis alius dissipavit signa phythonum, et divinationes de corde? Qui averto prudentes retrorsum, et consilium eorum stultum facio.<verse eID="Is.44.25" />
        <verse sID="Is.44.26" osisID="Is.44.26" />Et statuo verbum pueri mei, et consilium angelorum eius verum probo. Qui dico Ierusalem, Habitaberis. Et civitatibus Iudae, Aedificabimini, et deserta illius orientur.<verse eID="Is.44.26" />
        <verse sID="Is.44.27" osisID="Is.44.27" />Qui dico abysso, Desolaberis, et flumina tua arefaciam.<verse eID="Is.44.27" />
        <verse sID="Is.44.28" osisID="Is.44.28" />Qui dico Cyro, ut sapiat, et omnes voluntates meas faciat. Qui dico Ierusalem, Aedificaberis, et domum sanctam meam fundabo.<verse eID="Is.44.28" />
      </p>
      <chapter eID="Is.44" />
      <chapter sID="Is.45" osisID="Is.45" />
      <title>Chatper 45</title>
      <p>
        <verse sID="Is.45.1" osisID="Is.45.1" />Sic dicit Dominus Deus Christo Domino meo, cuius tenui dexteram. Obaudire ante eum gentes faciam, et fortitudinem regum disrumpam. Aperiam ante illum portas, et civitates non claudentur.<verse eID="Is.45.1" />
        <verse sID="Is.45.2" osisID="Is.45.2" />Ego anteibo, et montes deplanabo, et fores aereas conteram, et serras ferreas confringam.<verse eID="Is.45.2" />
        <verse sID="Is.45.3" osisID="Is.45.3" />Et dabo tibi thesauros absconditos, et invisibiles, ut scias quia ego sum Dominus Deus, qui voco nomen tuu, Deus Israel.<verse eID="Is.45.3" />
        <verse sID="Is.45.4" osisID="Is.45.4" />Propter Iacob puerum meum, et Israel electum meum ... tu autem me non cognovisti,<verse eID="Is.45.4" />
        <verse sID="Is.45.5" osisID="Is.45.5" />quoniam ego sum Deus, et non est alius absque me Deus, et nesciebas me,<verse eID="Is.45.5" />
        <verse sID="Is.45.6" osisID="Is.45.6" />Ut sciant qui ab oriente sole, et qui ab occidente, quia non est amplius praeter me, Ego Dominus Deus, et non est amplius,<verse eID="Is.45.6" />
        <verse sID="Is.45.7" osisID="Is.45.7" />ego creans lucem, et faciens tenebras, faciens pacem, et creans mala ...<verse eID="Is.45.7" />
        <verse sID="Is.45.8" osisID="Is.45.8" />Laetetur coelum desuper, et nubes spargant iustitiam, germinet terra, et oriatur misericordia, et iutstitiam germinet simul, ego Dominus qui creavi te.<verse eID="Is.45.8" />
        <verse sID="Is.45.9" osisID="Is.45.9" />Quid melius feci quam lutum figuli? Nunquid arans arabit terram? Nunquid dicet lutum figulo, Quid facis, quoniam non operaris, nec habes manus?<verse eID="Is.45.9" />
        <verse sID="Is.45.10" osisID="Is.45.10" />Vae qui dicit patri, Quid generas? Et matri, Quid parturis?<verse eID="Is.45.10" />
        <verse sID="Is.45.11" osisID="Is.45.11" />Sic enim dicit Dominus Deus sanctus Israel, qui fecit ventura, Interrogate me de filiis meis, et de operibus manuum mearum mandate mihi.<verse eID="Is.45.11" />
        <verse sID="Is.45.12" osisID="Is.45.12" />Ego feci terram, et hominem super eam, ego manu mea firmavi coelum, ego omnibus stellis mandavi.<verse eID="Is.45.12" />
        <verse sID="Is.45.13" osisID="Is.45.13" />Ego suscitavi eum cum iustitia regem, omnes viae illius rectae, ipse aedificabit civitatem meam, et captivitatem populi mei convertet, non cum pretio, neque cum muneribus, dixit Dominus Deus sabaoth.<verse eID="Is.45.13" />
        <verse sID="Is.45.14" osisID="Is.45.14" />Sic dicit Dominus sabaoth, Laboravit Aegyptus, et negotiatio Aethiopum, et Sabaim viri excelsi ad te transibunt, et tui erunt servi, et te sequentur vincti manicis, et transibunt ad te, et adorabunt te, et in te orabunt, quoniam in te Deus est, et non est Deus absque te.<verse eID="Is.45.14" />
        <verse sID="Is.45.15" osisID="Is.45.15" />Tu enim Deus es, et nesciebamus. Deus Israel salvator.<verse eID="Is.45.15" />
        <verse sID="Is.45.16" osisID="Is.45.16" />Confundantur, et erubescant omnes adversarii eius, et ambulent in confusione, innovamini ad me insulae.<verse eID="Is.45.16" />
        <verse sID="Is.45.17" osisID="Is.45.17" />Israel salvatur a Domino salute aeterna, non confundentur, neque erubescent usque in aeternum.<verse eID="Is.45.17" />
        <verse sID="Is.45.18" osisID="Is.45.18" />Sic dicit Dominus, qui fecit coelum. Iste Deus, qui ostendit terram, et fecit eam, ipse paravit eam, non in vacuum fecit eam, sed ut habitaretur, plasmavit eam, ego sum Dominus, et non est ultra.<verse eID="Is.45.18" />
        <verse sID="Is.45.19" osisID="Is.45.19" />Non in abscondito locutus sum, neque in loco terrae tenebroso, non dixi semini Iacob, Vanum quaerite, ego sum Dominus, qui loquor iustitiam, annuntio veritatem.<verse eID="Is.45.19" />
        <verse sID="Is.45.20" osisID="Is.45.20" />Congregamini, et venite, et consulite simul qui salvamini de gentibus, non cognoverunt qui portant lignum sculpturae suae, orant deos non salvantes.<verse eID="Is.45.20" />
        <verse sID="Is.45.21" osisID="Is.45.21" />Si annuntiant appropinquent, ut sciant simul, quis audita fecit haec ab initio, tunc annuntiatum est vobis? Nonne ego Dominus Deus, et non est alius absque me? Iustus, et salvans non est praeter me.<verse eID="Is.45.21" />
        <verse sID="Is.45.22" osisID="Is.45.22" />Convertimini ad me, et salvi eritis ab extremis terrae, ego sum Deus, et non est alius.<verse eID="Is.45.22" />
        <verse sID="Is.45.23" osisID="Is.45.23" />Per memetipsum iuro, nisi egredietur de ore meo iustitia, sermones mei non avertentur,<verse eID="Is.45.23" />
        <verse sID="Is.45.24" osisID="Is.45.24" />quia mihi incurvabit omne genu, et iurabit, et confitebitur omnis lingua Deo,<verse eID="Is.45.24" />
        <verse sID="Is.45.25" osisID="Is.45.25" />dicens, Iustitia, et gloria ad eum veniet, et confundentur omnes qui separant se a Domino.<verse eID="Is.45.25" />
        <verse sID="Is.45.26" osisID="Is.45.26" />Iustificabitur, et in Deo glorificabitur omne semen filiorum Israel.<verse eID="Is.45.26" />
      </p>
      <chapter eID="Is.45" />
      <chapter sID="Is.46" osisID="Is.46" />
      <title>Chatper 46</title>
      <p>
        <verse sID="Is.46.1" osisID="Is.46.1" />Cecidit Bel, contritus est Dagon, facta sunt sculptilia eorum in bestias et iumenta, portatis ea colligata, quasi onus laboranti, et deficienti,<verse eID="Is.46.1" />
        <verse sID="Is.46.2" osisID="Is.46.2" />et esurienti, nec praevalenti simul, qui non poterunt salvari de bello, ipsi autem captivi ducti sunt.<verse eID="Is.46.2" />
        <verse sID="Is.46.3" osisID="Is.46.3" />Audite me domus Iacob, et omnes reliquiae Israel, qui portamini de utero, et erudimini a parvulo<verse eID="Is.46.3" />
        <verse sID="Is.46.4" osisID="Is.46.4" />usque ad senectutem. Ego sum, et donec senescatis ego sum, ego sustineo vos, ego feci, et ego portabo, ego suscipiam, et salvos vos faciam.<verse eID="Is.46.4" />
        <verse sID="Is.46.5" osisID="Is.46.5" />Cui assimilastis me? Videte, excogitate qui erratis,<verse eID="Is.46.5" />
        <verse sID="Is.46.6" osisID="Is.46.6" />et confertis aurum de sacculo, et argentum in statera appenditis, et conducitis aurificem, fecerunt opera manuum, et incurvati adoraverunt.<verse eID="Is.46.6" />
        <verse sID="Is.46.7" osisID="Is.46.7" />Portant illud in humeris, et vadunt, si autem posuerint illud in loco suo, manet, et non movebitur, et qui clamaverit ad illud, non audiet, et de malis non liberabit eum.<verse eID="Is.46.7" />
        <verse sID="Is.46.8" osisID="Is.46.8" />Mementote horum, et ingemiscite, agite poenitentiam qui erratis, revertimini corde.<verse eID="Is.46.8" />
        <verse sID="Is.46.9" osisID="Is.46.9" />Et mementote priorum a saeculo, quoniam ego sum Deus, et non est ultra praeter me,<verse eID="Is.46.9" />
        <verse sID="Is.46.10" osisID="Is.46.10" />Qui annuntio prius novissima, antequam fiant et compleantur, et dixi, Omnis voluntas mea stabit, et cuncta quae cogitavi, faciam,<verse eID="Is.46.10" />
        <verse sID="Is.46.11" osisID="Is.46.11" />Qui voco ab Oriente avem, et de terra longinqua, de quibus cogitavi, locutus sum, et adduxi, creavi, et feci.<verse eID="Is.46.11" />
        <verse sID="Is.46.12" osisID="Is.46.12" />Audite me qui perdidistis cor, qui longe estis a iustitia.<verse eID="Is.46.12" />
        <verse sID="Is.46.13" osisID="Is.46.13" />Adduxi iustitiam meam. Et salutem, quae a me est, tardare non faciam. Dedi in Sion salutem, et Israeli gloriam.<verse eID="Is.46.13" />
      </p>
      <chapter eID="Is.46" />
      <chapter sID="Is.47" osisID="Is.47" />
      <title>Chatper 47</title>
      <p>
        <verse sID="Is.47.1" osisID="Is.47.1" />Descende, sede super terram virgo filia Babylonis, sede in terram, non est solium filiae Chaldaeorum, quoniam nequaquam ultra vocaberis mollis et tenera.<verse eID="Is.47.1" />
        <verse sID="Is.47.2" osisID="Is.47.2" />Tolle molam, mole farinam, revela operimentum tuum, denuda canos, discooperi tibias, transi flumina.<verse eID="Is.47.2" />
        <verse sID="Is.47.3" osisID="Is.47.3" />Revelabitur ignominia tua, apparebunt opprobria tua, quod iustum est de te auferam, nequaquam ultra tradam hominibus.<verse eID="Is.47.3" />
        <verse sID="Is.47.4" osisID="Is.47.4" />Dixit qui eruit te Dominus sabaoth, nomen eius, sanctus Israel.<verse eID="Is.47.4" />
        <verse sID="Is.47.5" osisID="Is.47.5" />Sede compuncta, ingredere in tenebras filia Chaldaeorum, nequaquam ultra vocaberis fortitudo regni.<verse eID="Is.47.5" />
        <verse sID="Is.47.6" osisID="Is.47.6" />Iratus sum contra populum meum, contaminavi haereditatem meam, ego dedi eos in manum tuam, tu vero non dedisti eis misericordiam, seni aggravasti iugum valde.<verse eID="Is.47.6" />
        <verse sID="Is.47.7" osisID="Is.47.7" />Et dixisti, In aeternum ero domina, non intellexisti haec in corde tuo, neque recordata es novissimorum.<verse eID="Is.47.7" />
        <verse sID="Is.47.8" osisID="Is.47.8" />... sedeo regina, et vidua non sum.<verse eID="Is.47.8" />
        <verse sID="Is.47.11" osisID="Is.47.11" />Veniet super te perditio, et nescies, fovea, et incides in eam ...<verse eID="Is.47.11" />
        <verse sID="Is.47.12" osisID="Is.47.12" />Sta nunc in incantationibus tuis, et in multis maleficiis tuis, quae discebas ab adolescentia tua, quae non prodesse tibi possunt.<verse eID="Is.47.12" />
        <verse sID="Is.47.13" osisID="Is.47.13" />Et laborasti in consiliis tuis, stent, et salvam te faciant astrologi coeli, qui contemplantur stellas, annuntient tibi quid venturum sit super te.<verse eID="Is.47.13" />
        <verse sID="Is.47.14" osisID="Is.47.14" />Ecce omnes quasi phrygana in igne comburentur, et non eruent animam suam de flamma, quia habes carbones ignis, sedebis super eos.<verse eID="Is.47.14" />
        <verse sID="Is.47.15" osisID="Is.47.15" />Hi erunt tibi in adiutorium, laborasti in commutatione tua ab adolescentia, homo in semetipso erravit, tibi autem non erit salus.<verse eID="Is.47.15" />
      </p>
      <chapter eID="Is.47" />
      <chapter sID="Is.48" osisID="Is.48" />
      <title>Chatper 48</title>
      <p>
        <verse sID="Is.48.3" osisID="Is.48.3" />Priora adhuc annuntiavi, et de ore meo egressa sunt, et auditum factum est, subito feci, et venerunt.<verse eID="Is.48.3" />
        <verse sID="Is.48.4" osisID="Is.48.4" />Scio quia durus es, et nervus ferreus collum tuum, et frons tua aenea.<verse eID="Is.48.4" />
        <verse sID="Is.48.5" osisID="Is.48.5" />Et annuntiavi tibi olim, antequam venirent super te, auditum tibi feci, ne forte diceres, Quia idola mihi fecerunt, sculptilia et conflatilia mandaverunt mihi.<verse eID="Is.48.5" />
        <verse sID="Is.48.6" osisID="Is.48.6" />Audistis omnia, et vos non cognovistis, sed audita tibi feci nova a nunc, quae futura sunt,<verse eID="Is.48.6" />
        <verse sID="Is.48.7" osisID="Is.48.7" />et non dixisti, Nunc fiunt, et non olim, et non in prioribus diebus, ne dicas, Etiam novi ea.<verse eID="Is.48.7" />
        <verse sID="Is.48.8" osisID="Is.48.8" />Neque nosti, neque scis, neque a principio aperui aures tuas, scio enim quoniam praevaricans praevaricaberis, et iniquus adhuc ex utero vocaberis.<verse eID="Is.48.8" />
        <verse sID="Is.48.9" osisID="Is.48.9" />Propter nomen meum ostendam tibi furorem meum, et gloriosa mea inferam super te, ut non te interficiam.<verse eID="Is.48.9" />
        <verse sID="Is.48.10" osisID="Is.48.10" />Ecce vendidi te, non propter argentum, erui autem te de fornace paupertatis.<verse eID="Is.48.10" />
        <verse sID="Is.48.11" osisID="Is.48.11" />Propter me faciam, quia nomen meum polluitur, et gloriam meam alteri non dabo.<verse eID="Is.48.11" />
        <verse sID="Is.48.12" osisID="Is.48.12" />Audi me Iacob, et Israel quem ego voco, ego sum primus, et ego in sempiternum.<verse eID="Is.48.12" />
        <verse sID="Is.48.13" osisID="Is.48.13" />Et manus mea fundavit terram, et dextera mea firmavit coelum, vocabo eos, et stabunt simul.<verse eID="Is.48.13" />
        <verse sID="Is.48.14" osisID="Is.48.14" />Et congregabuntur omnes, et audient, quis eis nunciavit haec? Diligens te, feci voluntatem tuam super Babylonem, ut auferrem semen Chaldaeorum.<verse eID="Is.48.14" />
        <verse sID="Is.48.15" osisID="Is.48.15" />Ego locutus sum, et ego vocavi, adduxi eum, et prosperam feci viam eius.<verse eID="Is.48.15" />
        <verse sID="Is.48.16" osisID="Is.48.16" />Adducite ad me, et audite haec, non a principio in abscondito locutus sum, quando fiebat, ibi eram, et nunc Dominus Deus misit me, et spiritus eius.<verse eID="Is.48.16" />
        <verse sID="Is.48.17" osisID="Is.48.17" />Sic dicit Dominus, qui liberavit te sanctus Israel, Ego sum Deus, ostendi tibi viam, in qua ambules.<verse eID="Is.48.17" />
        <verse sID="Is.48.18" osisID="Is.48.18" />Et si audisses mandata mea, facta fuisset ut fluvius pax tua, et iustitia ut fluctus maris,<verse eID="Is.48.18" />
        <verse sID="Is.48.19" osisID="Is.48.19" />et factum esset sicut arena maris semen tuum, et nati ventris tui ...<verse eID="Is.48.19" />
        <verse sID="Is.48.20" osisID="Is.48.20" />Exi de Babylone, fugiens a Chaldaeis, vocem iucunditatis annuntiate, et audiatur, annuntiate usque ad extremum terrae, Liberavit Dominus populum suum.<verse eID="Is.48.20" />
        <verse sID="Is.48.21" osisID="Is.48.21" />Si sitierint, per deserta adducet illos, aquam de petra producet illis, findetur petra, et fluet aqua, et bibet plebs mea.<verse eID="Is.48.21" />
        <verse sID="Is.48.22" osisID="Is.48.22" />Non enim est gaudere impiis, dicit Dominus.<verse eID="Is.48.22" />
      </p>
      <chapter eID="Is.48" />
      <chapter sID="Is.49" osisID="Is.49" />
      <title>Chatper 49</title>
      <p>
        <verse sID="Is.49.1" osisID="Is.49.1" />Audite me insulae, et attendite gentes, post multum tempus stabit, dicit Dominus, De ventre vocavit me, et ex utero matris meae vocavit nomen meum.<verse eID="Is.49.1" />
        <verse sID="Is.49.2" osisID="Is.49.2" />Et posuit os meum quasi gladium acutum, et sub protectione manus suae abscondit me, posuit me quasi sagittam electam, et in pharetra sua abscondit me.<verse eID="Is.49.2" />
        <verse sID="Is.49.3" osisID="Is.49.3" />Et dixit mihi, Servus meus es tu Israel, et in te gloriabor.<verse eID="Is.49.3" />
        <verse sID="Is.49.4" osisID="Is.49.4" />Et ego dixi, Sine causa laboravi, in vanum, et in nihili dedi fortitudinem meam, propterea iudicium meum apud Dominum, et labor meus coram Deo meo.<verse eID="Is.49.4" />
        <verse sID="Is.49.5" osisID="Is.49.5" />Et nunc sic dicit Dominus, qui formavit me ex utero servum sibi, ut congregatem Iacob ad eum, et Israel, congregabor, et glorificabor coram Domino, et Deus meus erit fortitudo mea.<verse eID="Is.49.5" />
        <verse sID="Is.49.6" osisID="Is.49.6" />Et dixit mihi, Magnum tibi est ut voceris puer meus, et suscites tribus Iacob, et dispersionem Israel convertas. Ecce posui te in testamentum generis, in lucem gentium, ut sis salus usque ad extremum terrae.<verse eID="Is.49.6" />
        <verse sID="Is.49.7" osisID="Is.49.7" />Sic dicit Dominus, qui eruit te Deus Israel, Sanctificate eum, qui despicit animam suam, qui abominationi est gentium, qui servus est principum, Reges videbunt eum, et consurgent principes, et adorabunt eum propter Dominum, quia fidelis est sanctus Israel, et elegit te.<verse eID="Is.49.7" />
        <verse sID="Is.49.8" osisID="Is.49.8" />Sic dicit Dominus, Tempore opportuno exaudivi te, et in die salutis auxiliatus sum tui, et plasmavi te, et dedi te in testamentum gentium, ut constitueres terram, et possideres haereditates desertas,<verse eID="Is.49.8" />
        <verse sID="Is.49.9" osisID="Is.49.9" />diceresque his, qui in vinculis sunt, Exite. Et qui in tenebris, Revelamini. In omnibus viis pascentur, et in omnibus semitis pascua eorum.<verse eID="Is.49.9" />
        <verse sID="Is.49.10" osisID="Is.49.10" />Non esurient, neque sitient, neque percutiet eos aestus, neque sol, sed qui miseretur eorum, consolabitur eos, et per fontes aquarum ducet illos.<verse eID="Is.49.10" />
        <verse sID="Is.49.11" osisID="Is.49.11" />Ponamque omnem montem in viam, et omnem semitam in pascua eis.<verse eID="Is.49.11" />
        <verse sID="Is.49.12" osisID="Is.49.12" />Ecce isti de longe venient, isti ab Aquilone et mari, alii autem de terra Persarum.<verse eID="Is.49.12" />
        <verse sID="Is.49.13" osisID="Is.49.13" />Laetamini coeli, et exsultet terra, erumpant montes laetitiam, quia misertus est Deus populi sui, et humiles populi sui consolatus est.<verse eID="Is.49.13" />
        <verse sID="Is.49.14" osisID="Is.49.14" />Dixit autem Sion, Dereliquit me Dominus, et Deus oblitus est mei.<verse eID="Is.49.14" />
        <verse sID="Is.49.15" osisID="Is.49.15" />Nunquid obliviscetur mulier parvuli sui, ut non misereatur partus uteri sui? Sin autem et horum oblita fuerit mulier, sed ego non obliviscar tui, dicit Dominus.<verse eID="Is.49.15" />
        <verse sID="Is.49.16" osisID="Is.49.16" />Ecce super manus meas depinxi muros tuos, et coram me es semper,<verse eID="Is.49.16" />
        <verse sID="Is.49.17" osisID="Is.49.17" />citoque aedificaberis a quibus destructa fueras, et qui te dissipaverant, egredientur ex te.<verse eID="Is.49.17" />
        <verse sID="Is.49.18" osisID="Is.49.18" />Leva in circuitu oculos tuos, et vide, omnes isti congregati sunt, venerunt ad te, vivo ego, dicit Dominus, quia omnibus his quasi ornamento vestieris, et circumdabis tibi eos quasi monile sponsae.<verse eID="Is.49.18" />
        <verse sID="Is.49.19" osisID="Is.49.19" />Quoniam deserta tua, et quae dissipata, et quae corruerunt, nunc angustaberis prae habitatoribus, et longe fient a te qui te humiliaverant.<verse eID="Is.49.19" />
        <verse sID="Is.49.20" osisID="Is.49.20" />Dicent enim in auribus tuis filii tui, quos perdidisti, Angustus mihi locus est, fac mihi locum ut habitem.<verse eID="Is.49.20" />
        <verse sID="Is.49.21" osisID="Is.49.21" />Et dices in corde tuo, Quis genuit mihi istos? Ego autem absque liberis, et vidua, et istos quis enutrivit mihi? Ego derelicta sum sola, et isti ubi erant?<verse eID="Is.49.21" />
        <verse sID="Is.49.22" osisID="Is.49.22" />Sic dicit Dominus Deus, Ecce elevo super gentes manum meam, et super insulas levabo signum meum. Et adducent filios tuos in sinu, et filias tuas in humeris portabunt.<verse eID="Is.49.22" />
        <verse sID="Is.49.23" osisID="Is.49.23" />Et erunt reges nutritii tui, et principes feminae nutrices tuae, super faciem terrae adorabunt te, et pulverem pedem tuorum lingent. Et scies quia ego Dominus, et non confundentur qui exspectant me.<verse eID="Is.49.23" />
        <verse sID="Is.49.24" osisID="Is.49.24" />Nunquid accipiet quis a gigante spolia? Et si captivum duxerit quis inique, salvabitur?<verse eID="Is.49.24" />
        <verse sID="Is.49.25" osisID="Is.49.25" />Sic dicit Dominus, Si quis ceperit gigantem, accipiet spolia, et accipiens a forti, salvabitur. Ego autem iudicium meum iudicabo, et ego filios meos eruam.<verse eID="Is.49.25" />
        <verse sID="Is.49.26" osisID="Is.49.26" />Et comedent qui tribulaverunt te carnes suas, et bibent, quasi vinum novum, sanguinem suum, et inebriabuntur, et sciet omnis caro, quia ego Dominus qui erui te, et adiutorium fortitudinis Iacob.<verse eID="Is.49.26" />
      </p>
      <chapter eID="Is.49" />
      <chapter sID="Is.50" osisID="Is.50" />
      <title>Chatper 50</title>
      <p>
        <verse sID="Is.50.1" osisID="Is.50.1" />Sic dicit Dominus, Qualis est liber repudii matris vestrae, quo dimisi eam? Aut cui creditori, et exactori meo vendidi vos? Ecce peccatis vestris venundati estis, et in iniquitatibus vestris dimisi matrem vestram.<verse eID="Is.50.1" />
        <verse sID="Is.50.2" osisID="Is.50.2" />Quia veni, et non erat homo, vocavi, et non erat qui obediret, nunquid non potest manus mea liberare? Aut non praevalet ut eruat? Ecce comminatione mea desertum faciam mare, et ponam flumina deserta, et arefient pisces eorum, eo quod non sit aqua, et morientur in siti.<verse eID="Is.50.2" />
        <verse sID="Is.50.3" osisID="Is.50.3" />Et induam coelum tenebris, et quasi cilicium ponam operimentum eius.<verse eID="Is.50.3" />
        <verse sID="Is.50.4" osisID="Is.50.4" />Dominus dat mihi linguam disciplinae, ut sciam quando oporteat me loqui verbum, posuit me mane, addidit mihi aurem ad audiendum.<verse eID="Is.50.4" />
        <verse sID="Is.50.5" osisID="Is.50.5" />Et disciplina Domini aperit aures meas, ego autem non renuo, neque contradico.<verse eID="Is.50.5" />
        <verse sID="Is.50.6" osisID="Is.50.6" />Dorsum meum dedi ad flagella, et genas meas ad alapas, faciem autem meam non averti a confusione sputorum.<verse eID="Is.50.6" />
        <verse sID="Is.50.7" osisID="Is.50.7" />Et Dominus auxiliator meus factus est, propterea non sum confusus, sed posui faciem meam sicut fortissimam petram, et sciam quoniam non confundar.<verse eID="Is.50.7" />
        <verse sID="Is.50.8" osisID="Is.50.8" />Qui iuxta est, iustificat me, quis est qui iudicetur mecum? Resistat mihi simul, et quis est qui iudicium ineat adversum me? Appropinquet mihi.<verse eID="Is.50.8" />
        <verse sID="Is.50.9" osisID="Is.50.9" />Ecce Dominus auxiliator meus, quis affliget me? Ecce omnes vos quasi vestimentum veterascetis, et quasi tinea comedet vos.<verse eID="Is.50.9" />
        <verse sID="Is.50.10" osisID="Is.50.10" />Quis est in vobis, qui timeat Dominum, exaudiat vocem pueri eius? Qui ambulant in tenebris, non est eis lux, confiditis in nomine Domini, et innitimini super Deo.<verse eID="Is.50.10" />
        <verse sID="Is.50.11" osisID="Is.50.11" />Ecce omnes vos ignem accenditis, et confortatis flammam, ambulate in lumine ignis vestri, et in flamma quam succendistis, propter me facta sunt haec vobis, in moerore dormietis.<verse eID="Is.50.11" />
      </p>
      <chapter eID="Is.50" />
      <chapter sID="Is.51" osisID="Is.51" />
      <title>Chatper 51</title>
      <p>
        <verse sID="Is.51.1" osisID="Is.51.1" />Audite me qui persequimini quod iustum est, et quaeritis Dominum, attendite in robustam petram quam excidistis, et in foveam laci, quam fodistis.<verse eID="Is.51.1" />
        <verse sID="Is.51.2" osisID="Is.51.2" />Respicite in Abraham patrem vestrum, et in Saram, quae peperit vos, quia unus erat, et vocavi eum, et benedixi ei, et dilexi illum, et multiplicavi eum.<verse eID="Is.51.2" />
        <verse sID="Is.51.3" osisID="Is.51.3" />Et te nunc consolabor Sion, et consolatus sum omnia deserta eius quasi paradisum, et ea quae ad occidentem sunt quasi paradisum Domini. Exsultationem et laetitiam invenient in ea, confessionem et vocem laudis.<verse eID="Is.51.3" />
        <verse sID="Is.51.4" osisID="Is.51.4" />Audite me, audite me populus meus, et reges ad me attendite, quia lex a me egredietur, et iudicium meum in lucem.<verse eID="Is.51.4" />
        <verse sID="Is.51.5" osisID="Is.51.5" />Appropinquat cito iustitia mea, et egredietur sicut lux salutare meum, et in brachio meo gentes sperabunt, me insulae exspectabunt, et in brachio meo sperabunt.<verse eID="Is.51.5" />
        <verse sID="Is.51.6" osisID="Is.51.6" />Levate in coelum oculos vestros, et inspicite terram deorsum, quoniam coelum sicut sumus firmatum est, terra autem sicut vestimentum veterascet, et habitatores eius sicut haec morientur, Salutare autem meum in sempiternum erit, et iustitia mea non deficiet.<verse eID="Is.51.6" />
        <verse sID="Is.51.7" osisID="Is.51.7" />Audite me qui scitis iudicium, populus meus, cuius lex mea in corde eorum, nolite timere opprobrium hominum, et contemptu eorum ne vincamini.<verse eID="Is.51.7" />
        <verse sID="Is.51.8" osisID="Is.51.8" />Sicut enim vestimentum, consumentur tempore, et sicut lanae, comedentur a tinea, Iustitia autem mea in aeternum erit, et salus mea in generationes generationum.<verse eID="Is.51.8" />
        <verse sID="Is.51.9" osisID="Is.51.9" />Exsurge, exsurge Ierusalem, et induere fortitudine brachii tui, exsurge sicut in principio diei, sicut generatio sempiterna. Nonne tu es, quae excidisti latitudinem, dissolvisti draconem?<verse eID="Is.51.9" />
        <verse sID="Is.51.10" osisID="Is.51.10" />Nonne tu es, quae desertum fecisti mare, aquas abyssi multas, quae posuisti profundum maris viam transitus his, qui fuerant liberati,<verse eID="Is.51.10" />
        <verse sID="Is.51.11" osisID="Is.51.11" />et redempti? A Domino enim reducentur, et venient in Sion cum laetitia et exsultatione aeterna, in capite enim eorum laus, et laetitia apprehendet eos. Fugiet dolor, et moeror, et gemitus.<verse eID="Is.51.11" />
        <verse sID="Is.51.12" osisID="Is.51.12" />Ego sum, ego sum ipse, qui consolor te, scito quae fueris, et timueris ab homine mortali, et a filio hominis, qui quasi fenum arefacti sunt.<verse eID="Is.51.12" />
        <verse sID="Is.51.13" osisID="Is.51.13" />Et oblita es Dei factoris tui, qui fecit coelum, et fundavit terram, et timebas semper cunctis diebus faciem furoris tribulantis te, sicut cogitavit auferre te, et nunc ubi est furor tribulantis te?<verse eID="Is.51.13" />
        <verse sID="Is.51.14" osisID="Is.51.14" />Cum enim salva facta fueris, non stabit, neque permanebit.<verse eID="Is.51.14" />
        <verse sID="Is.51.15" osisID="Is.51.15" />Quia ego Deus tuus, qui conturbo mare, et sonare facio fluctus eius, Dominus sabaoth nomen mihi.<verse eID="Is.51.15" />
        <verse sID="Is.51.16" osisID="Is.51.16" />Ponam verba mea in ore tuo, et in umbra manus meae protegam te, in qua statui coelum, et fundavi terram, et dicet Sion, Populus meus es tu.<verse eID="Is.51.16" />
        <verse sID="Is.51.17" osisID="Is.51.17" />Exsurge, exsurge, elevare Ierusalem, quae bibisti de manu Domini calicem furoris eius, calicem enim ruinae, condy furoris ebibisti, et evacuasti.<verse eID="Is.51.17" />
        <verse sID="Is.51.18" osisID="Is.51.18" />Et non erat qui consolaretur te ex omnibus filiis tuis, quos genuisti, et non erat qui apprehenderet manum tuam, neque ex omnibus filiis tuis, quos exaltasti.<verse eID="Is.51.18" />
        <verse sID="Is.51.19" osisID="Is.51.19" />Duo haec contraria tibi, quis contristabitur tecum? Ruina, et contritio, fames, et gladius. Quis consolabitur te?<verse eID="Is.51.19" />
        <verse sID="Is.51.20" osisID="Is.51.20" />Filii tui indigentes, et dormientes in capite omnium viarum, sicut beta semicocta. Pleni furoris Domini, et deficientes a Domino Deo.<verse eID="Is.51.20" />
        <verse sID="Is.51.21" osisID="Is.51.21" />Propterea audi humiliata, et ebria non a vino.<verse eID="Is.51.21" />
        <verse sID="Is.51.22" osisID="Is.51.22" />Sic dicit Dominus Deus, qui iudicat populum suum, Ecce tuli de manu tua calicem ruinae, condy furoris mei, et non adiicies bibere illum ultra.<verse eID="Is.51.22" />
        <verse sID="Is.51.23" osisID="Is.51.23" />Et dabo eum in manus eorum, qui te inique oppresserunt, et humiliaverunt. Qui dixerunt animae tuae, Inclinare, ut transeamus, et posuisti aequalia terrae media tua a foris transeuntibus.<verse eID="Is.51.23" />
      </p>
      <chapter eID="Is.51" />
      <chapter sID="Is.52" osisID="Is.52" />
      <title>Chatper 52</title>
      <p>
        <verse sID="Is.52.1" osisID="Is.52.1" />Exsurge, exsurge Sion, induere fortitudine tua Sion, et induere gloria tua Ierusalem, civitas sancta, nequaquam ultra adiiciet ut pertanseat per te incircumcisus et immundus.<verse eID="Is.52.1" />
        <verse sID="Is.52.2" osisID="Is.52.2" />Excute pulverem, et exsurge Ierusalem, solve vinculum colli tui captiva filia Sion.<verse eID="Is.52.2" />
        <verse sID="Is.52.3" osisID="Is.52.3" />Quia haec dicit Dominus, Gratis venundati estis, et sine pecunia redimemini.<verse eID="Is.52.3" />
        <verse sID="Is.52.4" osisID="Is.52.4" />Quia sic dicit Dominus, In Aegyptum descendit populus meus prius, ut peregrinaretur ibi, et in Assyrios violenter abducti sunt.<verse eID="Is.52.4" />
        <verse sID="Is.52.5" osisID="Is.52.5" />Et nunc quid erit hic, dicit Dominus, quia ablatus est populus meus gratis? Admiramini, et ululate. Haec dicit Dominus, Propter vos semper nomen meum blasphematur in gentibus.<verse eID="Is.52.5" />
        <verse sID="Is.52.6" osisID="Is.52.6" />Propterea sciet populus meus nomen in die illa, quia ego ipse loquebar, adsum.<verse eID="Is.52.6" />
        <verse sID="Is.52.7" osisID="Is.52.7" />Sicut hora super montes, sic pedes evangelizantis auditum pacis, evangelizantis bona, quia auditam faciam salutem meam, dicens, Sion regnabit Deus tuus.<verse eID="Is.52.7" />
        <verse sID="Is.52.8" osisID="Is.52.8" />Vox custodientium te exaltata est, et voce simul laetabuntur, quia oculi ad oculos videbunt, quando misertus fuerit Dominus Sion.<verse eID="Is.52.8" />
        <verse sID="Is.52.9" osisID="Is.52.9" />Erumpant laetitiam simul deserta Ierusalem, quia misertus est Dominus eius, et eruit Ierusalem.<verse eID="Is.52.9" />
        <verse sID="Is.52.10" osisID="Is.52.10" />Revelabit Dominus brachium sanctum suum in conspectu cunctarum gentium, et videbunt omnes fines terrae salutare Dei nostri.<verse eID="Is.52.10" />
        <verse sID="Is.52.11" osisID="Is.52.11" />Recedite, recedite, egredimini inde, et immundum nolite tangere, exite de medio eius, separamini qui portatis vasa Domini.<verse eID="Is.52.11" />
        <verse sID="Is.52.12" osisID="Is.52.12" />Quia non cum tumultu exibitis, neque cum fuga ibitis, sed praecedet vos Dominus, et qui congregat vos Deus Israel.<verse eID="Is.52.12" />
        <verse sID="Is.52.13" osisID="Is.52.13" />Ecce intelliget puer meus, et exaltabitur, et gloriabitur valde.<verse eID="Is.52.13" />
        <verse sID="Is.52.14" osisID="Is.52.14" />Sicut stupebunt super te multi, sic ingloria erit ab hominibus species tua, et gloria tua a filiis hominum.<verse eID="Is.52.14" />
        <verse sID="Is.52.15" osisID="Is.52.15" />Sic mirabuntur gentes multae super eo, et continebunt reges os suum, quia quibus non est annuntiatum de eo, videbunt. Et qui non audierunt, intelligent.<verse eID="Is.52.15" />
      </p>
      <chapter eID="Is.52" />
      <chapter sID="Is.53" osisID="Is.53" />
      <title>Chatper 53</title>
      <p>
        <verse sID="Is.53.1" osisID="Is.53.1" />Domine, quis credidit auditui nostro? Et brachium Domini cui revelatum est?<verse eID="Is.53.1" />
        <verse sID="Is.53.2" osisID="Is.53.2" />Annuntiavimus quasi parvulum in conspectu eius, sicut radix in terra sitienti, non est species ei, neque gloria, et vidimus eum, et non habebat speciem, neque decorem,<verse eID="Is.53.2" />
        <verse sID="Is.53.3" osisID="Is.53.3" />Sed species eius inhonorata, et deficiens prae filiis hominum. Homo in plaga, et sciens ferre infirmitatem, quia aversa est facies eius, despecta, et non reputata.<verse eID="Is.53.3" />
        <verse sID="Is.53.4" osisID="Is.53.4" />Iste peccata nostra portat, et pro nobis dolet, et nos reputavimus eum esse in dolore, et in plaga, et in afflictione.<verse eID="Is.53.4" />
        <verse sID="Is.53.5" osisID="Is.53.5" />Ipse autem vulneratus est propter peccata nostra, et infirmatus est propter iniquitates nostras, disciplina pacis nostrae super eum, livore eius sanati sumus.<verse eID="Is.53.5" />
        <verse sID="Is.53.6" osisID="Is.53.6" />Omnes quasi oves erravimus, homo in via sua erravit, et Dominus tradidit eum propter iniquitates nostras.<verse eID="Is.53.6" />
        <verse sID="Is.53.7" osisID="Is.53.7" />Et ipse propter afflictionem non aperuit os suum, sicut ovis ad victimam ductus est, et sicut agnus coram tondente mutus, sic non aperuit os suum.<verse eID="Is.53.7" />
        <verse sID="Is.53.8" osisID="Is.53.8" />In humilitate iudicium eius sublatum est, generationem illius quis enarrabit? Quia tollitur de terra vita eius, ab iniquitatibus populi mei ductus est ad mortem.<verse eID="Is.53.8" />
        <verse sID="Is.53.9" osisID="Is.53.9" />Et dabo pessimos pro sepultura eius, et divites pro morte illius, quia iniquitatem non fecit, neque dolum in ore suo.<verse eID="Is.53.9" />
        <verse sID="Is.53.10" osisID="Is.53.10" />Et Dominus vult mundare eum a plaga, si dederitis pro peccato, anima vestra videbit semen longaevum. Et vult Dominus<verse eID="Is.53.10" />
        <verse sID="Is.53.11" osisID="Is.53.11" />auferre de dolore animam eius, ostendere ei lucem, et formare intelligentiam, iustificare iustum bene servientem multis, et peccata eorum ipse portabit.<verse eID="Is.53.11" />
        <verse sID="Is.53.12" osisID="Is.53.12" />Propterea ipse possidebit multos, et fortium dividet spolia, pro eo quod contaminata est in morte anima eius, et cum iniquis reputatus est, et ipse peccata multorum suscepit, et propter iniquitates eorum traditus est.<verse eID="Is.53.12" />
      </p>
      <chapter eID="Is.53" />
      <chapter sID="Is.54" osisID="Is.54" />
      <title>Chatper 54</title>
      <p>
        <verse sID="Is.54.1" osisID="Is.54.1" />Laetare sterilis quae non paris, erumpe, et clama quae non parturis, quia plures filii desertae, magis quam eius quae habet virum, dixit enim Dominus.<verse eID="Is.54.1" />
        <verse sID="Is.54.2" osisID="Is.54.2" />Dilata locum tabernaculi tui, et pelles aulaeorum tuorum fige, ne parcas, protende funiculos, et clavos tuos conforta.<verse eID="Is.54.2" />
        <verse sID="Is.54.3" osisID="Is.54.3" />Adhuc in dextris et in sinistris dilata, et semen tuum possidebit gentes, et civitates desertas habitare facies.<verse eID="Is.54.3" />
        <verse sID="Is.54.4" osisID="Is.54.4" />Noli timere, quia confusa es. Neque confundaris, quia exprobratum tibi est, confusionem enim aeternam oblivisceris, et opprobrii viduitatis tuae memor non eris.<verse eID="Is.54.4" />
        <verse sID="Is.54.5" osisID="Is.54.5" />Quia Dominus qui fecit te, Dominus sabaoth nomen ei, et qui erunt te, Deus Israel omnis terrae vocabitur.<verse eID="Is.54.5" />
        <verse sID="Is.54.6" osisID="Is.54.6" />Non ut mulierem derelictam et pusillanimem vocavit te Dominus, neque ut mulierem, quae ab adolescentia odiosa est, dixit Deus tuus.<verse eID="Is.54.6" />
        <verse sID="Is.54.7" osisID="Is.54.7" />Tempore modico reliqui te, et cum misericordia magna miserebor tui.<verse eID="Is.54.7" />
        <verse sID="Is.54.8" osisID="Is.54.8" />In furore parvo averti faciem meam a te, et in misericordia sempiterna miserebor tui, dixit qui eruit te Dominus.<verse eID="Is.54.8" />
        <verse sID="Is.54.9" osisID="Is.54.9" />Ab aqua, quae fuit sub Noe, hoc mihi est, sicut iuravi ei in tempore illo, terrae nequaquam ultra irasci super te,<verse eID="Is.54.9" />
        <verse sID="Is.54.10" osisID="Is.54.10" />neque in comminatione tua montes transferre. Neque colles tui transferentur, sic nec misericordia mea deficiet, nec testamentum pacis meae auferetur, dixit propitius tui Dominus.<verse eID="Is.54.10" />
        <verse sID="Is.54.11" osisID="Is.54.11" />Humilis, et instabilis absque consolatione. Ecce ego praepara tibi carbunculum lapidem tuum, et fundamenta tua sapphirum,<verse eID="Is.54.11" />
        <verse sID="Is.54.12" osisID="Is.54.12" />et ponam propugnacula tua iaspin, et portas tuas lapides crystalli, et muros tuos lapides electos,<verse eID="Is.54.12" />
        <verse sID="Is.54.13" osisID="Is.54.13" />et omnes filios tuos discipulos Dei. Et multa pax erit filiis tuis.<verse eID="Is.54.13" />
        <verse sID="Is.54.14" osisID="Is.54.14" />Et in iustitia aedificaberis, recede ab iniquo, et non timebis, et tremor non appropinquabit tibi.<verse eID="Is.54.14" />
        <verse sID="Is.54.15" osisID="Is.54.15" />Ecce proselyti accedent ad te per me, et coloni erunt tui, et ad te confugient.<verse eID="Is.54.15" />
        <verse sID="Is.54.16" osisID="Is.54.16" />Ecce ego creavi te, non ut aerarius sufflans in igne prunas, et proferens vas in opus, ego autem creavi te non in perditionem interficere.<verse eID="Is.54.16" />
        <verse sID="Is.54.17" osisID="Is.54.17" />Omne vas, quod factum est contra te, non prosperabitur, et omnis vox surget contra te in iudicium, omnes eos vinces, et obnoxii tui erunt in ea. Est haereditas servientibus Domino. Et vos eritis mihi iusti, dicit Dominus.<verse eID="Is.54.17" />
      </p>
      <chapter eID="Is.54" />
      <chapter sID="Is.55" osisID="Is.55" />
      <title>Chatper 55</title>
      <p>
        <verse sID="Is.55.1" osisID="Is.55.1" />Qui sititis, ite ad aquam, et quotquot non habetis pecuniam, euntes emite, et comedite, et ambulate, et emite absque pecunia, et absque pretio vinum et adipem.<verse eID="Is.55.1" />
        <verse sID="Is.55.2" osisID="Is.55.2" />Quare emitis pecunia, et laborem vestrum non in saturitatem? Audite me, et comedite bona, et delectabitur in bonis anima vestra.<verse eID="Is.55.2" />
        <verse sID="Is.55.3" osisID="Is.55.3" />Attendite auribus vestris, et sequimini vias meas, et audite me, et vivet in bonis anima vestra, et constituam vobis testamentum aeternum, sancta David fidelia.<verse eID="Is.55.3" />
        <verse sID="Is.55.4" osisID="Is.55.4" />Ecce testimonium in gentibus dedi eum, principem et praecipientem gentibus.<verse eID="Is.55.4" />
        <verse sID="Is.55.5" osisID="Is.55.5" />Gentes, quae nesciebant te, invocabunt te, et populi, qui ignorabant te, ad te confugient, propter Dominum Deum tuum sanctum Israel, quia glorificavit te.<verse eID="Is.55.5" />
        <verse sID="Is.55.6" osisID="Is.55.6" />Quaerite Dominum. Et cum inveneritis eum, invocate, et postquam vobis appropinquaverit,<verse eID="Is.55.6" />
        <verse sID="Is.55.7" osisID="Is.55.7" />relinquat impius vias suas, et vir iniquus cogitationes suas, et convertatur ad Dominum, et misericordiam consequetur, quia multum dimittet peccata vestra.<verse eID="Is.55.7" />
        <verse sID="Is.55.8" osisID="Is.55.8" />Neque enim sunt cogitationes meae, sicut cogitationes vestrae, nec sicut viae meae, viae vestrae, dicit Dominus.<verse eID="Is.55.8" />
        <verse sID="Is.55.9" osisID="Is.55.9" />Sed quantum distat coelum a terra, tantum distat via mea a viis vestris, et cogitationes vestrae a cogitatione mea.<verse eID="Is.55.9" />
        <verse sID="Is.55.10" osisID="Is.55.10" />Quomodo si descendat pluvia, aut nix de coelo, et non revertatur, donec inebriet terram, et generet, et oriatur, et det semen seminanti, et panem ad comedendum,<verse eID="Is.55.10" />
        <verse sID="Is.55.11" osisID="Is.55.11" />Sic erit verbum meum, quod exierit de ore meo, non revertetur, donec compleat quae volui, et prosperas faciam vias eius, et praecepta mea.<verse eID="Is.55.11" />
        <verse sID="Is.55.12" osisID="Is.55.12" />In laetitia egrediemini, et in gaudio deducemini, montes et colles exsilient, exspectantes vos in gaudio, et omnia ligna agri applaudent ramis.<verse eID="Is.55.12" />
        <verse sID="Is.55.13" osisID="Is.55.13" />Et pro stoebe ascendet cyparissus, et pro conyza ascendet myrtus, et erit Dominus in nomen, et in signum sempiternum, et non deficiet.<verse eID="Is.55.13" />
      </p>
      <chapter eID="Is.55" />
      <chapter sID="Is.56" osisID="Is.56" />
      <title>Chatper 56</title>
      <p>
        <verse sID="Is.56.1" osisID="Is.56.1" />Haec dicit Dominus, Custodite iudicium, et facite iustitiam, quia iuxta est salus mea ut veniat, et misericordia mea ut reveletur.<verse eID="Is.56.1" />
        <verse sID="Is.56.2" osisID="Is.56.2" />Beatus vir, qui facit haec, et homo, qui retinet ista, et custodit sabbata ut non profanet ea, et servat manus suas ne faciat iniquitatem.<verse eID="Is.56.2" />
        <verse sID="Is.56.3" osisID="Is.56.3" />Ne dicat alienigena, qui appositus est Domino, Putasne separet me Dominus a populo suo? Et ne dicat eunuchus, Quia ego sum lignum aridum.<verse eID="Is.56.3" />
        <verse sID="Is.56.4" osisID="Is.56.4" />Haec dicit Dominus eunuchis, Qui custodierint sabbata mea, et elegerint quae ego volo, et tenuerint testamentum meum,<verse eID="Is.56.4" />
        <verse sID="Is.56.5" osisID="Is.56.5" />Dabo eis in domo mea, et in muro meo locum nominatum, meliorem filiis et filiabus, nomen sempiternum dabo eis, et non deficiet.<verse eID="Is.56.5" />
        <verse sID="Is.56.6" osisID="Is.56.6" />Et alienigenis, qui additi sunt Domino, servire ei, et diligere nomen eius, ut sint ei in servos et ancillas, et omnes qui custodiunt sabbata mea, ut non violent ea, et tenent testamentum meum,<verse eID="Is.56.6" />
        <verse sID="Is.56.7" osisID="Is.56.7" />Inducam illos in montem sanctum meum, et laetificabo eos in domo orationis meae, holocaustomata eorum, et victimae erunt acceptabiles super altare meum, domus enim mea, domus orationis vocabitur cunctis gentibus.<verse eID="Is.56.7" />
        <verse sID="Is.56.8" osisID="Is.56.8" />Dixit Dominus, qui congregat dispersos Israel, Quia congregabo ad eum congregationem.<verse eID="Is.56.8" />
        <verse sID="Is.56.9" osisID="Is.56.9" />Omnes bestiae ferae venite, comedite omnes bestiae saltus.<verse eID="Is.56.9" />
        <verse sID="Is.56.10" osisID="Is.56.10" />Videte quoniam excaecati sunt omnes, non cognoverunt universi, canes muti, non poterunt latrare, somniantes lectulum, amantes dormitationes.<verse eID="Is.56.10" />
        <verse sID="Is.56.11" osisID="Is.56.11" />Et canes impudentes animae ignoraverunt saturitatem, et sunt mali nescientes intelligentiam, omnes vias suas secuti sunt, unusquisque simul a summitate eius.<verse eID="Is.56.11" />
      </p>
      <chapter eID="Is.56" />
      <chapter sID="Is.57" osisID="Is.57" />
      <title>Chatper 57</title>
      <p>
        <verse sID="Is.57.1" osisID="Is.57.1" />Videte quomodo iustus periit, et nemo suscipit corde, et viri iusti tolluntur, et nemo considerat, a facie enim iniquitatis ablatus est iustus.<verse eID="Is.57.1" />
        <verse sID="Is.57.2" osisID="Is.57.2" />Erit in pace sepultura eius, ablata est de medio.<verse eID="Is.57.2" />
        <verse sID="Is.57.3" osisID="Is.57.3" />Vos autem accedite huc filii iniqui. Semen adulterorum, et meretricis.<verse eID="Is.57.3" />
        <verse sID="Is.57.4" osisID="Is.57.4" />In quo lusistis? Super quem aperuistis os vestrum? Et super quo eiecistis linguam vestram? Nonne vos estis filii perditionis, semen iniquum?<verse eID="Is.57.4" />
        <verse sID="Is.57.5" osisID="Is.57.5" />Qui vocatis idola subter frondosas arbores, immolantes filios vestros in vallibus, in medio petrae?<verse eID="Is.57.5" />
        <verse sID="Is.57.6" osisID="Is.57.6" />Haec est pars tua, haec est sors tua, et illis effudisti libamina, et his praeparasti hostias, super his ergo non irascat?<verse eID="Is.57.6" />
        <verse sID="Is.57.7" osisID="Is.57.7" />Super montem excelsum et sublimem posuisti cubile tuum, et illuc ascendisti ut immolares hostias.<verse eID="Is.57.7" />
        <verse sID="Is.57.8" osisID="Is.57.8" />Et post ostium, et retro postem posuisti memoriale tuum, putabas quoniam si recessisses a me, plus aliquid haberes, dilexisti dormientes tecum.<verse eID="Is.57.8" />
        <verse sID="Is.57.9" osisID="Is.57.9" />Et multiplicasti fornicationem tuam cum eis, multosque fecisti procul a te. Et misisti legatos ultra terminos tuos, et humiliata es usque ad inferos.<verse eID="Is.57.9" />
        <verse sID="Is.57.10" osisID="Is.57.10" />Multis itineribus tuis laborasti, et non dixisti, Desinam, confortata fecisti haec, propterea non rogasti me.<verse eID="Is.57.10" />
        <verse sID="Is.57.11" osisID="Is.57.11" />Quem timens perterrita es, et mentita es mihi, nec recordata es mei, neque posuisti me in mente tua et in corde tuo? Et ego te videns despiciam, et non me timuisti.<verse eID="Is.57.11" />
        <verse sID="Is.57.12" osisID="Is.57.12" />Ego annuntiabo iustitiam tuam, et mala tua quae non proderunt tibi.<verse eID="Is.57.12" />
        <verse sID="Is.57.13" osisID="Is.57.13" />Cum clamaveris, erunt te in tribulatione tua, istos enim omnes tollet ventus, et auferet tempestas, Qui autem sperant in me, possidebunt terram, et haereditate consequentur montem sanctum meum.<verse eID="Is.57.13" />
        <verse sID="Is.57.14" osisID="Is.57.14" />Et dicent, Mundas facite a facie eius vias, et auferte offendicula de via populi mei.<verse eID="Is.57.14" />
        <verse sID="Is.57.15" osisID="Is.57.15" />Haec dicit Excelsus, et in excelsis habitans in aeternum, Sanctus in sanctis nomen illi. Excelsus in sanctis requiescens, et pusillanimis dans patientiam, et vitam his, qui corde contriti sunt.<verse eID="Is.57.15" />
        <verse sID="Is.57.16" osisID="Is.57.16" />Non in aeternum ulciscar in vos, neque semper irascar vobis, spiritus enim a me egredietur, et flatum omnem ego feci.<verse eID="Is.57.16" />
        <verse sID="Is.57.17" osisID="Is.57.17" />Propter peccatum ad modicum quid contristavi eum, et percussi eum, et averti faciem meam ab eo, et contristatus est, et ambulavit tristis in viis suis.<verse eID="Is.57.17" />
        <verse sID="Is.57.18" osisID="Is.57.18" />Vias eius vidi, et sanavi eum, et consolatus sum illum, et dedi ei consolationem veram.<verse eID="Is.57.18" />
        <verse sID="Is.57.19" osisID="Is.57.19" />Pacem super pacem his, qui longe, et qui prope sunt, dicit Dominus, et sanabo eos.<verse eID="Is.57.19" />
        <verse sID="Is.57.20" osisID="Is.57.20" />Qui autem iniqui sunt, fluctuabunt, et quiescere non poterunt.<verse eID="Is.57.20" />
        <verse sID="Is.57.21" osisID="Is.57.21" />Non est gaudium impiis, dicit Dominus Deus.<verse eID="Is.57.21" />
      </p>
      <chapter eID="Is.57" />
      <chapter sID="Is.58" osisID="Is.58" />
      <title>Chatper 58</title>
      <p>
        <verse sID="Is.58.1" osisID="Is.58.1" />Clama in fortitudine, et ne parcas. Quasi tuba exalta vocem tuam, et annuntia populo meo peccato eorum, et domui Iacob iniquitates eorum.<verse eID="Is.58.1" />
        <verse sID="Is.58.2" osisID="Is.58.2" />Me etenim de die in diem quaerunt, et scire vias meas volunt, quasi gens, quae iustitiam fecerit, et quae iudicium Dei sui non dereliquerit, petunt me nunc iudicium iustum, et appropinquare Deo cupiunt, dicentes,<verse eID="Is.58.2" />
        <verse sID="Is.58.3" osisID="Is.58.3" />Quare ieiunavimus, et non vidisti, humiliavimus animas nostras, et non cognovisti? In diebus enim ieiuniorum vestrorum inveniuntur voluntates vestrae, et omnes subiectos vobis affligitis.<verse eID="Is.58.3" />
        <verse sID="Is.58.4" osisID="Is.58.4" />Ad iudicia et iurgia ieiunantes, et percutitis pugnis humilem. Quid mihi ieiunatis, ut hodie audiatur in clamore vox vestra?<verse eID="Is.58.4" />
        <verse sID="Is.58.5" osisID="Is.58.5" />Non tale ieiunium elegi, et diem humiliare animam suam, neque si incurvaveris quasi circulum collum tuum, et cilicium et cinerem substraveris, nec sic vocabis ieiunium, et diem acceptabilem.<verse eID="Is.58.5" />
        <verse sID="Is.58.6" osisID="Is.58.6" />Nonnne tale ieiunium elegi, dicit Dominus? Sed solve omnem colligaturam iniquitatis, dissolve obligationes violentarum cautionum. Dimitte fractos in remissionem, et omnem scripturam iniquam conscinde.<verse eID="Is.58.6" />
        <verse sID="Is.58.7" osisID="Is.58.7" />Frange esurienti panem tuum, et pauperes sine tecto induc in domum tuam, si videris nudum, operi, et domesticos seminis tui ne despexeris.<verse eID="Is.58.7" />
        <verse sID="Is.58.8" osisID="Is.58.8" />Tunc erumpet matutinum lumen tuum, et sanitates tuae cito orientur, et praeibit in conspectu tuo iustitia tua, et gloria Dei circumdabit te.<verse eID="Is.58.8" />
        <verse sID="Is.58.9" osisID="Is.58.9" />Tunc clamabis, et Deus exaudiet te, adhuc loquente te, dicet, Ecce adsum, si abstuleris a te colligationem, et ordinationem, et verbum murmurationis.<verse eID="Is.58.9" />
        <verse sID="Is.58.10" osisID="Is.58.10" />Et dederis esurienti panem tuum ex animo tuo, et animam humiliatam saturaveris, tunc orietur in tenebris lumen tuum, et tenebrae tuae erunt sicut meridies.<verse eID="Is.58.10" />
        <verse sID="Is.58.11" osisID="Is.58.11" />Et erit Deus tuus tecum semper, et impleberis sicut desiderat anima tua, et ossa tua pinguescent, et erunt sicut hortus ebrius, et sicut fons, cui non deficiet aqua.<verse eID="Is.58.11" />
        <verse sID="Is.58.12" osisID="Is.58.12" />Et aedificabuntur tibi deserta a saeculo, et erunt fundamenta tua sempiterna in generationes, et vocaberis aedificator maceriae, et semitas in medio quiescere facies.<verse eID="Is.58.12" />
        <verse sID="Is.58.13" osisID="Is.58.13" />Si averteris in sabbatis pedem tuum, ut non facias voluntates tuas in die sancta, et vocabis sabbata delicata, sancta Domino, non tolles pedem tuum ad opus, neque loqueris verbum in ita de ore tuo,<verse eID="Is.58.13" />
        <verse sID="Is.58.14" osisID="Is.58.14" />Et eris confidens super Dominum, et elevabit te super bona terrae, et cibabit te haereditate Iacob patris tui, os enim Domini locutum est.<verse eID="Is.58.14" />
      </p>
      <chapter eID="Is.58" />
      <chapter sID="Is.59" osisID="Is.59" />
      <title>Chatper 59</title>
      <p>
        <verse sID="Is.59.1" osisID="Is.59.1" />Nunquid non potest manus Domini salvos facere? Aut aggravata est auris eius ut non exaudiat?<verse eID="Is.59.1" />
        <verse sID="Is.59.2" osisID="Is.59.2" />Sed peccata vestra separant inter vos et Deum, et propter peccata vestra avertit faciem eius a vobis ut non misereatur.<verse eID="Is.59.2" />
        <verse sID="Is.59.3" osisID="Is.59.3" />Manus enim vestrae pollutae sunt sanguine, et digiti vestri peccatis, labia vestra polluta sunt iniquitate, et lingua vestra iniustitiam meditatur.<verse eID="Is.59.3" />
        <verse sID="Is.59.4" osisID="Is.59.4" />Nullus loquitur iusta, neque est iustum iudicium, confidunt in vanis, et loquuntur vacua, iniquitates, atque peccata, quia parturiunt dolorem, et generant iniquitatem.<verse eID="Is.59.4" />
        <verse sID="Is.59.5" osisID="Is.59.5" />Ova aspidum fregerunt, et telam araneae texuerunt, et qui de ovis eorum comedere voluerit, frangens reperiet putridum, et in ipso regulum.<verse eID="Is.59.5" />
        <verse sID="Is.59.6" osisID="Is.59.6" />Tela eorum non erit in vestimentum, nec operientur operibus suis, opera enim eorum opera iniquitatis.<verse eID="Is.59.6" />
        <verse sID="Is.59.7" osisID="Is.59.7" />Et pedes eorum ad malitiam currunt, veloces ad effundendum sanguinem innoxium, et cogitationes eorum cogitationes stultorum, contritio et miseria in viis eorum.<verse eID="Is.59.7" />
        <verse sID="Is.59.8" osisID="Is.59.8" />Et viam pacis non cognoverunt, et non est iudicium in viis eorum, semitae enim eorum perversae quas transeunt, et nesciunt pacem.<verse eID="Is.59.8" />
        <verse sID="Is.59.9" osisID="Is.59.9" />Propterea recessit iudicium ab eis, et non apprehendit eos iustitia, cum exspectarent lucem, factae sunt eis tenebrae. Praestolantes eam, in tenebris ambulabunt.<verse eID="Is.59.9" />
        <verse sID="Is.59.10" osisID="Is.59.10" />Palpabunt sicut caeci parietem, et quasi non habentes oculos attrectabunt, cadent in meridie quasi in nocte media, quasi morientes gement.<verse eID="Is.59.10" />
        <verse sID="Is.59.11" osisID="Is.59.11" />Quasi ursus, et quasi columba pariter ambulabunt. Exspectavimus iudicium, et non est. Salus longe recessit a nobis.<verse eID="Is.59.11" />
        <verse sID="Is.59.12" osisID="Is.59.12" />Multa est enim iniquitas nostra in conspectu tuo, et peccata nostra restiterunt nobis, iniquitates enim nostrae in nobis sunt, et iniustitias nostras cognovimus.<verse eID="Is.59.12" />
        <verse sID="Is.59.13" osisID="Is.59.13" />Impie egimus, et mentiti sumus, et recessimus a Deo nostro, locuti sumus iniqua, et inobedientes fuimus, parturivimus, et meditati sumus de cordibus nostris verba iniqua.<verse eID="Is.59.13" />
        <verse sID="Is.59.14" osisID="Is.59.14" />Et recessimus a iudicio, et iustitia longe stetit, quia consumpta est in viis eorum veritas, et per rectum iter transire non poterant.<verse eID="Is.59.14" />
        <verse sID="Is.59.15" osisID="Is.59.15" />Et veritas sublata est, et transtulerunt mentem ut non intelligerent, vidit Dominus, et non placuit ei, quoniam non erat iudicium,<verse eID="Is.59.15" />
        <verse sID="Is.59.16" osisID="Is.59.16" />et vidit, et non erat vir, et consideravit, et non erat qui defenderet, et ultus est eos brachio suo, et misericordia sustinuit.<verse eID="Is.59.16" />
        <verse sID="Is.59.17" osisID="Is.59.17" />Et indutus est iustitiam quasi loricam, et posuit galeam salutis in capite, et circumdatus est vestimento vindictae, et pallio,<verse eID="Is.59.17" />
        <verse sID="Is.59.18" osisID="Is.59.18" />quasi retribuens ultionem opprobrium adversariis.<verse eID="Is.59.18" />
        <verse sID="Is.59.19" osisID="Is.59.19" />Et timebunt qui ab occidente, nomen Domini. Et qui ab ortu solis, nomen inclytum, veniet enim quasi fluvius violentus ira Domini, veniet cum furore.<verse eID="Is.59.19" />
        <verse sID="Is.59.20" osisID="Is.59.20" />Et veniet de Sion qui liberet, et avertet impietates a Iacob.<verse eID="Is.59.20" />
        <verse sID="Is.59.21" osisID="Is.59.21" />Et hoc erit eis a me testamentum, dicit Dominus, Spiritus meus, qui est in te, et verba mea, quae dedi in ore tuo, non deficient de ore tuo, et ex ore seminis tui, ait Dominus, ex nunc ex in aeternum.<verse eID="Is.59.21" />
      </p>
      <chapter eID="Is.59" />
      <chapter sID="Is.60" osisID="Is.60" />
      <title>Chatper 60</title>
      <p>
        <verse sID="Is.60.1" osisID="Is.60.1" />Illuminare, illuminare Ierusalem, venit enim lumen tuum, et gloria Domini super te orta est.<verse eID="Is.60.1" />
        <verse sID="Is.60.2" osisID="Is.60.2" />Ecce tenebrae operient terram, et caligo super gentes, super te autem apparebit Dominus, et gloria illius in te videbitur.<verse eID="Is.60.2" />
        <verse sID="Is.60.3" osisID="Is.60.3" />Et ambulabunt gentes in lumine tuo, et reges in splendore tuo.<verse eID="Is.60.3" />
        <verse sID="Is.60.4" osisID="Is.60.4" />Leva in circuitu oculos tuos, et vide omnes congregatos filios tuos, venerunt omnes filii tui de longe, et filiae tuae super humeros portabuntur.<verse eID="Is.60.4" />
        <verse sID="Is.60.5" osisID="Is.60.5" />Tunc videbis, et gaudebis, et timebis, et stupebis corde, quoniam transferentur in te divitiae maris, et gentium, et populorum.<verse eID="Is.60.5" />
        <verse sID="Is.60.6" osisID="Is.60.6" />Et venient tibi greges camelorum, et operient te cameli Madian et Gephar, omnes de Saba venient, aurum et thus deferentes, et salutare Domini annuntiabunt.<verse eID="Is.60.6" />
        <verse sID="Is.60.7" osisID="Is.60.7" />Omnes oves Cedar congregabuntur tibi, arietes Nabaeoth venient, et offerentur placabiles super altare meum, et domus orationis meae glorificabitur.<verse eID="Is.60.7" />
        <verse sID="Is.60.8" osisID="Is.60.8" />Qui sunt hi, qui ut nubes volant, et sicut columbae cum pullis ad me?<verse eID="Is.60.8" />
        <verse sID="Is.60.9" osisID="Is.60.9" />Me insulae exspectarunt, et naves Tharsis in primis, ut adducant filios tuos de longe, et argentum suum, et aurum cum eis propter nomen Domini sanctum, et quia sanctus Israel glorificatus est.<verse eID="Is.60.9" />
        <verse sID="Is.60.10" osisID="Is.60.10" />Et aedificabunt alienigenae muros tuos, et reges eorum assistent tibi, propter iram enim meam percussi te, et propter misericordiam dilexi te.<verse eID="Is.60.10" />
        <verse sID="Is.60.11" osisID="Is.60.11" />Et aperientur portae tuae semper, die ac nocte non claudentur, ut introducant ad te fortitudinem gentium, et reges earum, qui adducendi sunt.<verse eID="Is.60.11" />
        <verse sID="Is.60.12" osisID="Is.60.12" />Gentes enim et reges, qui non servierint tibi, peribunt, gentes solitudine desolabuntur.<verse eID="Is.60.12" />
        <verse sID="Is.60.13" osisID="Is.60.13" />Gloria Libani ad te veniet in cyparisso, et pino, et cedro simul, ut glorificetur locus sanctus meus.<verse eID="Is.60.13" />
        <verse sID="Is.60.14" osisID="Is.60.14" />Et ibunt ad te timentes filii eorum, qui te humiliaverunt, et irritaverunt te, et vocaberis Civitas Domini, Sion sancti Israel.<verse eID="Is.60.14" />
        <verse sID="Is.60.15" osisID="Is.60.15" />Pro eo quod fuisti derelicta, et odio habita, et non erat qui auxiliaretur, ponam te exsultationem aeternam, guadium generationum in generationes,<verse eID="Is.60.15" />
        <verse sID="Is.60.16" osisID="Is.60.16" />et suges lac gentium, et divitias regum comedes, et scies quia ego Dominus, qui salvam te feci, et qui erui te Deus Iacob.<verse eID="Is.60.16" />
        <verse sID="Is.60.17" osisID="Is.60.17" />Pro aere afferam tibi aurum, et pro ferro dabo tibi argentum. Et pro lignis tribuam tibi aes, et pro lapidibus ferrum, et dabo principes tuos in pace, et episcopos tuos in iustitia.<verse eID="Is.60.17" />
        <verse sID="Is.60.18" osisID="Is.60.18" />Et non audietur ultra iniquitas in terra tua, neque contritio et miseria in finibus tuis, sed vocabuntur salutare muri tui, et portae tuae sculptura.<verse eID="Is.60.18" />
        <verse sID="Is.60.19" osisID="Is.60.19" />Et non erit tibi sol ultra in lucem diei, neque ortus lunae lumen praebebit tibi nocte, sed erit tibi Dominus lux aeterna, et Deus gloria tua.<verse eID="Is.60.19" />
        <verse sID="Is.60.20" osisID="Is.60.20" />Non enim occidet sol tibi, et luna tibi non deficiet, eritque Dominus lux sempiterna, et complebuntur dies luctus tui.<verse eID="Is.60.20" />
        <verse sID="Is.60.21" osisID="Is.60.21" />Populus tuus omnes iusti, semper possidebunt terram, custodiens plantationem, opera manuum suarum in gloriam.<verse eID="Is.60.21" />
        <verse sID="Is.60.22" osisID="Is.60.22" />Qui parvus est, erit in millibus. Et qui minimus, in gentem magnam, ego Dominus in tempore congregabo eos.<verse eID="Is.60.22" />
      </p>
      <chapter eID="Is.60" />
      <chapter sID="Is.61" osisID="Is.61" />
      <title>Chatper 61</title>
      <p>
        <verse sID="Is.61.1" osisID="Is.61.1" />Spiritus Domini super me, propter quod unxit me, evangelizare pauperibus misit me, sanare contritos corde, praedicare captivis remissionem, et caecis ut videant,<verse eID="Is.61.1" />
        <verse sID="Is.61.2" osisID="Is.61.2" />vocare annum acceptabilem Domino, et diem retributionis, consolari omnes lugentes,<verse eID="Is.61.2" />
        <verse sID="Is.61.3" osisID="Is.61.3" />dare lugentibus Sion. Dare eis gloriam pro cinere, unctionem laetitiae lugentibus, habitum gloriae pro spiritu moeroris, et vocabuntur generationes iustitiae, plantatio Domini in gloriam.<verse eID="Is.61.3" />
        <verse sID="Is.61.4" osisID="Is.61.4" />Et aedificabunt desertas sempiternas, quae desolatae fuerant prius suscitabuntur, et innovabunt civitates desertas, desolatas in generationes.<verse eID="Is.61.4" />
        <verse sID="Is.61.5" osisID="Is.61.5" />Et venient alienigenae, et pascent oves tuas. Et aliarum gentium aratores, et vinitores.<verse eID="Is.61.5" />
        <verse sID="Is.61.6" osisID="Is.61.6" />Vos autem Sacerdotes Domini vocabimini, Ministri Dei nostri, Fortitudinem gentium comedetis, et in divitias earum eritis admirabiles.<verse eID="Is.61.6" />
        <verse sID="Is.61.7" osisID="Is.61.7" />Sic terram secundo possidebunt, et gaudium sempiternum erit super caput eorum.<verse eID="Is.61.7" />
        <verse sID="Is.61.8" osisID="Is.61.8" />Ego enim sum Dominus, qui diligo iustitiam, et odio rapinas ex iniquitate, et dabo laborem eorum iustis, et testamentum aeternum ponam cum eis.<verse eID="Is.61.8" />
        <verse sID="Is.61.9" osisID="Is.61.9" />Et scietur in gentibus semen eorum, et nepotes eorum in medio populorum, omnis, qui viderit eos, cognoscet illos, quia isti sunt semen benedictum a Deo,<verse eID="Is.61.9" />
        <verse sID="Is.61.10" osisID="Is.61.10" />gaudio laetabuntur in Domino. Exsultet anima mea in Domino, induit enim me vestimento salutis, et tunicam laetitiae circumdedit mihi, sicut sponsum mitra, et sicut sponsam ornavit mundo muliebri.<verse eID="Is.61.10" />
        <verse sID="Is.61.11" osisID="Is.61.11" />Et sicut terram efferentem florem suum, et sicut hortus semina sua germinat. Sic Dominus Deus profert iustitiam, et laudem in conspectu omnium gentium.<verse eID="Is.61.11" />
      </p>
      <chapter eID="Is.61" />
      <chapter sID="Is.62" osisID="Is.62" />
      <title>Chatper 62</title>
      <p>
        <verse sID="Is.62.1" osisID="Is.62.1" />Propter Sion non tacebo, et propter Ierusalem non relinquam, donec egrediatur sicut lumen iustitia eius, et salutare illius sicut lampas ardeat.<verse eID="Is.62.1" />
        <verse sID="Is.62.2" osisID="Is.62.2" />Et videbunt gentes iustitiam tuam, et omnes reges gloriam tuam, et vocabit te nomen novum, quod os Domini nominabit.<verse eID="Is.62.2" />
        <verse sID="Is.62.3" osisID="Is.62.3" />Et eris corona decoris in manu Domini, et diadema regni in manu Dei tui.<verse eID="Is.62.3" />
        <verse sID="Is.62.4" osisID="Is.62.4" />Et nequaquam ultra vocaberis Derelicta, et terra tua non vocabitur adhuc Deserta, vocaberis enim Voluntas mea, et terra tua Habitata.<verse eID="Is.62.4" />
        <verse sID="Is.62.5" osisID="Is.62.5" />Et sicut habitans iuvenis cum virgine, sic habitabunt filii tui. Et erit quomodo laetatur sponsus super sponsa, sic laetabitur super te Dominus.<verse eID="Is.62.5" />
        <verse sID="Is.62.6" osisID="Is.62.6" />Et super muros tuos Ierusalem constitui custodes, tota die et tota nocte qui nunquam tacebunt recordantes Domini,<verse eID="Is.62.6" />
        <verse sID="Is.62.7" osisID="Is.62.7" />non est enim vestri similis, si correxerit, et faciet Ierusalem gaudium super terram.<verse eID="Is.62.7" />
        <verse sID="Is.62.8" osisID="Is.62.8" />Iuravit Dominus per dexteram suam, et per fortitudinem brachii sui, Si ultra dedero triticum meum, ut sit in cibum inimicis tuis, et si ultra biberint filii alieni vinum tuum, in quo laborasti.<verse eID="Is.62.8" />
        <verse sID="Is.62.9" osisID="Is.62.9" />Sed qui congregaverint, comedent ea, et laudabunt Dominum, et qui congregaverint, bibent ea in atriis sanctis meis.<verse eID="Is.62.9" />
        <verse sID="Is.62.10" osisID="Is.62.10" />Ite per portas meas, et viam facite populo meo, et lapides de via proiicite, levate signum in gentes.<verse eID="Is.62.10" />
        <verse sID="Is.62.11" osisID="Is.62.11" />Ecce enim Dominus fecit auditum usque ad extremum terrae, dicite filiae Sion, Ecce salvator tuus venit, habens mercedem suam secum, et opus suum ante faciem suam.<verse eID="Is.62.11" />
        <verse sID="Is.62.12" osisID="Is.62.12" />Et vocabit eum, Populum sanctum, redemptum a Domino. Tu autem vocaberis, Requisita civitas, et non Derelicta.<verse eID="Is.62.12" />
      </p>
      <chapter eID="Is.62" />
      <chapter sID="Is.63" osisID="Is.63" />
      <title>Chatper 63</title>
      <p>
        <verse sID="Is.63.1" osisID="Is.63.1" />Quis est iste, qui venit de Edom, fulvis vestibus de Bosor, sic formosus in stola sua, violentia cum fortitudine? Ego, qui loquor iustitiam, et iudicium salutaris.<verse eID="Is.63.1" />
        <verse sID="Is.63.2" osisID="Is.63.2" />Quare rubra sunt vestimenta tua, et indumenta tua sicut calcantium torcular<verse eID="Is.63.2" />
        <verse sID="Is.63.3" osisID="Is.63.3" />plenum, conculcatum? Et de gentibus vir non est mecum, et conculcavi eos in furore meo, et confregi eos quasi terram, et deduxi sanguinem eorum in terram.<verse eID="Is.63.3" />
        <verse sID="Is.63.4" osisID="Is.63.4" />Dies enim retributionis venit eis, et annus redemptionis adest.<verse eID="Is.63.4" />
        <verse sID="Is.63.5" osisID="Is.63.5" />Aspexi, et non erat auxiliator, consideravi, et nullus qui praeberet auxilium, et eruit eos brachium meum, et furor meus advenit.<verse eID="Is.63.5" />
        <verse sID="Is.63.6" osisID="Is.63.6" />Et conculcavi eos in ira mea, et deduxi in terram sanguinem eorum.<verse eID="Is.63.6" />
        <verse sID="Is.63.7" osisID="Is.63.7" />Misericordiae Domini recordatus sum, virtutes Domini recordabor in omnibus quae reddidit nobis. Dominus iudex bonus domui Israel, retribuet nobis secundum misericordiam suam, et secundum multitudinem iustitiae suae.<verse eID="Is.63.7" />
        <verse sID="Is.63.8" osisID="Is.63.8" />Et dixit, Non populus meus? Filii nequaquam reprobabunt, et factus est eis in salutem<verse eID="Is.63.8" />
        <verse sID="Is.63.9" osisID="Is.63.9" />ex omni tribulatione eorum, non legatus, neque angelus. Sed ipse salvavit eos, quod diligeret illos, et parceret eis, ipse redemit eos, et suscepit illos, et exaltavit omnibus diebus saeculi.<verse eID="Is.63.9" />
        <verse sID="Is.63.10" osisID="Is.63.10" />Ipsi autem non crediderunt, et exacerbaverunt spiritum sanctum eius, conversus est eis in inimicum, ipse pugnavit contra eos.<verse eID="Is.63.10" />
        <verse sID="Is.63.11" osisID="Is.63.11" />Et recordatus est dierum antiquorum, qui eduxit de terra pastorem ovium, Ubi est qui posuit in eis spiritum sanctum?<verse eID="Is.63.11" />
        <verse sID="Is.63.12" osisID="Is.63.12" />Qui eduxit dextera Moysen brachium gloriae suae, sic eduxit populum suum per validam aquam in conspectu eius, ut faceret sibi nomen sempiternum.<verse eID="Is.63.12" />
        <verse sID="Is.63.13" osisID="Is.63.13" />Adduxit eos per abyssum, sicut equum per solitudinem, et non laboraverunt.<verse eID="Is.63.13" />
        <verse sID="Is.63.14" osisID="Is.63.14" />Et sicut iumenta per campum, descendit spiritus a Domino, et dux eorum fuit, sic adduxisti populum tuum, ut faceres tibi nomen gloriae.<verse eID="Is.63.14" />
        <verse sID="Is.63.15" osisID="Is.63.15" />Convertere de coelo, et vide de domo sancta tua, et gloriae tuae, ubi est zelus tuus, et fortitudo tua? Ubi est multitudo misericordiarum tuarum, et miserationum tuarum, qua sustinuisti nos?<verse eID="Is.63.15" />
        <verse sID="Is.63.16" osisID="Is.63.16" />Tu enim es pater noster, quia Abraham non cognovit nos, et Israel non cognovit nos, sed tu Domine pater noster libera nos, a principio nomen tuum super nos est.<verse eID="Is.63.16" />
        <verse sID="Is.63.17" osisID="Is.63.17" />Quare seduxisti nos Domine de via tua sancta, indurasti corda nostra ut non timeremus te? Convertere propter servos tuos, propter tribus haereditatis tuae,<verse eID="Is.63.17" />
        <verse sID="Is.63.18" osisID="Is.63.18" />ut modicum possideamus montis sancti tui, adversarii nostri conculcaverunt sanctuarium tuum.<verse eID="Is.63.18" />
        <verse sID="Is.63.19" osisID="Is.63.19" />Facti sumus quasi a principio, cum non dominareris nostri. Neque invocatum est nomen tuum super nos.<verse eID="Is.63.19" />
      </p>
      <chapter eID="Is.63" />
      <chapter sID="Is.64" osisID="Is.64" />
      <title>Chatper 64</title>
      <p>
        <verse sID="Is.64.1" osisID="Is.64.1" />Si aperueris coelum, tremor apprehendet ex te montes, et liquescent,<verse eID="Is.64.1" />
        <verse sID="Is.64.2" osisID="Is.64.2" />sicut cera a facie ignis liquescit, et comburet ignis adversarios, et manifestum erit nomen tuum in adversariis, a facie tua gentes turbabuntur.<verse eID="Is.64.2" />
        <verse sID="Is.64.3" osisID="Is.64.3" />Cum feceris gloriosa, tremor apprehendet ex te montes.<verse eID="Is.64.3" />
        <verse sID="Is.64.4" osisID="Is.64.4" />A saeculo non audivimus, neque oculi nostri viderunt Deum absque te, et opera tua, quae facies exspectantibus misericordiam.<verse eID="Is.64.4" />
        <verse sID="Is.64.5" osisID="Is.64.5" />Occurrit enim facientibus iustitiam, et viarum tuarum recordabuntur, ecce tu iratus es, et omnes peccavimus, idcirco erravimus.<verse eID="Is.64.5" />
        <verse sID="Is.64.6" osisID="Is.64.6" />Et facti sumus quasi immundi omnes nos, ut pannus sedentis omnis iustitia nostra, et defluximus quasi folia propter iniquitates nostras, sicut ventus auferet nos.<verse eID="Is.64.6" />
        <verse sID="Is.64.7" osisID="Is.64.7" />Et non est qui invocet nomen tuum, et qui recordatus, apprehendat te, quoniam avertisti faciem tuam a nobis, et tradidisti nos propter iniquitates nostras.<verse eID="Is.64.7" />
        <verse sID="Is.64.8" osisID="Is.64.8" />Et nunc Domine, pater noster tu, nos autem lutum, opera manuum tuarum omnes nos.<verse eID="Is.64.8" />
        <verse sID="Is.64.9" osisID="Is.64.9" />Ne irascaris nobis Domine nimis, et ne in tempore memineris peccatorum nostrorum, et nunc respice, quoniam populus tuus omnes nos.<verse eID="Is.64.9" />
        <verse sID="Is.64.10" osisID="Is.64.10" />Civitas sancti tui facta est deserta, Sion quasi solitudo, Ierusalem in maledictionem.<verse eID="Is.64.10" />
        <verse sID="Is.64.11" osisID="Is.64.11" />Domus sanctuarii nostri, et gloriae, cui benedixerunt patres nostri, facta est igne combusta, et omnia gloriosa nostra conciderunt.<verse eID="Is.64.11" />
        <verse sID="Is.64.12" osisID="Is.64.12" />Et super omnibus his sustinuisti Domine, et tacuisti, et humiliasti nos valde.<verse eID="Is.64.12" />
      </p>
      <chapter eID="Is.64" />
      <chapter sID="Is.65" osisID="Is.65" />
      <title>Chatper 65</title>
      <p>
        <verse sID="Is.65.1" osisID="Is.65.1" />Apparui non quaerentibus me, inventus sum ab his, qui me non interrogabant, dixi, Ecce ego in gente, quae non invocavit nomen meum.<verse eID="Is.65.1" />
        <verse sID="Is.65.2" osisID="Is.65.2" />Expandi manus meas tota die ad populum incredulum, et contradicentem, qui non ambulaverunt in via bona, sed post peccata sua.<verse eID="Is.65.2" />
        <verse sID="Is.65.3" osisID="Is.65.3" />Populus hic, qui exacerbat me in conspectu meo, ipsi semper immolant in hortis, et adolent incensum super laterem daemonibus, qui non sunt,<verse eID="Is.65.3" />
        <verse sID="Is.65.4" osisID="Is.65.4" />in sepulcris et in specubus dormiunt propter somnia, qui comedunt carnem suillam, et ius hostiarum, profana omnia vasa eorum.<verse eID="Is.65.4" />
        <verse sID="Is.65.5" osisID="Is.65.5" />Qui dicunt, Abi longe a me, ne appropinques mihi, quoniam mundus sum, iste est fumus furoris mei, ignis ardet in eo cunctis diebus.<verse eID="Is.65.5" />
        <verse sID="Is.65.6" osisID="Is.65.6" />Ecce scriptum in conspectu meo, non tacebo, donec reddam et retribuam in sinu eorum<verse eID="Is.65.6" />
        <verse sID="Is.65.7" osisID="Is.65.7" />peccata sua, et patrum suorum, dicit Dominus, qui adolebant incensum super montes, et super colles exprobraverunt mihi, reddam opera eorum in sinum eorum.<verse eID="Is.65.7" />
        <verse sID="Is.65.8" osisID="Is.65.8" />Sic dicit Dominus, Quomodo si inveniatur acinum in botro, et dicatur, Ne contingas illud, quia benedictio est in eo, sic faciam propter servum meum, ut non disperdam omnes.<verse eID="Is.65.8" />
        <verse sID="Is.65.9" osisID="Is.65.9" />Et educam de Iacob semen, et de Iuda, et haereditabit montem sanctum meum, et haereditabunt electi mei, et servi mei habitabunt ibi.<verse eID="Is.65.9" />
        <verse sID="Is.65.10" osisID="Is.65.10" />Et erunt in saltu ovilia gregum, et vallis Achor in requie armentorum populo meo qui requisierunt me.<verse eID="Is.65.10" />
        <verse sID="Is.65.11" osisID="Is.65.11" />Vos autem, qui dereliquistis me, et obliti estis montis sancti mei, et paratis Fortunae mensam, et impletis daemoni potionem,<verse eID="Is.65.11" />
        <verse sID="Is.65.12" osisID="Is.65.12" />Ego tradam vos in gladium, omnes interfecti corruetis, quia vocavi vos, et non audistis, locutus sum, et contempsistis, et fecistis malum in conspectu meo, et quae nolebam elegistis.<verse eID="Is.65.12" />
        <verse sID="Is.65.13" osisID="Is.65.13" />Propterea haec dicit Dominus, Ecce servi mei comedent, vos autem esurietis, ecce servi mei bibent, vos autem sitietis,<verse eID="Is.65.13" />
        <verse sID="Is.65.14" osisID="Is.65.14" />Ecce servi mei gaudebunt, vos autem confundemini, Ecce servi mei exsultabunt in gaudio, vos autem clamabitis propter dolorem cordis vestri, et propter contritionem spiritus vestri ululabitis.<verse eID="Is.65.14" />
        <verse sID="Is.65.15" osisID="Is.65.15" />Relinquetis enim nomen vestrum in saturitatem electis meis, vos autem interficiet Dominus, servientibus autem mihi vocabitur nomen novum,<verse eID="Is.65.15" />
        <verse sID="Is.65.16" osisID="Is.65.16" />cui benedicetur super terram, benedicent enim Deum verum, et qui iurant super terram, iurabunt Deum verum, obliviscentur enim tribulationis prioris, et non ascendet super cor eorum.<verse eID="Is.65.16" />
        <verse sID="Is.65.17" osisID="Is.65.17" />Erit enim coelum novum, et terra nova, et non recordabuntur priorum, et non veniet super cor eorum.<verse eID="Is.65.17" />
        <verse sID="Is.65.18" osisID="Is.65.18" />Sed gaudium et exsultationem invenient in ea, quia ecce ego facio Ierusalem exsultationem, et populum meum laetitiam.<verse eID="Is.65.18" />
        <verse sID="Is.65.19" osisID="Is.65.19" />Et exsultabo super Ierusalem, et laetabor super populo meo, et non audietur ultra in ea vox fletus et vox clamoris.<verse eID="Is.65.19" />
        <verse sID="Is.65.20" osisID="Is.65.20" />Neque fiet ibi ultra immaturus, et senex qui non impleat tempus suum, erit enim infans centum annorum, et qui moritur peccator centenarius, maledictus erit.<verse eID="Is.65.20" />
        <verse sID="Is.65.21" osisID="Is.65.21" />Et aedificabunt domos, et habitabunt, et plantabunt vineas, et comedent fructus earum.<verse eID="Is.65.21" />
        <verse sID="Is.65.22" osisID="Is.65.22" />Non aedificabunt, et alius habitabit, non plantabunt, et alius comedet, etenim secundum dies ligni vitae, dies populi mei, opera laborum suorum inveterascere facient,<verse eID="Is.65.22" />
        <verse sID="Is.65.23" osisID="Is.65.23" />electi mei non laborabunt in vacuum, neque filios generabunt in maledictionem, quia semen benedictum a Domino est, et nepotes eorum cum eis.<verse eID="Is.65.23" />
        <verse sID="Is.65.24" osisID="Is.65.24" />Et erit antequam clament, ego exaudiam eos, adhuc loquentibus illis, dicam, Quid est?<verse eID="Is.65.24" />
        <verse sID="Is.65.25" osisID="Is.65.25" />Tunc lupi et agni pascentur simul, leo autem quasi bos comedet paleas, et serpens terram quasi panem, non nocebunt, neque corrumpent in monte sancto meo, dicit Dominus.<verse eID="Is.65.25" />
      </p>
      <chapter eID="Is.65" />
      <chapter sID="Is.66" osisID="Is.66" />
      <title>Chatper 66</title>
      <p>
        <verse sID="Is.66.1" osisID="Is.66.1" />Sic dicit Dominus, Coelum mihi thronus, et terra suppedaneum pedum meorum, quam mihi sedem aedificabitis? Aut quis locus ad requiem mihi?<verse eID="Is.66.1" />
        <verse sID="Is.66.2" osisID="Is.66.2" />Omnia enim ista fecit manus mea, et sunt mea omnia ista, dicit Dominus, et super quem respiciam, nisi humilem, et quietum, et trementem sermones meos?<verse eID="Is.66.2" />
        <verse sID="Is.66.3" osisID="Is.66.3" />Iniquus autem qui immolat vitulum, quasi percutiens virum, sacrificans de grege, quasi qui occidat canem, qui offert similam, quasi qui sanguinem suillum, qui dat thus in memoriale, quasi blasphemus. Et ipsi elegerunt vias suas, et abominationes suas anima eorum voluit.<verse eID="Is.66.3" />
        <verse sID="Is.66.4" osisID="Is.66.4" />Et ego eligam illusiones eorum, et peccata retribuam eis, quia vocavi eos, et non obaudierunt, locutus sum, et non audierunt, et fecerunt malum in conspectu meo, et quae nolebam elegerunt.<verse eID="Is.66.4" />
        <verse sID="Is.66.5" osisID="Is.66.5" />Audite verbum Domini, qui tremitis sermonem eius, dicite fratribus vestris, qui oderunt vos, et abominantur, ut nomen glorificetur Domini, et appareat in laetitia eorum, et illi confundantur.<verse eID="Is.66.5" />
        <verse sID="Is.66.6" osisID="Is.66.6" />Vox clamoris de civitate, vox de templo, vox Domini reddentis retributionem inimicis suis.<verse eID="Is.66.6" />
        <verse sID="Is.66.7" osisID="Is.66.7" />Antequam parturiens pariat, antequam veniat dolor parturientium, effugiat, et peperit masculum.<verse eID="Is.66.7" />
        <verse sID="Is.66.8" osisID="Is.66.8" />Quis audivit tale? Et quis vidit simile? Si parturivit terra in die una? Aut si nata est gens simul, quia parturivit et peperit Sion parvulos suos?<verse eID="Is.66.8" />
        <verse sID="Is.66.9" osisID="Is.66.9" />Ego autem dedi exspectationem hanc, et non recordata es mei, dicit Dominus, nonne ego parientem, et sterilem feci, dicit Deus tuus?<verse eID="Is.66.9" />
        <verse sID="Is.66.10" osisID="Is.66.10" />Laetare Ierusalem, et conventum facite omnes qui diligitis eam, gaudete gaudio omnes, qui lugetis super eam,<verse eID="Is.66.10" />
        <verse sID="Is.66.11" osisID="Is.66.11" />ut fugatis, et impleamini ab ubere consolationis eius, ut postquam suxeritis, delectemini ab introitu gloriae eius.<verse eID="Is.66.11" />
        <verse sID="Is.66.12" osisID="Is.66.12" />Quia haec dicit Dominus, Ecce ego declinabo ad eos quasi fluvius pacis, et quasi torrens inundans gloriam gentium, parvuli eorum in humeris portabuntur, et super genua consolabuntur.<verse eID="Is.66.12" />
        <verse sID="Is.66.13" osisID="Is.66.13" />Quomodo si cui mater blandiatur, ita ego consolabor vos, et in Ierusalem consolabimini.<verse eID="Is.66.13" />
        <verse sID="Is.66.14" osisID="Is.66.14" />Videbitis, et gaudebit cor vestrum, et ossa vestra quasi herba germinabunt, et cognoscetur manus Domini timentibus eum, et indignabitur incredulis.<verse eID="Is.66.14" />
        <verse sID="Is.66.15" osisID="Is.66.15" />Ecce Dominus quasi ignis veniet, et quasi tempestas currus eius, reddere in furore ultionem suam, et increpationem in flamma ignis,<verse eID="Is.66.15" />
        <verse sID="Is.66.16" osisID="Is.66.16" />in igne enim Domini iudicabitur omnis terra, et in gladio illius cadet universa caro, multi vulnerati erunt a Domino,<verse eID="Is.66.16" />
        <verse sID="Is.66.17" osisID="Is.66.17" />qui sanctificantur, et purificantur in hortis et liminibus, comedentes carnem porcinam, et abominationes, et murem, simul consumentur, dicit Dominus.<verse eID="Is.66.17" />
        <verse sID="Is.66.18" osisID="Is.66.18" />Et ego opera eorum, et cogitationes eorum novi, et venio congregare omnes gentes et omnes linguas, et venient, et videbunt gloriam meam.<verse eID="Is.66.18" />
        <verse sID="Is.66.19" osisID="Is.66.19" />Et dimittam super eos signum, et emittam ex eis qui salvati fuerint, ad gentes in Tharsis, et Phud, et Lud, et Mosoch, et Thobel. Et in Graeciam, et in insulas longe, qui non audierunt nomen meum, neque viderunt gloriam meam. Et annuntiabunt gloriam meam in gentibus,<verse eID="Is.66.19" />
        <verse sID="Is.66.20" osisID="Is.66.20" />et adducent fratres vestros de cunctis nationibus donum Domino cum equis et rhedis, in lampenis mulorum, cum umbraculis in sanctam civitatem Ierusalem, dicit Dominus, quomodo si offerant filii Israel victimas suas mihi cum psalmis in domo Domini.<verse eID="Is.66.20" />
        <verse sID="Is.66.21" osisID="Is.66.21" />Et ex eis sumam sacerdotes, et levitas, dicit Dominus.<verse eID="Is.66.21" />
        <verse sID="Is.66.22" osisID="Is.66.22" />Sicut enim coelum novum, et terra nova, quae ego facio permanere in conspectu meo, dicit Dominus, sic stabit semen vestrum, et nomen vestrum.<verse eID="Is.66.22" />
        <verse sID="Is.66.23" osisID="Is.66.23" />Et erit mensis ex mense, et sabbatum ex sabbato, veniet omnis caro ut adoret in conspectu meo in Ierusalem Dominum.<verse eID="Is.66.23" />
        <verse sID="Is.66.24" osisID="Is.66.24" />Et exibunt, et videbunt membra hominum, qui praevaricati sunt in me, nam vermis eorum non morietur, et ignis eorum non exstinguetur, et erunt in aspectum universae carni.<verse eID="Is.66.24" />
      </p>
      <chapter eID="Is.66" />
    </div>
  </osisText>
</osis>