<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibltechnolgologies.net/OSIS/osisCore.2.1.xsd">
  <osisText osisIDWork="Josh" osisRefWork="bible" xml:lang="el" canonical="true">
    <header>
      <work osisWork="Josh">
        <title>joshua</title>
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <identifier type="OSIS">Josh</identifier>
        <rights type="x-copyright">Copyright 2024 Resilient</rights>
        <scope>joshua</scope>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
      <work osisWork="bible">
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    <div type="book" osisID="Josh">
      <title>joshua</title>
      <chapter sID="Josh.1" osisID="Josh.1" />
      <title>Chatper 1</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.1.2" osisID="Josh.1.2" />Moyses servus meus defunctus est. Nunc itaque surges, transi Iordanem tu, et omnis populus iste, in terra, quam ego dabo illis.<verse eID="Josh.1.2" />
        <verse sID="Josh.1.3" osisID="Josh.1.3" />Omnem locum, quemcunque ingressi fueritis vestigio pedum vestrorum, vobis dabo illum, sicut dixeram Mosi.<verse eID="Josh.1.3" />
        <verse sID="Josh.1.4" osisID="Josh.1.4" />Desertum et Antelibanum usque ad flumen Euphratem, et usque ad mare magnum usque ad solis occasum erunt fines termini vestri.<verse eID="Josh.1.4" />
        <verse sID="Josh.1.5" osisID="Josh.1.5" />Non resistet homo in conspectu tuo per omnes dies vitae tuae. Et sicut eram cum Moyse, sic ero tecum. Et non derelinquam te, neque despiciam te.<verse eID="Josh.1.5" />
        <verse sID="Josh.1.7" osisID="Josh.1.7" />Invalesce, et viriliter age. Custodi, et fac, sicut praecepit tibi Moyses puer meus. Et non declinabis ex illa dextra aut sinistra, ut intelligas in omnibus quaecunque agis.<verse eID="Josh.1.7" />
        <verse sID="Josh.1.8" osisID="Josh.1.8" />Et non recedet liber legis huius ex ore tuo, et meditaberis in eo die ac nocte, ut custodias facere universa quae scripta sunt. Tunc dirigam vias tuas, et tunc intelliges.<verse eID="Josh.1.8" />
        <verse sID="Josh.1.9" osisID="Josh.1.9" />Ecce praecepi tibi, invalesce, et viriliter age. Non est quod expavescas, neque timeas, quoniam tecum est Dominus Deus tuus in omni loco.<verse eID="Josh.1.9" />
        <verse sID="Josh.1.14" osisID="Josh.1.14" />... vos autem transibitis expeditiores fratribus vestris, omnis fortis ...<verse eID="Josh.1.14" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.1" />
      <chapter sID="Josh.2" osisID="Josh.2" />
      <title>Chatper 2</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.2.18" osisID="Josh.2.18" />... patrem tuum et matrem tuam, et fratres tuos et totam domum patris tui, colliges ad te ipsam in domum tuam.<verse eID="Josh.2.18" />
        <verse sID="Josh.2.19" osisID="Josh.2.19" />Et omnis qui exierit ostium domus tuae foras, reus sibi erit ...<verse eID="Josh.2.19" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.2" />
      <chapter sID="Josh.3" osisID="Josh.3" />
      <title>Chatper 3</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.3.3" osisID="Josh.3.3" />... Cum videritis arcam testimonii Domini Dei nostri, et sacerdotes nostros, et Levitas tollentes eam, proficiscemini de locis vestris, et ite post eam,<verse eID="Josh.3.3" />
        <verse sID="Josh.3.4" osisID="Josh.3.4" />sed longum intervallum sit inter vos et illam, quantum duo millia cubitorum stabitis, ne propinquetis ei, ut sciatis viam quam ibitis in eam. Non enim abiistis viam ab hesterna et nudiustertiana die.<verse eID="Josh.3.4" />
        <verse sID="Josh.3.7" osisID="Josh.3.7" />Et dixit Dominus ad Iesum, In die isto incipiam exaltare te coram omnibus filiis Israel, ut sciant quoniam sicut eram cum Moyse, sic ero et tecum.<verse eID="Josh.3.7" />
        <verse sID="Josh.3.15" osisID="Josh.3.15" />... Iordanis autem plenus erat per totam crepidinem suam, sicut in diebus messis tritici.<verse eID="Josh.3.15" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.3" />
      <chapter sID="Josh.4" osisID="Josh.4" />
      <title>Chatper 4</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.4.5" osisID="Josh.4.5" />... duodecim lapides efferte ...<verse eID="Josh.4.5" />
        <verse sID="Josh.4.6" osisID="Josh.4.6" />ut sint hi in testimonium filiis vestris ...<verse eID="Josh.4.6" />
        <verse sID="Josh.4.7" osisID="Josh.4.7" />... et erunt vobis lapides isti memoriale filiis Israel usque in aeternum.<verse eID="Josh.4.7" />
        <verse sID="Josh.4.15" osisID="Josh.4.15" />Et dixit Dominus ad Iesum, dicens,<verse eID="Josh.4.15" />
        <verse sID="Josh.4.16" osisID="Josh.4.16" />Manda sacerdotibus portantibus arcam testamenti testimonii ...<verse eID="Josh.4.16" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.4" />
      <chapter sID="Josh.5" osisID="Josh.5" />
      <title>Chatper 5</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.5.2" osisID="Josh.5.2" />...dixit Dominus ad Iesum, Fac tibi ipsi cultros de petra acutos, et sedens circumcide filios Israel iterum.<verse eID="Josh.5.2" />
        <verse sID="Josh.5.3" osisID="Josh.5.3" />Et fecit Iesus cultros petrinos sibi ipsi acutos, et circumcidit filios Israel in loco qui vocatur, Collis praeputiorum.<verse eID="Josh.5.3" />
        <verse sID="Josh.5.4" osisID="Josh.5.4" />Hoc autem modo circumpurgavit Iesus filios Israel, qui aliquando fuerant in via, et qui aliquando incircumcisi erant eorum, qui exierant ex Aegypto,<verse eID="Josh.5.4" />
        <verse sID="Josh.5.5" osisID="Josh.5.5" />omnes istos circumcidit Iesus.<verse eID="Josh.5.5" />
        <verse sID="Josh.5.6" osisID="Josh.5.6" />Quadraginta enim et duobus annis conversatus est Israel in deserto Mabdaritide, et ideo incircumcisi erunt illorum plurimi pugnatorum, qui exierunt de terra Aegypti, qui inobedientes fuerant mandatis Dei, in quibus et definierat Dominus eis, ne viderent illi terram quam iuraverat Dominus patribus eorum, dare illis terram fluentem lac et mel.<verse eID="Josh.5.6" />
        <verse sID="Josh.5.7" osisID="Josh.5.7" />Pro his autem substituit filios eorum, quos circumcidit Iesus, eo quod fuissent in itinere incircumcisi.<verse eID="Josh.5.7" />
        <verse sID="Josh.5.13" osisID="Josh.5.13" />Et factum est cum esset Iesus in Iericho, circumspexit oculis, et vidit hominem stantem ante faciem suam, et frameam tenentem in manu eius, et dixit, Noster es, an adversariorum?<verse eID="Josh.5.13" />
        <verse sID="Josh.5.14" osisID="Josh.5.14" />Ille autem dixit, Ego sum dux virtutis Domini, nunc adveni.<verse eID="Josh.5.14" />
        <verse sID="Josh.5.15" osisID="Josh.5.15" />Et Iesus cecidit in faciem ad terram. Et ait illi, Domine, quid imperas famulo tuo?<verse eID="Josh.5.15" />
        <verse sID="Josh.5.16" osisID="Josh.5.16" />Et ait dux virtutis Domini, Solve calciamentum de pedibus tuis, locus enim, in quo stas, terra sancta est.<verse eID="Josh.5.16" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.5" />
      <chapter sID="Josh.6" osisID="Josh.6" />
      <title>Chatper 6</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.6.1" osisID="Josh.6.1" />... nec quisquam ex illa prodibat, neque introibat.<verse eID="Josh.6.1" />
        <verse sID="Josh.6.2" osisID="Josh.6.2" />... Dominus dicit ad Iesum, Ecce ego trado tibi subiugatam Iericho, et regem eius qui est in ea, potentes fortitudine.<verse eID="Josh.6.2" />
        <verse sID="Josh.6.20" osisID="Josh.6.20" />... at ubi audivit populus vocem tubarum, iubilavit universus populus iubilo magno, et ceciderunt universi muri civitatis in circuitu, et ascendit universus populus in civitatem, unusquisque coram adversariis suis, et invaserunt civitatem,<verse eID="Josh.6.20" />
        <verse sID="Josh.6.21" osisID="Josh.6.21" />et anathematizaverunt eam et quaecunque erant in civitate, a viro usque ad mulierem, a iuvene usque ad senem. Et usque ad virulum, et usque ad subiunctorium occiderunt in ore gladii.<verse eID="Josh.6.21" />
        <verse sID="Josh.6.22" osisID="Josh.6.22" />Et duobus iuvenibus, qui exploraverant, dixit Iesus, Introite in domum mulieris, et producite eam, et quaecunque sunt eius.<verse eID="Josh.6.22" />
        <verse sID="Josh.6.23" osisID="Josh.6.23" />Et introierunt duo iuvenes, qui exploraverant civitatem, in domum mulieris, et eduxerunt Raab meretricem, et patrem eius, et matrem, et fratres eius, et quaecunque erant illius, et omnem cognationem eius, et deduxerunt eam foras extra castra Israel.<verse eID="Josh.6.23" />
        <verse sID="Josh.6.24" osisID="Josh.6.24" />Et civitas incensa est igni, cum omnibus quae erant in ea ...<verse eID="Josh.6.24" />
        <verse sID="Josh.6.25" osisID="Josh.6.25" />Et Raab meretricem, et domum paternam eius, vivificavit Iesus, et commorata est in Israel usque in hodiernum diem ... Et adiuravit Iesus in illa die ...<verse eID="Josh.6.25" />
        <verse sID="Josh.6.26" osisID="Josh.6.26" />Maledictus homo, qui resuscitabit et aedificabit civitatem illam. In primogenito suo fundabit eam, et in novissimo suo imponet portas eius. Et ita fecit Hoza qui ex Bethel, in Abiron primogenito fundavit eam, et in resalvato novissimo imposuit portas eius.<verse eID="Josh.6.26" />
        <verse sID="Josh.6.27" osisID="Josh.6.27" />Et erat Dominus cum Iosue, et erat nomen eius super universam terram.<verse eID="Josh.6.27" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.6" />
      <chapter sID="Josh.7" osisID="Josh.7" />
      <title>Chatper 7</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.7.1" osisID="Josh.7.1" />Et neglexerunt filii Israel negligentia, et fraudaverunt fraude de anathemate, et indignatus est ira Dominus filiis Israel.<verse eID="Josh.7.1" />
        <verse sID="Josh.7.2" osisID="Josh.7.2" />Et misit Iosue viros in Ge, quae est coniuncta Bethel, dicens, Considerate Ge. Et ascenderunt viri, et consideraverunt Ge.<verse eID="Josh.7.2" />
        <verse sID="Josh.7.3" osisID="Josh.7.3" />Et reversi sunt ad Iosue, et dixerunt ad eum, Non ascendat omnis populus, sed duo vel tria millia virorum ascendant, et devastent civitatem, ne inducas illuc universum populum, pauci enim sunt.<verse eID="Josh.7.3" />
        <verse sID="Josh.7.4" osisID="Josh.7.4" />Et ascenderunt cum illo fere tria millia virorum, et fugerunt a facie virorum qui erant in Ge.<verse eID="Josh.7.4" />
        <verse sID="Josh.7.5" osisID="Josh.7.5" />Et occiderunt ex ipsis viri Ge triginta sex viros, et persecuti sunt illos a porta, et contribulaverunt illos in proclivo, et expavit cor populi, et factum est ut aqua.<verse eID="Josh.7.5" />
        <verse sID="Josh.7.6" osisID="Josh.7.6" />Et conscidit Iosue vestimenta sua, et procidit in faciem ante Deum usque ad vesperum, ipse et seniores Israel, et miserunt pulverem super capita sua,<verse eID="Josh.7.6" />
        <verse sID="Josh.7.7" osisID="Josh.7.7" />et dixit Iosue, Heu Domine Deus, quid voluisti traducere populum istum Iordanem fluvium, ut traderes nos in manus Amorrhaei, et perderes? Utinam ut coepimus, mansissemus trans Iordanem.<verse eID="Josh.7.7" />
        <verse sID="Josh.7.8" osisID="Josh.7.8" />Et quid dicam, quod convertit Israel dorsum contra inimicum suum?<verse eID="Josh.7.8" />
        <verse sID="Josh.7.9" osisID="Josh.7.9" />Et audiet Chananaeus, et omnes qui commorantur in terra, et circumibunt nos, et delebunt nomen nostrum de terra, et quid facies nomini tuo magno?<verse eID="Josh.7.9" />
        <verse sID="Josh.7.10" osisID="Josh.7.10" />Et dixit Dominus ad Iosue, Surge, utquid tu procidisti in faciem tuam?<verse eID="Josh.7.10" />
        <verse sID="Josh.7.11" osisID="Josh.7.11" />Peccavit populus, et transgressus est testamentum meum, quod disposui ad eos, et furati sunt de anathemate, et absconderunt inter vasa sua.<verse eID="Josh.7.11" />
        <verse sID="Josh.7.12" osisID="Josh.7.12" />Non poterunt filii Israel resistere contra faciem inimicorum suorum, dorsa convertent in conspectu inimicorum, quia facti sunt anathema, non ero ultra vobiscum, nisi abstuleritis anathema ex vobis ipsis.<verse eID="Josh.7.12" />
        <verse sID="Josh.7.13" osisID="Josh.7.13" />Surge, sanctifica populum, et dic eis, Sanctificamini in crastinum, haec enim dicit Dominus Deus Israel, Anathema est inter vos, non poteris resistere contra inimicos vestros, usquedum auferatis anathema ex vobis ipsis.<verse eID="Josh.7.13" />
        <verse sID="Josh.7.14" osisID="Josh.7.14" />Et convenite mane omnes per tribus vestras, et erit tribus quae ostensa fuerit mane per Deum, adducite per plebes, plebem quam ostenderit Dominus, offerte per virum.<verse eID="Josh.7.14" />
        <verse sID="Josh.7.15" osisID="Josh.7.15" />Et quisquis ostensus fuerit per Dominum, cremabitur igni, et omnia quae sunt eius, quia transgressus est testamentum Domini, et fecit iniquitatem in Israel.<verse eID="Josh.7.15" />
        <verse sID="Josh.7.16" osisID="Josh.7.16" />Et vigilavit Iosue mane, et obtulit populum per tribus, et ostensa est tribus Iuda.<verse eID="Josh.7.16" />
        <verse sID="Josh.7.17" osisID="Josh.7.17" />Et oblati sunt per plebes, et ostensa est plebs Zara. Et obtulit plebem Zarae per domus, et ostensa est domus Iambri.<verse eID="Josh.7.17" />
        <verse sID="Josh.7.18" osisID="Josh.7.18" />Et oblata est domus per viros, et ostensus est Achan filius Charmi, filii Iambri.<verse eID="Josh.7.18" />
        <verse sID="Josh.7.19" osisID="Josh.7.19" />Et dixit Iosue ad Achan, Da honorem hodie Domino Deo Israel, et da confessionem, et indica mihi quid feceris, et ne celaveris me.<verse eID="Josh.7.19" />
        <verse sID="Josh.7.20" osisID="Josh.7.20" />Et respondit Achan ad Iosue, et dixit, Vere peccavi ante conspectum Domini Dei Israel, taliter et taliter feci.<verse eID="Josh.7.20" />
        <verse sID="Josh.7.21" osisID="Josh.7.21" />Vidi in praeda vestem variam optimam, et ducentos siclos argenti, didrachmam et ligulam unam auream quinquaginta didrachmarum, et concupivi eam, et sustuli, et ecce haec abscondita sunt in tabernaculo meo, et argentum absconsum est sub ipsis.<verse eID="Josh.7.21" />
        <verse sID="Josh.7.22" osisID="Josh.7.22" />Et misit Iosue nuncios, et cucurrerunt in tabernaculum, et haec erant abscondita in tabernaculo, et argentum sub ipsis.<verse eID="Josh.7.22" />
        <verse sID="Josh.7.23" osisID="Josh.7.23" />Et tulerunt ea de tabernaculo, et attulerunt ad Iosue, et ad seniores Israel, et posuerunt ea ante Deum.<verse eID="Josh.7.23" />
        <verse sID="Josh.7.24" osisID="Josh.7.24" />Apprehenderunt Achan filium Charmi, et perduxerunt in vallem Achor, et filios eius et filias, et vitulos eius et subiunctoria eius, et oves eius, et tabernaculum eius, et omnia quae erant eius, et omnis Israel cum eo erat, et perduxerunt eos in Mecachor,<verse eID="Josh.7.24" />
        <verse sID="Josh.7.25" osisID="Josh.7.25" />et dixit Iosue ad Achan, Quid exterminasti nos? Disperdat te Dominus sicut hodierna die. Et lapidavit eum omnis Israel lapidibus,<verse eID="Josh.7.25" />
        <verse sID="Josh.7.26" osisID="Josh.7.26" />et imposuerunt super illum acervum lapidum magnum. Et cessavit Dominus ab indignatione irae suae ...<verse eID="Josh.7.26" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.7" />
      <chapter sID="Josh.8" osisID="Josh.8" />
      <title>Chatper 8</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.8.1" osisID="Josh.8.1" />Et dixit Dominus ad Iesum ... ecce dedi in manus tuas regem Gai, et terram ipsius.<verse eID="Josh.8.1" />
        <verse sID="Josh.8.2" osisID="Josh.8.2" />Et facies Gai, sicut fecisti Iericho, et regi eius, et praedam pecorum praedaberis tibi ...<verse eID="Josh.8.2" />
        <verse sID="Josh.8.4" osisID="Josh.8.4" />... Vos insidiabimini post civitatem, et non longe eritis a civitate, et eritis omnes parati.<verse eID="Josh.8.4" />
        <verse sID="Josh.8.5" osisID="Josh.8.5" />Et ego, et omnis populus qui mecum est, accedemus ad civitatem. Et erit, cum exierint qui commorantur in Gai in obviam nobis, sicut antea, et fugiemus a facie illorum,<verse eID="Josh.8.5" />
        <verse sID="Josh.8.6" osisID="Josh.8.6" />et cum exierint post nos, adducemus illos de civitate, et dicent, Fugiunt isti a facie nostra sicut antea.<verse eID="Josh.8.6" />
        <verse sID="Josh.8.7" osisID="Josh.8.7" />Vos autem exsurgetis ex insidiis, et ibitis in civitatem.<verse eID="Josh.8.7" />
        <verse sID="Josh.8.8" osisID="Josh.8.8" />Secundum verbum istud facietis, ecce praecipio vobis.<verse eID="Josh.8.8" />
        <verse sID="Josh.8.12" osisID="Josh.8.12" />Et insidiae erant civitati a mari,<verse eID="Josh.8.12" />
        <verse sID="Josh.8.18" osisID="Josh.8.18" />... Extende manum tuam in Gaeso, quod est in manu tua, contra civitatem ...<verse eID="Josh.8.18" />
        <verse sID="Josh.8.22" osisID="Josh.8.22" />... et facti sunt inter medium castrorum, hi hinc, et hi hinc ...<verse eID="Josh.8.22" />
        <verse sID="Josh.8.27" osisID="Josh.8.27" />Exceptis pecoribus et spoliis, quae erant in civitate, praedati sunt filii Israel secundum praeceptum Domini, quemadmodum constituit Dominus Iesu.<verse eID="Josh.8.27" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.8" />
      <chapter sID="Josh.9" osisID="Josh.9" />
      <title>Chatper 9</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.9.4" osisID="Josh.9.4" />... et accipientes saccos veteres super asinos suos ...<verse eID="Josh.9.4" />
        <verse sID="Josh.9.7" osisID="Josh.9.7" />Vide ne in me habites. Et quomodo disponam tibi testamentum?<verse eID="Josh.9.7" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.9" />
      <chapter sID="Josh.10" osisID="Josh.10" />
      <title>Chatper 10</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.10.7" osisID="Josh.10.7" />Et ascendit Iesus a Galgala, ipse, et omnis populus bellatorum cum illo, omnis potens in fortitudine.<verse eID="Josh.10.7" />
        <verse sID="Josh.10.8" osisID="Josh.10.8" />Et dixit Dominus ad Iesum, Noli timere illos, in manus enim tuas tradidi eos, non subsistet ex illis quisquam coram vobis.<verse eID="Josh.10.8" />
        <verse sID="Josh.10.12" osisID="Josh.10.12" />... Stet sol in Gabaon, et luna contra vallem Aialon.<verse eID="Josh.10.12" />
        <verse sID="Josh.10.13" osisID="Josh.10.13" />Stetit sol et luna in statione, donec ultus est populus de inimicis suis. Et stetit sol in medio coelo, et non accedebat in occasum, et in finem diei unius.<verse eID="Josh.10.13" />
        <verse sID="Josh.10.14" osisID="Josh.10.14" />Non fuit dies talis neque prius neque postea, ut sic exaudiret Dominus hominem, quia Dominus pugnavit pro Israel.<verse eID="Josh.10.14" />
        <verse sID="Josh.10.17" osisID="Josh.10.17" />Et nunciatum est Iesu, dicentes, Inventi sunt quinque reges absconditi in spelunca ...<verse eID="Josh.10.17" />
        <verse sID="Josh.10.25" osisID="Josh.10.25" />... ita faciet Dominus omnibus inimicis vestris, quos vos debellabitis eos.<verse eID="Josh.10.25" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.10" />
      <chapter sID="Josh.11" osisID="Josh.11" />
      <title>Chatper 11</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.11.14" osisID="Josh.11.14" />... non dimisit in ea Iesus quidquam spirans.<verse eID="Josh.11.14" />
        <verse sID="Josh.11.15" osisID="Josh.11.15" />Sicut praecepit Dominus Moysi puero suo, et Moyses similiter praecepit Iesu, et sic fecit Iesus, non est transgressus quidquam ab omnibus quibus constituit Dominus Moysi.<verse eID="Josh.11.15" />
        <verse sID="Josh.11.19" osisID="Josh.11.19" />Et non erat civitas quae non erat tradita filiis Israel, et omnes cepit in bello.<verse eID="Josh.11.19" />
        <verse sID="Josh.11.20" osisID="Josh.11.20" />Quia per Dominum factum est confortari cor eorum, ut obviam irent ad bellum ad Israel ut exterminarentur, ita ut non daretur eis misericordia, sed ut exterminarentur, sicut dixit Dominus ad Moysen.<verse eID="Josh.11.20" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.11" />
      <chapter sID="Josh.14" osisID="Josh.14" />
      <title>Chatper 14</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.14.6" osisID="Josh.14.6" />... Tu scis verbum quod locutus est Dominus ad Moysen hominem Dei de me et te ...<verse eID="Josh.14.6" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.14" />
      <chapter sID="Josh.15" osisID="Josh.15" />
      <title>Chatper 15</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.15.16" osisID="Josh.15.16" />Et dixit Caleb, Quicunque percusserit civitatem litterarum, et ceperit eam, dabo ei filiam meam Axam uxorem.<verse eID="Josh.15.16" />
        <verse sID="Josh.15.18" osisID="Josh.15.18" />Et factum est, cum ingrederetur ipsa, et consilium habuit cum eo, dicens, Petam patrem meum agrum, et exclamavit de asino ...<verse eID="Josh.15.18" />
        <verse sID="Josh.15.60" osisID="Josh.15.60" />Thaeco, et Ephratha, haec est Bethleem, et Phagor, et Aetham, et Culon, et Tami, et Soris, et Caraem, et Gallim, et Baether, et Manocho, civitates undecim, et viculi earum ...<verse eID="Josh.15.60" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.15" />
      <chapter sID="Josh.16" osisID="Josh.16" />
      <title>Chatper 16</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.16.10" osisID="Josh.16.10" />Et non perdidit Ephraem Chananaeum, qui habitabat in Gazer, et habitabat Chananaeus in Ephraem usque in diem istum, donec ascendit Pharao rex Aegypti, et cepit civitatem, et incendit eam in igni, et Chananaeos, et Pherezaeos, et qui habitabant in Gazer transpunxit, et dedit eam Pharao in dotem filiae suae.<verse eID="Josh.16.10" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.16" />
      <chapter sID="Josh.17" osisID="Josh.17" />
      <title>Chatper 17</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.17.13" osisID="Josh.17.13" />Et factum est postquam invaluerunt filii Israel, et fecerunt Chananaeos obaudientes, exterminio autem eos non exterminaverunt.<verse eID="Josh.17.13" />
        <verse sID="Josh.17.16" osisID="Josh.17.16" />Et dixerunt filii Ioseph, Non sufficit nobis mons, et equus electus, et ferrum Chananaeo, qui habitat in Baethsan ...<verse eID="Josh.17.16" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.17" />
      <chapter sID="Josh.19" osisID="Josh.19" />
      <title>Chatper 19</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.19.33" osisID="Josh.19.33" />... et facti sunt exitus illorum Iordanis.<verse eID="Josh.19.33" />
        <verse sID="Josh.19.34" osisID="Josh.19.34" />et revertentur fines ad mare ...<verse eID="Josh.19.34" />
        <verse sID="Josh.19.47" osisID="Josh.19.47" />... et Amorrhaeus permansit ut habitaret in Elom, et in Salamin, et gravata est manus Ephraem super eos, et facti sunt illis tributarii.<verse eID="Josh.19.47" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.19" />
      <chapter sID="Josh.20" osisID="Josh.20" />
      <title>Chatper 20</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.20.6" osisID="Josh.20.6" />... quia usque ad illud tempus erit in civitate refugii homicida ille, donec moriatur sacerdos magnus ...<verse eID="Josh.20.6" />
        <verse sID="Josh.20.9" osisID="Josh.20.9" />... refugere illuc qui percusserit animam nolens ...<verse eID="Josh.20.9" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.20" />
      <chapter sID="Josh.21" osisID="Josh.21" />
      <title>Chatper 21</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.21.2" osisID="Josh.21.2" />... Mandavit Dominus in manu Moysi ...<verse eID="Josh.21.2" />
        <verse sID="Josh.21.40" osisID="Josh.21.40" />... et accepit Iesus cultros petrinos, in quibus circumciderat filios Israel ...<verse eID="Josh.21.40" />
        <verse sID="Josh.21.41" osisID="Josh.21.41" />Et dedit Dominus Israeli omnem terram, quam iuraverat dare patribus eorum, et haereditaverunt eum, et habitaverunt in ea.<verse eID="Josh.21.41" />
        <verse sID="Josh.21.42" osisID="Josh.21.42" />Et requiem dedit illis Dominus in circuitu, sicut iuraverat patribus eorum, non restitit quisquam ante faciem illorum ab omnibus inimicis eorum. Omnes inimicos eorum tradidit Dominus eis in manus eorum.<verse eID="Josh.21.42" />
        <verse sID="Josh.21.43" osisID="Josh.21.43" />Non decidit ex omnibus verbis bonis, quae locutus est Dominus filiis Israel, omnia advenerunt.<verse eID="Josh.21.43" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.21" />
      <chapter sID="Josh.22" osisID="Josh.22" />
      <title>Chatper 22</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.22.7" osisID="Josh.22.7" />... Et ubi dimisit eos Iesus in domos suas, et benedixit eos, dicens,<verse eID="Josh.22.7" />
        <verse sID="Josh.22.8" osisID="Josh.22.8" />In divitiis multis abierunt in domos suas, et pecora multa valde, et argentum et aurum, et vestem multam valde, diviserunt praedam inimicorum suorum cum fratribus suis.<verse eID="Josh.22.8" />
        <verse sID="Josh.22.10" osisID="Josh.22.10" />Venerunt in Galioth Iordanis, quae est in Chanaan ... aedificaverunt ibi aram super Iordanem, aram magnam videre.<verse eID="Josh.22.10" />
        <verse sID="Josh.22.11" osisID="Josh.22.11" />Et audierunt filii Israel dicentium ...<verse eID="Josh.22.11" />
        <verse sID="Josh.22.27" osisID="Josh.22.27" />... servire servitutem Domini ... et in sacrificiis salutarium nostrorum ...<verse eID="Josh.22.27" />
        <verse sID="Josh.22.30" osisID="Josh.22.30" />Et audientes, Phinees sacerdos, et omnes principes synagogae, qui erant cum illo, verba quae locuti sunt filii Ruben, et filii Gad, et dimidium tribus Manasses, et placuerunt illis.<verse eID="Josh.22.30" />
        <verse sID="Josh.22.31" osisID="Josh.22.31" />... Hodie cognovimus quia nobiscum est Dominus, quia non deliquistis in conspectu Domini delictum, et quia liberastis filios Israel de manu Domini.<verse eID="Josh.22.31" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.22" />
      <chapter sID="Josh.23" osisID="Josh.23" />
      <title>Chatper 23</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.23.1" osisID="Josh.23.1" />... et Iesus senior provectus diebus<verse eID="Josh.23.1" />
        <verse sID="Josh.23.14" osisID="Josh.23.14" />Ego autem recurro viam, sicut et omnes qui super terram ...<verse eID="Josh.23.14" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.23" />
      <chapter sID="Josh.24" osisID="Josh.24" />
      <title>Chatper 24</title>
      <p>
        <verse sID="Josh.24.3" osisID="Josh.24.3" />Et assumpsi patrem vestrum Abraham de trans flumen, et deduxi eum in omnem terram ...<verse eID="Josh.24.3" />
        <verse sID="Josh.24.7" osisID="Josh.24.7" />... et induxit super illos mare, et operuit super illos ...<verse eID="Josh.24.7" />
        <verse sID="Josh.24.11" osisID="Josh.24.11" />... Et bellaverunt adversus vos qui habitabant Iericho ...<verse eID="Josh.24.11" />
        <verse sID="Josh.24.12" osisID="Josh.24.12" />Misit ante vos vespas, eiecit illos a facie vestra ...<verse eID="Josh.24.12" />
        <verse sID="Josh.24.17" osisID="Josh.24.17" />... in omnibus gentibus, quas transivimus per ipsas.<verse eID="Josh.24.17" />
        <verse sID="Josh.24.19" osisID="Josh.24.19" />Dixit Iesus ad populum, Non poteritis servire Domino, quia Deus sanctus est ...<verse eID="Josh.24.19" />
        <verse sID="Josh.24.23" osisID="Josh.24.23" />Et nunc circumauferte deos alienos, qui sunt in vobis, et dirigite corda vestra ad Dominum Deum Israel.<verse eID="Josh.24.23" />
        <verse sID="Josh.24.25" osisID="Josh.24.25" />Et disposuit Iesus testamentum ad populum in illo die, et dedit illi legem et iudicium in Silo, coram tabernaculo Domini Dei Israel.<verse eID="Josh.24.25" />
        <verse sID="Josh.24.26" osisID="Josh.24.26" />Et scripsit verba haec in libro legis Dei, et accepit lapidem magnum, et statuit illum Iesus sub terebintho, ante Dominum,<verse eID="Josh.24.26" />
        <verse sID="Josh.24.27" osisID="Josh.24.27" />et dixit Iesus ad populum, Ecce lapis iste erit vobis in testimonium, quia hic audivit omnia quae dicta sunt a Domino, quaecunque locutus est ad vos hodie, et hic erit vobis in testimonium in novissimis diebus, cum mentiti fueritis Domino Deo vestro.<verse eID="Josh.24.27" />
      </p>
      <chapter eID="Josh.24" />
    </div>
  </osisText>
</osis>