<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibltechnolgologies.net/OSIS/osisCore.2.1.xsd">
  <osisText osisIDWork="luke" osisRefWork="bible" xml:lang="lat" canonical="true">
    <header>
      <work osisWork="luke">
        <title>Luke</title>
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <identifier type="OSIS">luke</identifier>
        <rights type="x-copyright">Copyright 2024 Resilient</rights>
        <scope>Luke</scope>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
      <work osisWork="bible">
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    <div type="book" osisID="luke">
      <title>Luke</title>
      <chapter sID="luke.1" osisID="luke.1" />
      <title>Chatper 1</title>
      <p>
        <verse sID="luke.1.1" osisID="luke.1.1" />Quoniam quidem multi conati sunt ordinare rerum narrationem, quae in nobis completae sunt:<verse eID="luke.1.1" />
        <verse sID="luke.1.2" osisID="luke.1.2" />sicut tradiderunt nobis qui ab initio ipsi viderunt, et ministri fuerunt sermonibus:<verse eID="luke.1.2" />
        <verse sID="luke.1.3" osisID="luke.1.3" />visum est et mihi, assecuto a principio omnia diligenter, ex ordine tibi scribere, optime Theophile,<verse eID="luke.1.3" />
        <verse sID="luke.1.4" osisID="luke.1.4" />ut cognoscas eorum verborum, de quibus eruditus es, veritatem.<verse eID="luke.1.4" />
        <verse sID="luke.1.5" osisID="luke.1.5" />Fuit in diebus Herodis, regis Iudaeae, sacerdos quidam nomine Zacharias, de vice Abia; et uxor illi de filiabus Aaron, et nomen eius Elisabeth.<verse eID="luke.1.5" />
        <verse sID="luke.1.6" osisID="luke.1.6" />Erant autem iusti ambo ante Deum, incedentes in omnibus mandatis et zustificationibus Domini sine querela,<verse eID="luke.1.6" />
        <verse sID="luke.1.7" osisID="luke.1.7" />et non erat illis filius, eo quod esset Elisabeth sterilis, et ambo progressi erant in diebus suis.<verse eID="luke.1.7" />
        <verse sID="luke.1.8" osisID="luke.1.8" />Factum est autem, cum sacerdotio fungeretur Zacharias ex ordine vicis suae ante Dominum Deum<verse eID="luke.1.8" />
        <verse sID="luke.1.9" osisID="luke.1.9" />secundum consuetudinem sacerdotii, sorte exiit ut incensum poneret ei, ingressus in templum Domini:<verse eID="luke.1.9" />
        <verse sID="luke.1.10" osisID="luke.1.10" />et omnis multitudo foris orabat horâ incensi.<verse eID="luke.1.10" />
        <verse sID="luke.1.11" osisID="luke.1.11" />Apparuit autem illi Angelus Domini, stans a dextris altaris incensi.<verse eID="luke.1.11" />
        <verse sID="luke.1.12" osisID="luke.1.12" />Et videns Zacharias turbatus est, et timor cecidit super illum.<verse eID="luke.1.12" />
        <verse sID="luke.1.13" osisID="luke.1.13" />Et ait ad illum Angelus Domini, dicens: Ne timeas Zacharia, quoniam ecce obsecratio tua exaudita est: et uxor tua Elisabeth pariet tibi filium, et vocabis nomen eius Iohannes:<verse eID="luke.1.13" />
        <verse sID="luke.1.14" osisID="luke.1.14" />et erit gaudium tibi, et exsultatio, et multi in nativitate eius gaudebunt:<verse eID="luke.1.14" />
        <verse sID="luke.1.15" osisID="luke.1.15" />erit enim magnus coram Domino: et vinum et siceram non bibet, et Spiritu sancto replebitur adhuc in utero matris suae:<verse eID="luke.1.15" />
        <verse sID="luke.1.16" osisID="luke.1.16" />et multos filiorum Israël convertet ad Dominum Deum ipsorum:<verse eID="luke.1.16" />
        <verse sID="luke.1.17" osisID="luke.1.17" />et ipse praecedet ante illum in spiritu et virtute Eliae: ut convertat corda patrum in filios, et incredibiles ad prudentiam iustorum, parare Domino plebem perfectam.<verse eID="luke.1.17" />
        <verse sID="luke.1.18" osisID="luke.1.18" />Et dixit Zacharias ad Angelum: Unde hoc sciam? ego enim sum senex, et uxor mea processit in diebus suis.<verse eID="luke.1.18" />
        <verse sID="luke.1.19" osisID="luke.1.19" />Et respondens Angelus dixit ei : Ego sum Gabriel, qui asto ante Dominum: et missus sum ad te loqui, et haec tibi evangelizare.<verse eID="luke.1.19" />
        <verse sID="luke.1.20" osisID="luke.1.20" />Et ecce eris tacens, et non poteris loqui, usque in diem quo haec fiant, propter hoc quod non credidisti verbis meis, quae implebuntur in tempore suo.<verse eID="luke.1.20" />
        <verse sID="luke.1.21" osisID="luke.1.21" />Et erat plebs exspectans Zachariam, et mirabantur quod tardaret ipse in templo.<verse eID="luke.1.21" />
        <verse sID="luke.1.22" osisID="luke.1.22" />Egressus autem non poterat loqui ad illos, et cognoverunt quod visum vidisset in templo. Et ipse erat annuens illis, et permansit mutus.<verse eID="luke.1.22" />
        <verse sID="luke.1.23" osisID="luke.1.23" />Et factum est, ut impleti sunt dies officii eius, abiit in domum suam:<verse eID="luke.1.23" />
        <verse sID="luke.1.24" osisID="luke.1.24" />post hos autem dies concepit Elisabeth uxor eius, et celabat se mensibus quinque, dicens:<verse eID="luke.1.24" />
        <verse sID="luke.1.25" osisID="luke.1.25" />Quia sic mihi fecit Dominus in diebus, quibus respexit auferre approbrium meum inter homines.<verse eID="luke.1.25" />
        <verse sID="luke.1.26" osisID="luke.1.26" />Eodem autem tempore, missus est Angelus Gabriel a Domino in civitatem Galilaeae, cui nomen Nazareth<verse eID="luke.1.26" />
        <verse sID="luke.1.27" osisID="luke.1.27" />ad Virginem desponsatam viro, cui nomen erat Ioseph, de domo David, et nomen virginis, Maria.<verse eID="luke.1.27" />
        <verse sID="luke.1.28" osisID="luke.1.28" />Et ingressus Angelus ad eam dixit: Ave gratia plena: Dominus tecum: Benedicta tu inter mulieres.<verse eID="luke.1.28" />
        <verse sID="luke.1.29" osisID="luke.1.29" />Quae cum vidisset, turbata est in sermone eius, et cogitabat qualis esset ista salutatio.<verse eID="luke.1.29" />
        <verse sID="luke.1.30" osisID="luke.1.30" />Et ait Angelus ei: Ne timeas Maria, invenisti enim gratiam apud Deum:<verse eID="luke.1.30" />
        <verse sID="luke.1.31" osisID="luke.1.31" />et ecce concipies in utero, et paries filium, et vocabis nomen eius IESUM:<verse eID="luke.1.31" />
        <verse sID="luke.1.32" osisID="luke.1.32" />hic erit magnus, et Filius Altissimi vocabitur, et dabit illi Dominus Deus sedem David patris sui: et regnabit in domo Iacob in aeternum,<verse eID="luke.1.32" />
        <verse sID="luke.1.33" osisID="luke.1.33" />et regni eius non erit finis.<verse eID="luke.1.33" />
        <verse sID="luke.1.34" osisID="luke.1.34" />Dixit autem Maria ad Angelum: Quomodo fiet istud, quoniam virum non cognosco?<verse eID="luke.1.34" />
        <verse sID="luke.1.35" osisID="luke.1.35" />Et respondit Angelus, et dixit ad illam: Spiritus sanctus superveniet in te, et virtus Altissimi obumbrabit tibi. Ideoque et quod nascitur ex te Sanctum, vocabitur Filius Dei.<verse eID="luke.1.35" />
        <verse sID="luke.1.36" osisID="luke.1.36" />Et ecce Elisabeth cognata tua, et ipsa concepit filium in senecta sua: et hic mensis sextus est illi, quae vocatur sterilis:<verse eID="luke.1.36" />
        <verse sID="luke.1.37" osisID="luke.1.37" />quia non est impossibile Deo omne verbum.<verse eID="luke.1.37" />
        <verse sID="luke.1.38" osisID="luke.1.38" />Dixit autem Maria: Ecce ancilla Domini. contingat mihi secundum verbum tuum. Et discessit ab illa Angelus.<verse eID="luke.1.38" />
        <verse sID="luke.1.39" osisID="luke.1.39" />Exsurgens autem Maria in diebus illis abiit, in montana cum festinatione, in civitatem Iudae:<verse eID="luke.1.39" />
        <verse sID="luke.1.40" osisID="luke.1.40" />Et intravit in domum Zachariae, et salutavit Elisabeth.<verse eID="luke.1.40" />
        <verse sID="luke.1.41" osisID="luke.1.41" />Et factum est, ut audivit salutationem Mariae Elisabeth, exsultavit infans in utero eius: et repleta est Spiritu sancto Elisabeth:<verse eID="luke.1.41" />
        <verse sID="luke.1.42" osisID="luke.1.42" />et exclamavit voce magna, dicens: Benedicta tu inter mulieres, et benedictus fructus ventris tui.<verse eID="luke.1.42" />
        <verse sID="luke.1.43" osisID="luke.1.43" />Et unde hoc mihi ut veniat mater Domini mei ad me?<verse eID="luke.1.43" />
        <verse sID="luke.1.44" osisID="luke.1.44" />Ecce enim ut facta est vox salutationis tuae in auribus meis, exsultavit in gaudio infans in utero meo.<verse eID="luke.1.44" />
        <verse sID="luke.1.45" osisID="luke.1.45" />et beata es, quae credidisti, quoniam perficientur ea, quae dicta sunt tibi a Domino.<verse eID="luke.1.45" />
        <verse sID="luke.1.46" osisID="luke.1.46" />Et ait Maria: Magnificat anima mea Dominum:<verse eID="luke.1.46" />
        <verse sID="luke.1.47" osisID="luke.1.47" />et exsultavit spiritus meus in Deo salutari meo.<verse eID="luke.1.47" />
        <verse sID="luke.1.48" osisID="luke.1.48" />Qui respexit humilitatem ancillae suae: ecce enim ex hoc beatam me dicent omnes generationes.<verse eID="luke.1.48" />
        <verse sID="luke.1.49" osisID="luke.1.49" />Quia fecit mihi magna qui potens est, et sanctum nomen eius.<verse eID="luke.1.49" />
        <verse sID="luke.1.50" osisID="luke.1.50" />Et misericordia eius in saecula saeculorum timentibus eum.<verse eID="luke.1.50" />
        <verse sID="luke.1.51" osisID="luke.1.51" />Fecit potentiam suam in brachio suo: dispersit superbos mente cordis sui.<verse eID="luke.1.51" />
        <verse sID="luke.1.52" osisID="luke.1.52" />Deposuit potentes de sede, et exaltavit humiles.<verse eID="luke.1.52" />
        <verse sID="luke.1.53" osisID="luke.1.53" />Esurientes replevit bonis: et divites dimisit inanes.<verse eID="luke.1.53" />
        <verse sID="luke.1.54" osisID="luke.1.54" />Suscepit Israël puerum suum memoriâ misericordiae suae.<verse eID="luke.1.54" />
        <verse sID="luke.1.55" osisID="luke.1.55" />Sicut locutus est ad patres nostros, Abraham, et semini eius in saecula.<verse eID="luke.1.55" />
        <verse sID="luke.1.56" osisID="luke.1.56" />Mansit autem Maria quasi mensibus tribus: et reversa est in domum suam, magnificans Dominum.<verse eID="luke.1.56" />
        <verse sID="luke.1.57" osisID="luke.1.57" />Elisabeth autem impletum est tempus pariendi, et peperit filium.<verse eID="luke.1.57" />
        <verse sID="luke.1.58" osisID="luke.1.58" />Et audierunt vicini et cognati eius, quia magnificavit Dominus misericordiam suam cum illa, et congratulabantur ei.<verse eID="luke.1.58" />
        <verse sID="luke.1.59" osisID="luke.1.59" />Et factum est in die octavo, venerunt circumcidere puerum, et vocabant eum nomine patris eius Zachariam.<verse eID="luke.1.59" />
        <verse sID="luke.1.60" osisID="luke.1.60" />Et respondens mater eius, dixit: Non, sed Iohannes vocabitur.<verse eID="luke.1.60" />
        <verse sID="luke.1.61" osisID="luke.1.61" />Et dixerunt ad illam: Nemo est in cognatione tua, qui vocetur hoc nomine.<verse eID="luke.1.61" />
        <verse sID="luke.1.62" osisID="luke.1.62" />Annuebant autem patri eius, quem vellet vocari eum.<verse eID="luke.1.62" />
        <verse sID="luke.1.63" osisID="luke.1.63" />Et accepit pugillarem, et scripsit, dicens: Iohannes est nomen eius. Et mirati sunt omnes.<verse eID="luke.1.63" />
        <verse sID="luke.1.64" osisID="luke.1.64" />Continuo autem resolutum et apertum est os, et lingua eius, et loquebatur benedicens Deum.<verse eID="luke.1.64" />
        <verse sID="luke.1.65" osisID="luke.1.65" />Et factus est timor magnus super omnes vicinos eorum, et universam montanam Iudaeae: et diffamabantur haec verba omnia:<verse eID="luke.1.65" />
        <verse sID="luke.1.66" osisID="luke.1.66" />et posuerunt omnes qui audierant in corde suo, dicentes: Quid, putas, erit puer iste? Etenim manus Domini erat cum illo.<verse eID="luke.1.66" />
        <verse sID="luke.1.67" osisID="luke.1.67" />Et Zacharias pater eius impletus est Spiritu sancto: et prophetabat, dicens:<verse eID="luke.1.67" />
        <verse sID="luke.1.68" osisID="luke.1.68" />Benedictus est Deus Israël, qui visitavit, et fecit redemptionem plebis suae:<verse eID="luke.1.68" />
        <verse sID="luke.1.69" osisID="luke.1.69" />Et erexit cornu salutis nobis, in domum David pueri sui.<verse eID="luke.1.69" />
        <verse sID="luke.1.70" osisID="luke.1.70" />Sicut locutus est per os sanctorum prophetarum suorum, qui a principio sunt, et prophetarum eius:<verse eID="luke.1.70" />
        <verse sID="luke.1.71" osisID="luke.1.71" />Et liberavit nos ab inimicis nostris, et de manu omnium qui nos oderunt:<verse eID="luke.1.71" />
        <verse sID="luke.1.72" osisID="luke.1.72" />Ad faciendam misericordiam cum patribus nostris: et memotatus est testamenti sancti sui.<verse eID="luke.1.72" />
        <verse sID="luke.1.73" osisID="luke.1.73" />Iusiurandum, quod iuravit ad Abraham patrem nostrum, daturum se nobis:<verse eID="luke.1.73" />
        <verse sID="luke.1.74" osisID="luke.1.74" />Ut sine timore, de manu inimicorum nostrorum liberati, serviamus ei;<verse eID="luke.1.74" />
        <verse sID="luke.1.75" osisID="luke.1.75" />In sanctitate et iustitia coram ipso, omnibus diebus nostris.<verse eID="luke.1.75" />
        <verse sID="luke.1.76" osisID="luke.1.76" />Et tu puer, propheta Altissimi vocaberis: praeibis enim ante faciem Domini praeparare vias eius :<verse eID="luke.1.76" />
        <verse sID="luke.1.77" osisID="luke.1.77" />Ad dandam scientiam salutis plebi eius, in remissionem peccatorum eorum:<verse eID="luke.1.77" />
        <verse sID="luke.1.78" osisID="luke.1.78" />Per viscera misericordiae Dei nostri: in quibus visitavit nos, oriens ex alto:<verse eID="luke.1.78" />
        <verse sID="luke.1.79" osisID="luke.1.79" />Illuminare his, qui in tenebris sunt, et in umbra mortis sedentibus: ad dirigendos pedes nostros in viam pacis.<verse eID="luke.1.79" />
        <verse sID="luke.1.80" osisID="luke.1.80" />Puer autem crescebat, et confortabatur spiritu: et erat in desertis usque in diem progressionis suae ad Israel.<verse eID="luke.1.80" />
      </p>
      <chapter eID="luke.1" />
      <chapter sID="luke.2" osisID="luke.2" />
      <title>Chatper 2</title>
      <p>
        <verse sID="luke.2.1" osisID="luke.2.1" />Factum est autem in illis diebus, exivit edictum a Caesare Augusto, ut describeretur universus orbis terrae.<verse eID="luke.2.1" />
        <verse sID="luke.2.2" osisID="luke.2.2" />Haec professio prima, facta est a praeside Syriae Cyrino:<verse eID="luke.2.2" />
        <verse sID="luke.2.3" osisID="luke.2.3" />et ibant omnes ut profiterentur, singuli in suam civitatem.<verse eID="luke.2.3" />
        <verse sID="luke.2.4" osisID="luke.2.4" />Ascendit autem et Ioseph a Galilaca de civitate Nazareth, in Iudaea in civitatem David, quae vocatur Bethlehem: eo quod esset de domo et familia David<verse eID="luke.2.4" />
        <verse sID="luke.2.5" osisID="luke.2.5" />ut profiteretur cum uxore sua praegnante.<verse eID="luke.2.5" />
        <verse sID="luke.2.6" osisID="luke.2.6" />Factum est autem, cum essent ibi, et impleti sunt dies ut pareret.<verse eID="luke.2.6" />
        <verse sID="luke.2.7" osisID="luke.2.7" />Et peperir filium primogenitum, et pannis eum involvit, et posuit eum in praesepio: quia non erat locus in diversorio.<verse eID="luke.2.7" />
        <verse sID="luke.2.8" osisID="luke.2.8" />Et pastores erant in illa regione vigilantes, et custodientes vigilias noctis supra gregem suum.<verse eID="luke.2.8" />
        <verse sID="luke.2.9" osisID="luke.2.9" />Et ecce Angelus Domini stetit circa illos, et claritas Dei circumfulsit illos, et timuerunt timore magno.<verse eID="luke.2.9" />
        <verse sID="luke.2.10" osisID="luke.2.10" />Et dixit illis Angelus : Nolite timere: ecce enim evangelico vobis gaudium magnum, quod erit omni plebi:<verse eID="luke.2.10" />
        <verse sID="luke.2.11" osisID="luke.2.11" />quia natus est vobis hodie Salvator, qui est Christus Dominus, in civitate David.<verse eID="luke.2.11" />
        <verse sID="luke.2.12" osisID="luke.2.12" />Et hoc vobis signum: Invenietis infantem pannis involutum, et positum in praesepio.<verse eID="luke.2.12" />
        <verse sID="luke.2.13" osisID="luke.2.13" />Et subito facta est cum Angelo multitudo exercitus coelestis, laudantes Deum, et dicentes:<verse eID="luke.2.13" />
        <verse sID="luke.2.14" osisID="luke.2.14" />Gloria in altissimis Deo, et pax in terra hominibus bonae voluntatis.<verse eID="luke.2.14" />
        <verse sID="luke.2.15" osisID="luke.2.15" />Et factum est, ut discessisset ab illis Angelus in coelum: et illi pastores dixerunt ad invicem: Transeamus usque Bethlehem, et videamus hoc verbum, quod factum est, sicut Dominus ostendit nobis.<verse eID="luke.2.15" />
        <verse sID="luke.2.16" osisID="luke.2.16" />Et venerunt festinantes: et invenerunt Mariam, et Ioseph, et infantem positum in praesepio.<verse eID="luke.2.16" />
        <verse sID="luke.2.17" osisID="luke.2.17" />Et cognoverunt de verbo, quod dictum est illis de puero hoc.<verse eID="luke.2.17" />
        <verse sID="luke.2.18" osisID="luke.2.18" />Et omnes, qui audierant, mirati sunt de his, quae dicta erant a pastoribus ad ipsos.<verse eID="luke.2.18" />
        <verse sID="luke.2.19" osisID="luke.2.19" />Maria vero conservabat omnia verba haec, conferens in corde suo.<verse eID="luke.2.19" />
        <verse sID="luke.2.20" osisID="luke.2.20" />Et reversi sunt pastores magnificantes et laudantes Dominum, in omnibus quae audierant et viderant, sicut dicta sunt ad illos.<verse eID="luke.2.20" />
        <verse sID="luke.2.21" osisID="luke.2.21" />Et postquam consummati sunt dies octo ut circumcideretur: vocatum est nomen eius Iesus quod vocatum est ab Angelo prius quam in utero conciperetur.<verse eID="luke.2.21" />
        <verse sID="luke.2.22" osisID="luke.2.22" />Et postquam impleti sunt dies purgationis eius secundum legem Moysi, tulerunt illum in Ierusalem, ut sisterent eum Domino<verse eID="luke.2.22" />
        <verse sID="luke.2.23" osisID="luke.2.23" />sicut scriptum est in lege Domini: Quia omne masculum quod aperit vulvam, sanctum Dei vocabitur:<verse eID="luke.2.23" />
        <verse sID="luke.2.24" osisID="luke.2.24" />et ut darent hostiam sicut dictum est in lege Domini, par turturum, aut duos pullos columbarum.<verse eID="luke.2.24" />
        <verse sID="luke.2.25" osisID="luke.2.25" />Et ecce erat homo in Ierusalem, cui nomen erat Simeon, et hic homo iustus, et timoratus exspectans consolationem Israël, et Spiritus sanctus erat in ipso.<verse eID="luke.2.25" />
        <verse sID="luke.2.26" osisID="luke.2.26" />Responsum autem acceperat a Spiritu sancto, non visurum se mortem, nisi prius videret Christum Dominum.<verse eID="luke.2.26" />
        <verse sID="luke.2.27" osisID="luke.2.27" />Et hic venit in spiritu in templo. Et cum ducerent puerum Iesum parentes eius, ut facerent secundum consuetudinem legis pro eo:<verse eID="luke.2.27" />
        <verse sID="luke.2.28" osisID="luke.2.28" />et ipse accepit eum in manus suas, et benedixit Deum, et dixit:<verse eID="luke.2.28" />
        <verse sID="luke.2.29" osisID="luke.2.29" />Nunc dimittis servum tuum Domine, secundum verbum tuum in pace:<verse eID="luke.2.29" />
        <verse sID="luke.2.30" osisID="luke.2.30" />Quoniam viderunt oculi mei salutare tuum<verse eID="luke.2.30" />
        <verse sID="luke.2.31" osisID="luke.2.31" />Quod parasti ante faciem omnium populorum;<verse eID="luke.2.31" />
        <verse sID="luke.2.32" osisID="luke.2.32" />Lumen ad revelationem gentium, et gloria plebi Israël.<verse eID="luke.2.32" />
        <verse sID="luke.2.33" osisID="luke.2.33" />Et erat Ioseph et mater eius mitantes super his, quae dicebantur de illo.<verse eID="luke.2.33" />
        <verse sID="luke.2.34" osisID="luke.2.34" />Et benedixit illos Simeon, et dixit ad Mariam matrem illius : Ecce hic positus est in ruinam, et in resurrectionem multorum in Israël; et in signum, quod contradicetur:<verse eID="luke.2.34" />
        <verse sID="luke.2.35" osisID="luke.2.35" />et tuam, et ipsius animam pertransiet gladius, ut levelentur multorum cordium cogita tiones.<verse eID="luke.2.35" />
        <verse sID="luke.2.36" osisID="luke.2.36" />Et erat Anna prophetissa, filia Hhanuel, de tribu Aser: haec processerat in diebus multis, et vixerat annis cum viro suo septem a virginitate sua.<verse eID="luke.2.36" />
        <verse sID="luke.2.37" osisID="luke.2.37" />Et haec vidua annorum octoginta quatuor: quae non discedebat de templo. ieiuniis et obsecrationibus serviens nocte ac die.<verse eID="luke.2.37" />
        <verse sID="luke.2.38" osisID="luke.2.38" />Et haec ipsa orans, confitebatur Domino: et loquebatur de illo omnibus, qui spectabant redemptionem Ierusalem.<verse eID="luke.2.38" />
        <verse sID="luke.2.39" osisID="luke.2.39" />Et ut perfecerunt omnia secundum legem Domini, reversi sunt in Galilaeam in civitatem suam Nazareth.<verse eID="luke.2.39" />
        <verse sID="luke.2.40" osisID="luke.2.40" />Puer autem confortabatur, et crescebat et implebatur sapientia: et gratia Dei erat cum illo.<verse eID="luke.2.40" />
        <verse sID="luke.2.41" osisID="luke.2.41" />Et ibant Ioseph et Maria mater eius per omnes annos in Ierusalem, in omni die solemni Paschae.<verse eID="luke.2.41" />
        <verse sID="luke.2.42" osisID="luke.2.42" />Et cum factus esset Iesus annorum duodecim, et ascendissent parentes eius in Ierusalem secundum consuetudinem diei festi azymorum,<verse eID="luke.2.42" />
        <verse sID="luke.2.43" osisID="luke.2.43" />consummatisque diebus, cum redirent, remansit puer Iesus in Ierusalem, et non cognovit Ioseph, et mater eius.<verse eID="luke.2.43" />
        <verse sID="luke.2.44" osisID="luke.2.44" />Aestimantes illum esse in comitatu, venerunt iter diei, et requirebant eum inter cognatos, et notos.<verse eID="luke.2.44" />
        <verse sID="luke.2.45" osisID="luke.2.45" />Et non invenientes, regressi sunt in Ierusalem, requirentes eum.<verse eID="luke.2.45" />
        <verse sID="luke.2.46" osisID="luke.2.46" />Et factum est, post triduum et invenerunt illum in templo sedentem in medio docentium, audientem illos, et interrogantem eos.<verse eID="luke.2.46" />
        <verse sID="luke.2.47" osisID="luke.2.47" />Stupebant autem omnes, qui eum audiebant, super prudentia et responsis eius.<verse eID="luke.2.47" />
        <verse sID="luke.2.48" osisID="luke.2.48" />Et viso illo, expaverunt. Et dixit mater eius ad illum: Fili, quid fecisti nobis sic? ecce pater tuus et ego dolentes quaerebamus te.<verse eID="luke.2.48" />
        <verse sID="luke.2.49" osisID="luke.2.49" />Et ait ad illos: Quid est quod me quaerebatis? nescitis quia in his, quae patris mei sunt, oportet me esse?<verse eID="luke.2.49" />
        <verse sID="luke.2.50" osisID="luke.2.50" />Et ipsi non intellexerunt verbum, quod locutus est ad illos.<verse eID="luke.2.50" />
        <verse sID="luke.2.51" osisID="luke.2.51" />Et descendit cum illis, et venit in Nazareth: et erat subditus illis. Et mater eius conservabat omnia verba haec in corde suo.<verse eID="luke.2.51" />
        <verse sID="luke.2.52" osisID="luke.2.52" />Et Iesus proficiebat aetate et sapientia, et gratia apud Deum et homines.<verse eID="luke.2.52" />
      </p>
      <chapter eID="luke.2" />
      <chapter sID="luke.3" osisID="luke.3" />
      <title>Chatper 3</title>
      <p>
        <verse sID="luke.3.1" osisID="luke.3.1" />Anno autem quintodecimo imperii Tiberii Caesaris, procurante Pontio Pilato Iudaeam, tetrarcha autem Galilaeae Herode, Philippo autem fratre eius tetrarcha Ituraeae, et Trachonitidis regionis, et Lysania Abilinae tetrarcha.<verse eID="luke.3.1" />
        <verse sID="luke.3.2" osisID="luke.3.2" />sub sacerdotum principibus Anna et Caipha: factum est verbum Domini super Iohannem Baptistam, Zachariae filium, in deserto.<verse eID="luke.3.2" />
        <verse sID="luke.3.3" osisID="luke.3.3" />Et venit in omnem regionem Iordanis, praedicans baptismum poenitentiae in remissionem peccatorum,<verse eID="luke.3.3" />
        <verse sID="luke.3.4" osisID="luke.3.4" />sicut scriptum est in Libro proverbiorum Isaiae prophetae: Vox clamantis in deserto: Parate viam Domini: rectas facite semitas eius:<verse eID="luke.3.4" />
        <verse sID="luke.3.5" osisID="luke.3.5" />omnis vallis implebitur: et omnis mons, et collis humiliabitur: et erunt prava in directa, et aspera in vias planas:<verse eID="luke.3.5" />
        <verse sID="luke.3.6" osisID="luke.3.6" />et videbit omnis caro salutare Dei.<verse eID="luke.3.6" />
        <verse sID="luke.3.7" osisID="luke.3.7" />Dicebat ergo ad turbas quae exibant ut baptizarentur ab eo: Progenies viperarum, quis ostendit vobis fugere ab ira ventura?<verse eID="luke.3.7" />
        <verse sID="luke.3.8" osisID="luke.3.8" />Facite ergo fructus dignos poenitentiae, et ne coeperitis dicere: Patrem habemus Abraham. Dico enim vobis, quia potens est Deus de lapidibus istis suscitare filios Abrahamae.<verse eID="luke.3.8" />
        <verse sID="luke.3.9" osisID="luke.3.9" />Iam autem et securis ad radices arborum posita est. Omnis autem arbor non faciens fructum bonum, excidetur, et in ignem mittetur.<verse eID="luke.3.9" />
        <verse sID="luke.3.10" osisID="luke.3.10" />Et interrogaverunt illum turbae, dicentes: Quid faciemus?<verse eID="luke.3.10" />
        <verse sID="luke.3.11" osisID="luke.3.11" />Respondens autem dicebat illis: Qui habet duas tunicas, det non habenti: et qui habet escas similiter faciat.<verse eID="luke.3.11" />
        <verse sID="luke.3.12" osisID="luke.3.12" />Venerunt autem et publicani ut baptizarentur, et dixerunt ad illum: Quid faciemus, Magister?<verse eID="luke.3.12" />
        <verse sID="luke.3.13" osisID="luke.3.13" />At ille dixit ad eos: Nihil amplius exigatis, quam quod constitutum est vobis.<verse eID="luke.3.13" />
        <verse sID="luke.3.14" osisID="luke.3.14" />Interrogaverunt etiam et milites, dicentes: Quid faciemus et nos? Et ait illis: Neminem concutiatis, neque calumniam faciatis: contenti estote stipendiis vestris.<verse eID="luke.3.14" />
        <verse sID="luke.3.15" osisID="luke.3.15" />Existimante autem plebe, et cogitantibus omnibus in praecordiis suis de Iohanne, ne forte ipse esset Christus:<verse eID="luke.3.15" />
        <verse sID="luke.3.16" osisID="luke.3.16" />respondens, dixit Iohannes omnibus: Ego quidem vos aqua baptico in poenitentiam: veniet autem fortior me, cuius non sum dignus solvere corrigiam calceamentorum eius: ipse vos baptizabit in Spiritu sancto, et igni:<verse eID="luke.3.16" />
        <verse sID="luke.3.17" osisID="luke.3.17" />et ferens ventilabrum in manu sua, et purgabit aream suam, et congregabit triticum in horreum suum, paleas autem comburet igni inexstinguibili.<verse eID="luke.3.17" />
        <verse sID="luke.3.18" osisID="luke.3.18" />Multa quidem et alia hortans evangelizabat populum.<verse eID="luke.3.18" />
        <verse sID="luke.3.19" osisID="luke.3.19" />Herodes autem tetrarcha, cum corriperetur ab illo de Herodiada uxore fratris sui, et de omnibus malis quae fecit Herodes,<verse eID="luke.3.19" />
        <verse sID="luke.3.20" osisID="luke.3.20" />adiecit et hoc supra omnia, et inclusit Iohannem in carcerem.<verse eID="luke.3.20" />
        <verse sID="luke.3.21" osisID="luke.3.21" />Factum est autem cum baptizatus esse omnis populus, et Iesu baptizato, et orante apertum est coelum:<verse eID="luke.3.21" />
        <verse sID="luke.3.22" osisID="luke.3.22" />et descendit Spiritus sanctus corporali specie sicut columba in ipsum: et vox de coelo facta est: Filius meus es tu, ego hodie genui te.<verse eID="luke.3.22" />
        <verse sID="luke.3.23" osisID="luke.3.23" />Et ipse Iesus erat incipiens fere annorum triginta, quod putabatur esse filius Ioseph,<verse eID="luke.3.23" />
        <verse sID="luke.3.24" osisID="luke.3.24" />Levi, qui fuit Melchi, qui fuit Ianne, qui fuit Ioseph.<verse eID="luke.3.24" />
        <verse sID="luke.3.25" osisID="luke.3.25" />qui fuit Naum, qui fuit Esli, qui fuit Magge,<verse eID="luke.3.25" />
        <verse sID="luke.3.26" osisID="luke.3.26" />qui fuit Mathatiae, qui fuit Semei, qui luit Iosec, qui fuit Iuda.<verse eID="luke.3.26" />
        <verse sID="luke.3.27" osisID="luke.3.27" />qui fuit Iohanna, qui fuit Resa, qui fuit Zorobabel, qui fuit Salatiel, qui fuit Meeri<verse eID="luke.3.27" />
        <verse sID="luke.3.28" osisID="luke.3.28" />qui fuit Melchi, qui fiiin Addi,qui fuit Cosam, qui fuit Helmadam, qui fuit Er¬<verse eID="luke.3.28" />
        <verse sID="luke.3.29" osisID="luke.3.29" />qui fuit Iesu, qui fuit Eliezer, qui fuit Iorim, qui fuit Matthatam, qui fuit Levi<verse eID="luke.3.29" />
        <verse sID="luke.3.30" osisID="luke.3.30" />qui fuit Symeon, qui fuit luda, qui fuit Iosef, qui fuit Ionam, oui fuit Eliachim<verse eID="luke.3.30" />
        <verse sID="luke.3.31" osisID="luke.3.31" />qui fuit Melea, qui fuit Menna, qui fuit Mattata, qui fuit Natam, qui tuit David<verse eID="luke.3.31" />
        <verse sID="luke.3.32" osisID="luke.3.32" />qui fuit Iesse, qui fuit Iobed, qui fuit Booz, qui fuit Salmon, qui fuit Naasson,<verse eID="luke.3.32" />
        <verse sID="luke.3.33" osisID="luke.3.33" />qui fuit Aminadab, qui fui Aram, qui fuit Esrom, qui fuit Fares, qui fuit Iudae,<verse eID="luke.3.33" />
        <verse sID="luke.3.34" osisID="luke.3.34" />qui fuit Iacob, qui fuit Isac, qui fuit Abraham, qui fuit Thare, qui Luit Nachor,<verse eID="luke.3.34" />
        <verse sID="luke.3.35" osisID="luke.3.35" />qui fuit Seruch, qui fuit Ragau, qui fuit Phalec, qui fuit Eber, qui fuit Sale<verse eID="luke.3.35" />
        <verse sID="luke.3.36" osisID="luke.3.36" />qui fuit Cainan, qui fuit Arfaxat, qui fuit Sem, qui fuit Noe, qui fuit Lamech<verse eID="luke.3.36" />
        <verse sID="luke.3.37" osisID="luke.3.37" />qui fuit Matusale, qui fuit Enoc, qui fuit Iareth, qui fuit Malaleel, qui fuit Coinan<verse eID="luke.3.37" />
        <verse sID="luke.3.38" osisID="luke.3.38" />qui fuit Enos, qui fuit Seth, qui fuit Adam, qui fuit Dei.<verse eID="luke.3.38" />
      </p>
      <chapter eID="luke.3" />
      <chapter sID="luke.4" osisID="luke.4" />
      <title>Chatper 4</title>
      <p>
        <verse sID="luke.4.1" osisID="luke.4.1" />Iesus autem plenus Spiritu sancto regressus est ab Iordane: et agebatur a Spiritu in desertum<verse eID="luke.4.1" />
        <verse sID="luke.4.2" osisID="luke.4.2" />per dies quadraginta, et tentabatur a diabolo. Et nihil manducavit diebus; et consummatis his esuriit.<verse eID="luke.4.2" />
        <verse sID="luke.4.3" osisID="luke.4.3" />Dixit autem illi diabolus: Si filius Dei es, dic lapidi huic ut panis fiat.<verse eID="luke.4.3" />
        <verse sID="luke.4.4" osisID="luke.4.4" />Et respondit ad illum Iesus, dicens: Scriptum est: Quia non in pane solo vivet homo, sed in omni verbo Dei.<verse eID="luke.4.4" />
        <verse sID="luke.4.5" osisID="luke.4.5" />[9] Et duxit illum diabolus in Ierusalem et statuit eum super pinnam templi, et dixit illi: Si filius Dei es, mitte te hinc.<verse eID="luke.4.5" />
        <verse sID="luke.4.6" osisID="luke.4.6" />[10.] Scriptum est enim quod Angelis suis mandavit de te, ut te conservent:<verse eID="luke.4.6" />
        <verse sID="luke.4.7" osisID="luke.4.7" />[11.] quia in manibus tollent te, ne forte offendas ad lapidem pedem tuum.<verse eID="luke.4.7" />
        <verse sID="luke.4.8" osisID="luke.4.8" />[12.] Respondens Iesus, dixit illi: Scriptum est: Non tentabis Dominum Deum tuum.<verse eID="luke.4.8" />
        <verse sID="luke.4.9" osisID="luke.4.9" />[5] Et duxit illum iterum diabolus in montem altissimum, et ostendit illi omnia regna orbis terrae in momento temporis<verse eID="luke.4.9" />
        <verse sID="luke.4.10" osisID="luke.4.10" />[6.] et dixit ad illum diabolus: Haec omnia mihi tradita sunt; et cui volo do illa.<verse eID="luke.4.10" />
        <verse sID="luke.4.11" osisID="luke.4.11" />[7:] Tu vero si adoraveris coram me, erunt tua omnia.<verse eID="luke.4.11" />
        <verse sID="luke.4.12" osisID="luke.4.12" />[8.] Respondens, dixit illi Iesus: Scriptum est: Dominum Deum tuum adorabis, et illi soli servies.<verse eID="luke.4.12" />
        <verse sID="luke.4.13" osisID="luke.4.13" />Et consummata omni tentatione, diabolus recessit ab illo, usque ad tempus.<verse eID="luke.4.13" />
        <verse sID="luke.4.14" osisID="luke.4.14" />Et reversus est Iesus in virtute Spiritus in Galilaeam, et fama exiit de illo in universam regionem.<verse eID="luke.4.14" />
        <verse sID="luke.4.15" osisID="luke.4.15" />Et ipse docebat in synagogis eorum, et magnificabatur ab hominibus.<verse eID="luke.4.15" />
        <verse sID="luke.4.16" osisID="luke.4.16" />Et venit in Nazareth, ubi erat nutritus, et intravit secundum consuetudinem in die sabbati in synagoga, et surrexit legere.<verse eID="luke.4.16" />
        <verse sID="luke.4.17" osisID="luke.4.17" />Et traditus est illi Liber Isaiae prophetae. Et ut revolvit librum, et invenit locum ubi erat scriptum:<verse eID="luke.4.17" />
        <verse sID="luke.4.18" osisID="luke.4.18" />Spiritus Domini super me: quod unxit me, evangelizare pauperibus misit me,<verse eID="luke.4.18" />
        <verse sID="luke.4.19" osisID="luke.4.19" />praedicare captivis remissionem, et caecis visum, dimittere confractos in remissionem, praedicare annum Domini acceptum, et diem retributionis.<verse eID="luke.4.19" />
        <verse sID="luke.4.20" osisID="luke.4.20" />Et cum plicuisset librum, reddidit ministro, et sedit. Et omnium oculi erant in synagoga intendentes in eum.<verse eID="luke.4.20" />
        <verse sID="luke.4.21" osisID="luke.4.21" />Coepit autem dicere ad illos : Quia hodie impleta est haec scriptura in auribus vestris.<verse eID="luke.4.21" />
        <verse sID="luke.4.22" osisID="luke.4.22" />Et omnes illi testimonium reddebant: et mirabantur in verbis gratiae, quae procedebant de ore ipsius, et dicebant: Nonne hic est filius Ioseph?<verse eID="luke.4.22" />
        <verse sID="luke.4.23" osisID="luke.4.23" />Et ait ad illos: Utique dicetis mihi hanc similitudinem: Medice cura teipsum: quanta audivimus facta in Capharnaum, fac et hic in patria tua.<verse eID="luke.4.23" />
        <verse sID="luke.4.24" osisID="luke.4.24" />Ait autem Iesus: Amen dico vobis, quia nemo propheta acceptus est in patria sua.<verse eID="luke.4.24" />
        <verse sID="luke.4.25" osisID="luke.4.25" />In veritate dico vobis, multae viduae fuerunt in diebus Eliae in Israël, quando clausum est coelum annis tribus, et mensibus sex, cum facta esset fames magna in omni terra:<verse eID="luke.4.25" />
        <verse sID="luke.4.26" osisID="luke.4.26" />et ad nullam illarum missus est Elias, nisi in Sarepta Sidoniae, ad mulierem viduam.<verse eID="luke.4.26" />
        <verse sID="luke.4.27" osisID="luke.4.27" />Et multi leprosi erant in Israel sub Elisaeo propheta: et nemo eorum mundatus est nisi Naaman Syrus.<verse eID="luke.4.27" />
        <verse sID="luke.4.28" osisID="luke.4.28" />Et repleti sunt omnes in synagoga iracundia, haec audientes.<verse eID="luke.4.28" />
        <verse sID="luke.4.29" osisID="luke.4.29" />Et surnexerunt, et eiecerunt illum extra civitatem: et duxerunt illum super cilium montis supra quem civitas erat aedificata ipsorum, ut praecipitarent eum.<verse eID="luke.4.29" />
        <verse sID="luke.4.30" osisID="luke.4.30" />Ipse autem transivit per medium ipsorum, et ibat.<verse eID="luke.4.30" />
        <verse sID="luke.4.31" osisID="luke.4.31" />Et descendit Capharnaum in civitatem Galilaeae, et docebat illos sabbatis.<verse eID="luke.4.31" />
        <verse sID="luke.4.32" osisID="luke.4.32" />Et stupebant in doctrina eius, quia in potestate erat fermo ipsius.<verse eID="luke.4.32" />
        <verse sID="luke.4.33" osisID="luke.4.33" />Et in synagoga erat homo habens daemonium, et exclamavit voce magna,<verse eID="luke.4.33" />
        <verse sID="luke.4.34" osisID="luke.4.34" />dicens: Quid nobis, et tibi est Iesu Nazarene? ut quid venisti ante tempus perdere nos? scio te qui fis, Sanctus Dei filius.<verse eID="luke.4.34" />
        <verse sID="luke.4.35" osisID="luke.4.35" />Et screpavit illum Iesus, dicens: Ommutesce, et exi ab illo. Et proiiciens eum daemonium in medium, exiit ab eo, nihilque illum nocuit.<verse eID="luke.4.35" />
        <verse sID="luke.4.36" osisID="luke.4.36" />Et factus est pavor in omnibus, et colloquebantur ad invicem, dicentes: Quis est iste sermo, quod in potestate et virtute imperat immundis spiritibus, et exeunt?<verse eID="luke.4.36" />
        <verse sID="luke.4.37" osisID="luke.4.37" />Et divulgabatur fama de illo in omnem locum regionis.<verse eID="luke.4.37" />
        <verse sID="luke.4.38" osisID="luke.4.38" />Surgens autem de synagoga, intravit in domum Simonis et Andreae. Socrus autem Simonis tenebatur magnis febribus : et rogaverunt illum pro illa.<verse eID="luke.4.38" />
        <verse sID="luke.4.39" osisID="luke.4.39" />Et stans super illam, imperavit febri: et dimisit illam. Et continuo surrexit, et ministrabat illis.<verse eID="luke.4.39" />
        <verse sID="luke.4.40" osisID="luke.4.40" />Cum sol autem occidisset, omnes quicunque habebant infirmos variis languoribus, adducebant illos ad eum. At ille singulis manus imponens, curabat eos.<verse eID="luke.4.40" />
        <verse sID="luke.4.41" osisID="luke.4.41" />Exibant etiam daemonia a multis, clamantia et dicentia: Tu es filius Dei: et increment ea, non sinebat ea loqui, quia sciebant Iesum ipsum esse Christum.<verse eID="luke.4.41" />
        <verse sID="luke.4.42" osisID="luke.4.42" />Facta autem die egressus abiit in desertum lorum, et turbae requirebant eum, et venerunt usque ad ipsum: et retinebant illum ne ab eis discederet.<verse eID="luke.4.42" />
        <verse sID="luke.4.43" osisID="luke.4.43" />Quibus ille ait: Et aliis civitatibus oportet me evangelizare regnum Dei: quia ideo missus sum.<verse eID="luke.4.43" />
        <verse sID="luke.4.44" osisID="luke.4.44" />Et erat praedicans in synagogis Galileae.<verse eID="luke.4.44" />
      </p>
      <chapter eID="luke.4" />
      <chapter sID="luke.5" osisID="luke.5" />
      <title>Chatper 5</title>
      <p>
        <verse sID="luke.5.1" osisID="luke.5.1" />Factum est autem cum turbae irruerent in eum, et audierunt verbum Dei, et ipse stans secus stagnum Genesareth,<verse eID="luke.5.1" />
        <verse sID="luke.5.2" osisID="luke.5.2" />vidit duas naves stare secus stagnum: piscatores autem descenderant ex ipsis, et lavabant retia.<verse eID="luke.5.2" />
        <verse sID="luke.5.3" osisID="luke.5.3" />Ascendens autem in unam navem, quae erat Simonis, dixit illis ut ducerent a terra in altum. Et sedens docebat de navicula turbas.<verse eID="luke.5.3" />
        <verse sID="luke.5.4" osisID="luke.5.4" />Ut cessavit autem loqui, dixit ad Simonem: Duc in altum, et laxa retia tua in capturam.<verse eID="luke.5.4" />
        <verse sID="luke.5.5" osisID="luke.5.5" />Respondens, dixit illi Simon: Praeceptor. per totam noctem laborantes, nihil cepimus: sed in verbo tuo laxabo retia.<verse eID="luke.5.5" />
        <verse sID="luke.5.6" osisID="luke.5.6" />Et cum hoc fecissent, concluserunt piscium multitudinem copiosam, rumpebantur autem retia eorum.<verse eID="luke.5.6" />
        <verse sID="luke.5.7" osisID="luke.5.7" />Et annuerunt sociis suis, qui erant in alia navi, ut venirent, et adiuvarent eos. Et venerunt, et impleverunt ambas naviculas, ita ut pene mergerentur.<verse eID="luke.5.7" />
        <verse sID="luke.5.8" osisID="luke.5.8" />Cum videret autem Simon Petrus, procidit ad pedes Iesu, dicens: Oro te, exi a me Domine, quia homo peccator sum.<verse eID="luke.5.8" />
        <verse sID="luke.5.9" osisID="luke.5.9" />Stupor enim circumdederat eum, et omnes qui cum illo erant, in captura piscium, quam ceperant.<verse eID="luke.5.9" />
        <verse sID="luke.5.10" osisID="luke.5.10" />Similiter autem Iacobus et Iohannes, filii Zebedaei, socii Simonis. Et dixit ad Simonem Iesus : Noli timere: iam ex hoc eris homines capiens.<verse eID="luke.5.10" />
        <verse sID="luke.5.11" osisID="luke.5.11" />Et abductis ad terram navibus, relinquentes omnia secuti sunt eum.<verse eID="luke.5.11" />
        <verse sID="luke.5.12" osisID="luke.5.12" />Et factum est, cum esset in una ex civitatibus, et ecce vir lepra plenus, et ipse procidens super faciem suam, deprecabatur eum, dicens: Si volueris, Domine, potes me mundare.<verse eID="luke.5.12" />
        <verse sID="luke.5.13" osisID="luke.5.13" />Et extendens manum, tetigit eum dicens: Volo: Mundare. Et continuo lepra discessit ab eo:<verse eID="luke.5.13" />
        <verse sID="luke.5.14" osisID="luke.5.14" />et ipse praecepit illi ut nemini diceret: sed, Vadens, ostende te sacerdoti, et offer munus pro emundatione tua, sicut praecepit Moyses, ut sit in testimonium vobis istud.<verse eID="luke.5.14" />
        <verse sID="luke.5.15" osisID="luke.5.15" />Divulgabatur autem de eo fermo: et conveniebant turbae multae audire, et curari ab infirmitatibus suis.<verse eID="luke.5.15" />
        <verse sID="luke.5.16" osisID="luke.5.16" />Ipse autem sedebat in deserto, et orabat.<verse eID="luke.5.16" />
        <verse sID="luke.5.17" osisID="luke.5.17" />Et factum est in una dierum, ipso docente et erant Pharisaei sedentes, et legis doctores, qui advenerant ex omni castello Galilaeae, et Iudaeae et Ierusalem: et virtus erat Domini ut curaret eos.<verse eID="luke.5.17" />
        <verse sID="luke.5.18" osisID="luke.5.18" />Et ecce viri ferentes in lecto hominem, qui erat paralyticus: et quaerebant inferre illum, et ponere.<verse eID="luke.5.18" />
        <verse sID="luke.5.19" osisID="luke.5.19" />Et non invenientes qua parte illum inferrent prae turba, ascendentes per tectum, per tegulas summiserunt illum in medio cum grabato ante Iesum.<verse eID="luke.5.19" />
        <verse sID="luke.5.20" osisID="luke.5.20" />Qui, cum vidisset fidem illorum, dixit homini: Dimittuntur tibi peccata tua.<verse eID="luke.5.20" />
        <verse sID="luke.5.21" osisID="luke.5.21" />Et coeperunt cogitare scribae, et Pharisaei dicentes in cordibus suis: Quis est hic, qui loquitur blasphemias? Quis potest peccata dimittere, nisi solus Deus?<verse eID="luke.5.21" />
        <verse sID="luke.5.22" osisID="luke.5.22" />Cognitis autem Iesus cogitationibus eorum, dixit ad eos: Quid cogitatis mala in cordibus vestris?<verse eID="luke.5.22" />
        <verse sID="luke.5.23" osisID="luke.5.23" />Quid est facilius dicere : Dimittuntur tibi peccata tua; aut dicere: Surge, et ambula?<verse eID="luke.5.23" />
        <verse sID="luke.5.24" osisID="luke.5.24" />Ut sciatis autem quoniam potestatem habet Filius hominis super terram peccata dimittere, (dixit paralytico) Tibi dico, surge, tolle grabatum tuum, et vade in domum tuam.<verse eID="luke.5.24" />
        <verse sID="luke.5.25" osisID="luke.5.25" />Et continuo surrexit coram ipsis: et sublato grabato, in quo iacebat, abiit in domum suam, magnificans Deum.<verse eID="luke.5.25" />
        <verse sID="luke.5.26" osisID="luke.5.26" />Et pavor apprehendit omnes, et magnificabant Deum. Et timore repleti sunt, dicentes: Quoniam vidimus mirabilia hodie.<verse eID="luke.5.26" />
        <verse sID="luke.5.27" osisID="luke.5.27" />Et post haec exiit Iesus, et aspexit publicanum nomine Levi, sedentem ad Teloneum, et dixit ei : Sequere me.<verse eID="luke.5.27" />
        <verse sID="luke.5.28" osisID="luke.5.28" />Et dimissis omnibus, surrexit, et secutus est eum.<verse eID="luke.5.28" />
        <verse sID="luke.5.29" osisID="luke.5.29" />Et fecit ei epulum magnum Levi in domo sua: et erat turba magna publicanorum, et aliorum, qui cum eis erant discumbentes.<verse eID="luke.5.29" />
        <verse sID="luke.5.30" osisID="luke.5.30" />Pharisaei autem et scribae eorum murmurabant, dicentes ad discipulos eius : Quare cum publicanis et peccatoribus manducat et bibit?<verse eID="luke.5.30" />
        <verse sID="luke.5.31" osisID="luke.5.31" />Et respondens Iesus, dixit ad illos: Non est opus sanis medicus, sed male habentibus.<verse eID="luke.5.31" />
        <verse sID="luke.5.32" osisID="luke.5.32" />Non veni vocare iustos, sed peccatores in poenitentiam.<verse eID="luke.5.32" />
        <verse sID="luke.5.33" osisID="luke.5.33" />Illi autem dixerunt ad eum: Quare discipuli Iohannis ieiunant frequenter, et Pharisaeorum, et orationes faciunt: tui autem discipuli edunt et bibunt?<verse eID="luke.5.33" />
        <verse sID="luke.5.34" osisID="luke.5.34" />Ipse autem dixit ad illos: Non possunt filii sponsi, quandiu sponsus cum eis est, ieiunare.<verse eID="luke.5.34" />
        <verse sID="luke.5.35" osisID="luke.5.35" />Venient autem dies cum auferetur ab eis sponsus, et tunc ieiunabunt in illis diebus.<verse eID="luke.5.35" />
        <verse sID="luke.5.36" osisID="luke.5.36" />Dixit autem parabolam ad eos: Quia nemo commissuram de vestimento novo immittit in vestimentum vetus: si quominus et novum conscindit, et veteri non convenit additamentum quod est a novo.<verse eID="luke.5.36" />
        <verse sID="luke.5.37" osisID="luke.5.37" />Et nemo mittit vinum novum in utres veteres: si quominus rumpet vinum novum utres, et vinum effundetur, et utres peribunt:<verse eID="luke.5.37" />
        <verse sID="luke.5.38" osisID="luke.5.38" />sed vinum novum in utres novos mittunt, et utraque conservantur.<verse eID="luke.5.38" />
      </p>
      <chapter eID="luke.5" />
      <chapter sID="luke.6" osisID="luke.6" />
      <title>Chatper 6</title>
      <p>
        <verse sID="luke.6.1" osisID="luke.6.1" />Factum est autem sabbato perambulare eum per fata, et discipuli eius vellebant spicas, et edebant confricantes eas manibus suis.<verse eID="luke.6.1" />
        <verse sID="luke.6.2" osisID="luke.6.2" />Quidam autem Pharisaeorum dicebant: Quid facitis sibbatis quod non licet?<verse eID="luke.6.2" />
        <verse sID="luke.6.3" osisID="luke.6.3" />Et respondens Ieius, diut illis : Neque hoc legistis quod fecit David, quando esuriit ipse, et qui cum eo erant:<verse eID="luke.6.3" />
        <verse sID="luke.6.4" osisID="luke.6.4" />et introivit in domum Dei, et panes propositionis accepit, et manducavit, et eis qui cum eo erant dedit: quos non licebat manducare nisi solis sacerdotibus?<verse eID="luke.6.4" />
        <verse sID="luke.6.5" osisID="luke.6.5" />Et dicebat illis: Quia Dominus est Filius hominis, etiam sabbati.<verse eID="luke.6.5" />
        <verse sID="luke.6.6" osisID="luke.6.6" />Factum est autem in alio sabbato, introire eum in synagogam, et docere. Erat autem illic homo, et manus illius dextera erat arida.<verse eID="luke.6.6" />
        <verse sID="luke.6.7" osisID="luke.6.7" />Observabant igitur Seribae, et Pharisaei, si sabbato curaret: ut invenirent unde accusarent cum.<verse eID="luke.6.7" />
        <verse sID="luke.6.8" osisID="luke.6.8" />Ipse autem sciebat cogitationes eorum : et dicit illi homini habenti manum aridam: Surge, et sta in medio. Et surrexit, et stetit.<verse eID="luke.6.8" />
        <verse sID="luke.6.9" osisID="luke.6.9" />Dixit autem Iesus ad illos: Interrogabo vos, si licet sabbato benefacere, aut male; animam salvare, aut perdere?<verse eID="luke.6.9" />
        <verse sID="luke.6.10" osisID="luke.6.10" />Et circumspiciens omnes illos iratus, dixit homini illi: Extende manum tuam. Et extendit: et restituta est manus eius, et facta est sicut altera.<verse eID="luke.6.10" />
        <verse sID="luke.6.11" osisID="luke.6.11" />Illi autem impleti sunt stulititia, et colloquebantur ad alterutrum quidnam facerent de Iesu.<verse eID="luke.6.11" />
        <verse sID="luke.6.12" osisID="luke.6.12" />Factum est autem in illis diebus, exiit Iesus in monte orare, et erat pernoctans in oratione Dei.<verse eID="luke.6.12" />
        <verse sID="luke.6.13" osisID="luke.6.13" />Et cum factum esset dies, convocavit ad se discipulos suos: et eleuit ex eis duodecim (quos et Apostolos nominavit<verse eID="luke.6.13" />
        <verse sID="luke.6.14" osisID="luke.6.14" />Petrum, et Andream fratrem eius, et Iacobum, et Iohannem, et Philippum, et Bartholomaeum.<verse eID="luke.6.14" />
        <verse sID="luke.6.15" osisID="luke.6.15" />et Matthaeum, et Thomam, et Iacobum Alphaei, et Simonem, qui vocatur Zelotes,<verse eID="luke.6.15" />
        <verse sID="luke.6.16" osisID="luke.6.16" />et Iudam Iacobi, et Iudam Scariotha, qui factus est traditor.<verse eID="luke.6.16" />
        <verse sID="luke.6.17" osisID="luke.6.17" />Et descendens cum illis, stetit in loco campestri, et turba discipulorum eius cum eo, et multitudo magna populi de tota Iudaea, et Ierusalem et trans fretum, et maritimi Tyri, et Sidonis, et aliarum civitatum.<verse eID="luke.6.17" />
        <verse sID="luke.6.18" osisID="luke.6.18" />qui venerant audire eum, et curari a languoribus suis. Et qui vexabantur a spiritibus immundis, curabantur.<verse eID="luke.6.18" />
        <verse sID="luke.6.19" osisID="luke.6.19" />Et omnis turba quaerebat tangere eum, et curari: quia virtus ab eo exibat, et sanabat omnes.<verse eID="luke.6.19" />
        <verse sID="luke.6.20" osisID="luke.6.20" />Ipse autem elevatis oculis suis in discipulos suos, dicebat: Beati pauperes spiritu: quia vestrum est regnum coelorum.<verse eID="luke.6.20" />
        <verse sID="luke.6.21" osisID="luke.6.21" />Beati, qui esuritis, et sititis iustitiam: quoniam ipsi saturabimini. Beati, qui fletis nunc: quia ridebitis.<verse eID="luke.6.21" />
        <verse sID="luke.6.22" osisID="luke.6.22" />Beati eritis cum odient vos homines, et quando separaverint vos, et cum eiecerint, et exprobraverint nomen vestrum quasi nequam, propter Filium hominis.<verse eID="luke.6.22" />
        <verse sID="luke.6.23" osisID="luke.6.23" />Gaudete in illa die, et exsultate: ecce enim merces vestra multa est in coelo: eadem enim faciebant Prophetis patres illorum.<verse eID="luke.6.23" />
        <verse sID="luke.6.24" osisID="luke.6.24" />Veruntamen vae vobis divitibus, quoniam iam confecuti estis consolationem vestram.<verse eID="luke.6.24" />
        <verse sID="luke.6.25" osisID="luke.6.25" />Vae vobis, qui saturati estis: quia esurietis. Vae vobis, qui ridetis nunc: quia plangetis et flebitis.<verse eID="luke.6.25" />
        <verse sID="luke.6.26" osisID="luke.6.26" />Vae quando bene vobis dixerint omnes homines: eadem faciebantattipseudoprophetis patres eorum.<verse eID="luke.6.26" />
        <verse sID="luke.6.27" osisID="luke.6.27" />Sed vobis dico, qui auditis: Diligite inimicos vestros, benefacite odientibus vobis.<verse eID="luke.6.27" />
        <verse sID="luke.6.28" osisID="luke.6.28" />Benedicite maledicentibus vobis, orate pro calumniantibus vobis.<verse eID="luke.6.28" />
        <verse sID="luke.6.29" osisID="luke.6.29" />Percutienti te in maxillam, praebe illi et alteram. Et auferenti a te pallium, tunicam ne prohibeas.<verse eID="luke.6.29" />
        <verse sID="luke.6.30" osisID="luke.6.30" />Omni autem petenti te, da: et auferentem tunicam tuam, noli prohibere.<verse eID="luke.6.30" />
        <verse sID="luke.6.31" osisID="luke.6.31" />Et quomodo vultis ut faciant vobis homines, et vos facite illis similiter.<verse eID="luke.6.31" />
        <verse sID="luke.6.32" osisID="luke.6.32" />Et si diligitis eos, qui vos diligunt, quae est vobis gratia? nam peccatores diligentes se diligunt.<verse eID="luke.6.32" />
        <verse sID="luke.6.33" osisID="luke.6.33" />Et si benefeceritis benefacientibus vobis; quae est gratia? cum et peccatores haec faciunt.<verse eID="luke.6.33" />
        <verse sID="luke.6.34" osisID="luke.6.34" />Et si feneratis a quibus speratis recipere; quae vobis est gratia? nam et peccatores peccatoribus fenerantur, ut recipiant.<verse eID="luke.6.34" />
        <verse sID="luke.6.35" osisID="luke.6.35" />Veruntamen diligite inimicos vestros, et benefacite: fenerate, nii.il inde iperantes: et erit merces vestra multa in coolis, et eritis filii Altissimi, quoniam ipse bonus est super ingratos et malos.<verse eID="luke.6.35" />
        <verse sID="luke.6.36" osisID="luke.6.36" />Estote misericordes, sicut Pater vester mifericors est vobis.<verse eID="luke.6.36" />
        <verse sID="luke.6.37" osisID="luke.6.37" />Nolite iudicare, ne iudicetur de vobis: nolite condemnare, ne condemnemi. Dimittite et dimittetur vobis.<verse eID="luke.6.37" />
        <verse sID="luke.6.38" osisID="luke.6.38" />Date, et dabitur vobis: mensuram bonam, cumulatam, superfundentem dabunt in sinum vestrum. Qualem enim mensuram mensi fueritis, remetietur vobis.<verse eID="luke.6.38" />
        <verse sID="luke.6.39" osisID="luke.6.39" />Dicebat enim et parabolam illis: Nunquid potest caecus caeco ducatum praestare? nonne ambo in foveam cadunt?<verse eID="luke.6.39" />
        <verse sID="luke.6.40" osisID="luke.6.40" />Non est discipulus super magistrum: perfectus autem erit omnis, si sit sicut magister meus.<verse eID="luke.6.40" />
        <verse sID="luke.6.41" osisID="luke.6.41" />Quid autem vides festucam in oculo fratris tui, trabem autem, quae est in oculo tuo, non vides?<verse eID="luke.6.41" />
        <verse sID="luke.6.42" osisID="luke.6.42" />Aut quomodo potes dicere fratri tuo: Sine eiiciam stipulam de oculo tuo: et ecce in oculo tuo trabes subiacet? Hypocrita, eiice primum trabem de oculo tuo: et tunc videbis eiicere festucam de oculo fratris tui.<verse eID="luke.6.42" />
        <verse sID="luke.6.43" osisID="luke.6.43" />Non est enim arbor bona, faciens fructus malos: neque arbor mala, faciens fructus bonos.<verse eID="luke.6.43" />
        <verse sID="luke.6.44" osisID="luke.6.44" />Unaquaeque arbor ex fructu suo cognoscetur. Non enim colligunt de spinis ficus: neque de rubo vindemiant uvas.<verse eID="luke.6.44" />
        <verse sID="luke.6.45" osisID="luke.6.45" />Bonus enim homo de bono thesauro cordis sui profert bona: et malus homo de malo thesauro cordis sui profert malum. Ex abundantia enim cordis os eius loquitur.<verse eID="luke.6.45" />
        <verse sID="luke.6.46" osisID="luke.6.46" />Quid autem me vocatis Domine, Domine: et non facitis, quae dico?<verse eID="luke.6.46" />
        <verse sID="luke.6.47" osisID="luke.6.47" />Omnis qui venit ad me, et audit verba mea, et facit ea: ostendam vobis cui similis est:<verse eID="luke.6.47" />
        <verse sID="luke.6.48" osisID="luke.6.48" />similis est homini domum aedificanti, qui fodit in altum, et posuit fundamenta super petram: Inundatione autem facta, irruit flumen in domum illam, et non valuit concutere eam: fundata enim erat super petram.<verse eID="luke.6.48" />
        <verse sID="luke.6.49" osisID="luke.6.49" />Qui autem audit verba mea, et non facit ea: similis est homini aedificanti domum suam super terram sine fundamento: impegit flumen in domum illam, et cecidit: et facta est ruina domus illius magna.<verse eID="luke.6.49" />
      </p>
      <chapter eID="luke.6" />
      <chapter sID="luke.7" osisID="luke.7" />
      <title>Chatper 7</title>
      <p>
        <verse sID="luke.7.1" osisID="luke.7.1" />Factum est autem cum perfecisset Iesus omnia verba in auribus populi, introivit Capharnaum.<verse eID="luke.7.1" />
        <verse sID="luke.7.2" osisID="luke.7.2" />Centurionis autem cuiusdam servus male habens, proximus morti erat: qui erat illi pretiosus.<verse eID="luke.7.2" />
        <verse sID="luke.7.3" osisID="luke.7.3" />Cum audisset de Iesu, misit seniores Iudaeorum, rogans Iesum ut veniret, et sanaret servum eius.<verse eID="luke.7.3" />
        <verse sID="luke.7.4" osisID="luke.7.4" />Illi autem cum advenissent, rogabant Iesum sollicite, dicentes: Quia dignus est ut praestes ei hoc:<verse eID="luke.7.4" />
        <verse sID="luke.7.5" osisID="luke.7.5" />diligit enim gentem nostram: et synagogam ipse aedificavit nobis.<verse eID="luke.7.5" />
        <verse sID="luke.7.6" osisID="luke.7.6" />Ibat ergo cum illis Iesus. Et iam cum non longe esset a domo, misit ad eum amicos Centurio, dicens ei: Domine noli te vexare: Non enim sum dignus ut sub tectum meum intres:<verse eID="luke.7.6" />
        <verse sID="luke.7.7" osisID="luke.7.7" />sed dic verbo, et curabitur puer meus:<verse eID="luke.7.7" />
        <verse sID="luke.7.8" osisID="luke.7.8" />nam et ego homo sum sub potestate constitutus, et habeo sub me milites: et dico huic vade, et vadit; et alio veni, et venit ; et servo meo dico, fac hoc, et facit.<verse eID="luke.7.8" />
        <verse sID="luke.7.9" osisID="luke.7.9" />Auditis igitur sermonibus his, Iesus miratus est: et conversus sequentibus se turbis, ait: Amen dico vobis, in nullo tantam fidem inveni in Israël.<verse eID="luke.7.9" />
        <verse sID="luke.7.10" osisID="luke.7.10" />Et reversi domum, qui missi erant, invenerunt puerum salvum.<verse eID="luke.7.10" />
        <verse sID="luke.7.11" osisID="luke.7.11" />Et factum est: sequenti die ibat in civitatem, quae vocatur Naim: et comitabantur cum eo discipuli eius multi, et turba magna.<verse eID="luke.7.11" />
        <verse sID="luke.7.12" osisID="luke.7.12" />Et factum est quomodo appropinquavit portas civitatis, et ecce efferebatur unicus filius matri suae: et haec vidua erat: et turba multa civitatis cum ea.<verse eID="luke.7.12" />
        <verse sID="luke.7.13" osisID="luke.7.13" />Et cum vidisset illam Dominus, misericordia motus est super eam, et dixit illi: Noli flere.<verse eID="luke.7.13" />
        <verse sID="luke.7.14" osisID="luke.7.14" />Et accedens tetigit loculum. (Illi itaque qui portabant, steterunt) Et dixit Iesus: Adolescens, tibi dico, surge.<verse eID="luke.7.14" />
        <verse sID="luke.7.15" osisID="luke.7.15" />Et surrexit, et sedit qui erat mortuus, et coepit loqui. Et reddidit eum matri suae.<verse eID="luke.7.15" />
        <verse sID="luke.7.16" osisID="luke.7.16" />Et hoc viso, invasit omnes timor: et honorificabant Deum, dicentes: Quia propheta magnus surrexit in nobis: et quia visitavit Dominus populum suum in bonum.<verse eID="luke.7.16" />
        <verse sID="luke.7.17" osisID="luke.7.17" />Et exiit sermo iste in totam Iudaeam, et omni regioni confini de eo.<verse eID="luke.7.17" />
        <verse sID="luke.7.18" osisID="luke.7.18" />Et renuntiaverunt Iohanni discipuli eius et de omnibus his.<verse eID="luke.7.18" />
        <verse sID="luke.7.19" osisID="luke.7.19" />Et convocavit duos discipulos suos Iohannes, et misit ad Iesum, dicens: Tu es qui venturuses, an alium speramus?<verse eID="luke.7.19" />
        <verse sID="luke.7.20" osisID="luke.7.20" />Qui cum venissent ad eum viri illi, dixerunt: Iohannes Baptista misit nos ad te dicens: Tu es, qui venturus es, an alium speramus?<verse eID="luke.7.20" />
        <verse sID="luke.7.21" osisID="luke.7.21" />(in illa hora multos curavit a languoribus suis, et a verberibus, et malis spiritibus,  et caecos multos faciebat videre.)<verse eID="luke.7.21" />
        <verse sID="luke.7.22" osisID="luke.7.22" />Et respondens Iesus, dixit illis: Euntes renuntiate Iohanni quae vidistis, et audistis: Caeci vident, claudi ambulant, leprosi mundantur, surdi audiunt, mortui resurgunt, pauperes evangelizantur :<verse eID="luke.7.22" />
        <verse sID="luke.7.23" osisID="luke.7.23" />et beatus quicunque non scandalizabitur in me.<verse eID="luke.7.23" />
        <verse sID="luke.7.24" osisID="luke.7.24" />Cum discessissent autem nuncii Iohannis, coepit Iesus dicere ad turbas de Iohanne: Quid existis in desertum videre? arundinem vento agitari?<verse eID="luke.7.24" />
        <verse sID="luke.7.25" osisID="luke.7.25" />Sed quid existis videre? hominem mollibus vestitum? Ecce qui mollibus vestiuntur, in domibus regum sunt.<verse eID="luke.7.25" />
        <verse sID="luke.7.26" osisID="luke.7.26" />Sed quid existis videre? prophetam? Utique dico vobis, et amplius quam Propheta:<verse eID="luke.7.26" />
        <verse sID="luke.7.27" osisID="luke.7.27" />ipse est, de quo scriptum est: Ecce mitto angelum meum ante faciem tuam, qui praeparabit viam tuam ante te.<verse eID="luke.7.27" />
        <verse sID="luke.7.28" osisID="luke.7.28" />Dico autem vobis: Quia nemo inter natos mulierum maior Iohanne Baptista: qui minimus est autem in regno Dei, maior est illo.<verse eID="luke.7.28" />
        <verse sID="luke.7.29" osisID="luke.7.29" />Et omnis populus cum audisset et publicani, iustificaverunt Deum, baptizati baptismum Iohannis.<verse eID="luke.7.29" />
        <verse sID="luke.7.30" osisID="luke.7.30" />Pharisaei autem, et legis doctores consilium Dei spreverunt in se, cum non essent baptizati.<verse eID="luke.7.30" />
        <verse sID="luke.7.31" osisID="luke.7.31" />Cui ergo assimilabo homines generationis huius? cui sunt similes?<verse eID="luke.7.31" />
        <verse sID="luke.7.32" osisID="luke.7.32" />Similes sunt pueris in foro sedentibus, et clamantibus ad invicem, dicentibus: Cantavimus vobis, et non saltastis: planximus, et non plorastis.<verse eID="luke.7.32" />
        <verse sID="luke.7.33" osisID="luke.7.33" />Venit Iohannes Baptista, neque manducans, neque bibens, et dicitis: Daemonium habet.<verse eID="luke.7.33" />
        <verse sID="luke.7.34" osisID="luke.7.34" />Venit filius hominis manducans, et bibens. et dicitis: Ecce homo vorax, et vini potator; amicus publicanorum, et peccatorum.<verse eID="luke.7.34" />
        <verse sID="luke.7.35" osisID="luke.7.35" />Et iustificata est sapientia ab omnibus filiis suis.<verse eID="luke.7.35" />
        <verse sID="luke.7.36" osisID="luke.7.36" />Rogavit autem illum quidam ex Pharisaeis ut manducaret cum illo. Et ingressus domum Pharisaei recubuit.<verse eID="luke.7.36" />
        <verse sID="luke.7.37" osisID="luke.7.37" />Et ecce mulier, quae erat in civitate peccatrix, cum cognovisset quoniam in domo Pharisaei recubuit, attulit alabastrum unguenti:<verse eID="luke.7.37" />
        <verse sID="luke.7.38" osisID="luke.7.38" />et stans retro ad pedes eius flens, lacrymis suis lavit pedes eius, et capillis capitis sui tergebat. et osculabatur pedes eius, et ungebat unguento.<verse eID="luke.7.38" />
        <verse sID="luke.7.39" osisID="luke.7.39" />Videns autem Pharisaeus, qui eum invitaverat, dixit apud semetipsum dicens: Hic si esset propheta, sciret forsitan, quae mulier, et qualis est, quae eum tetigit: quia peccatrix est.<verse eID="luke.7.39" />
        <verse sID="luke.7.40" osisID="luke.7.40" />Et respiciens Iesus, dixit Simoni : Simon, habeo tibi aliquid dicere. Ille autem ait: Magister, dic. Dixit ergo Iesus:<verse eID="luke.7.40" />
        <verse sID="luke.7.41" osisID="luke.7.41" />duo debitores erant cuidam feneratori: et unus debebat denarios quingentos, alius autem denarios quinquaginta.<verse eID="luke.7.41" />
        <verse sID="luke.7.42" osisID="luke.7.42" />Et cum non haberent unde redderent, utrisque donavit. Quis igitur eum plus amavit?<verse eID="luke.7.42" />
        <verse sID="luke.7.43" osisID="luke.7.43" />Respondens Simon dixit : Arbitror quia cui plus donavit. Ipse itaque dixit ei : Recte iudicasti.<verse eID="luke.7.43" />
        <verse sID="luke.7.44" osisID="luke.7.44" />Et conversus ad mulierem, dixit: Simon, vides istam mulierem? Introivi in domum tuam, aquam pedibus meis non dedisti: haec autem lacrymis suis lavit pedes meos, et capillis suis extersit.<verse eID="luke.7.44" />
        <verse sID="luke.7.45" osisID="luke.7.45" />Osculum mihi non dedisti: haec autem ex quo introivi, non cessavit osculando pedes meos.<verse eID="luke.7.45" />
        <verse sID="luke.7.46" osisID="luke.7.46" />Oleo non unxisti caput meum: haec autem unguento unxit.<verse eID="luke.7.46" />
        <verse sID="luke.7.47" osisID="luke.7.47" />Propter quod dico tibi: Dimittuntur illi peccata multa, quoniam dilexit multum. Cui autem minus dimittitur, minus diligit.<verse eID="luke.7.47" />
        <verse sID="luke.7.48" osisID="luke.7.48" />Et dixit ad illam: Mulier, dimissa sunt tibi peccata.<verse eID="luke.7.48" />
        <verse sID="luke.7.49" osisID="luke.7.49" />Et coeperunt qui pariter recumbebant, dicere secum: Quis est hic, qui peccata dimittit?<verse eID="luke.7.49" />
        <verse sID="luke.7.50" osisID="luke.7.50" />Dixit autem Iesus ad mulierem: Fides tua te salvavit: vade in pace.<verse eID="luke.7.50" />
      </p>
      <chapter eID="luke.7" />
      <chapter sID="luke.8" osisID="luke.8" />
      <title>Chatper 8</title>
      <p>
        <verse sID="luke.8.1" osisID="luke.8.1" />Et factum est in sequenti, ut ipse circuiret civitates, et castella, praedicans, et annuntians regnum Dei: et illi duodecim discipuli cum eo<verse eID="luke.8.1" />
        <verse sID="luke.8.2" osisID="luke.8.2" />et mulieres quaedam, quae fuerant curatae ab spiritibus immundis, et infirmitatibus: et Maria, quae vocatur Magdalene, ex qua daemonia exierant duodecim,<verse eID="luke.8.2" />
        <verse sID="luke.8.3" osisID="luke.8.3" />et Iohanna Chuzae uxor procuratoris Herodis, et Susanna, et aliae multae, quae et ministrabant eis de facultatibus suis.<verse eID="luke.8.3" />
        <verse sID="luke.8.4" osisID="luke.8.4" />Conveniente autem turba multa, et qui de singulis civitatibus exibant, dixit parabolam ad illos :<verse eID="luke.8.4" />
        <verse sID="luke.8.5" osisID="luke.8.5" />Exiit qui seminat, seminare: et dum seminat, aliud cecidit secus viam, et conculcatum est, et volucres coeli comederunt illud.<verse eID="luke.8.5" />
        <verse sID="luke.8.6" osisID="luke.8.6" />Et aliud cecidit super petram: et natum exaruit, quia non habebat humorem.<verse eID="luke.8.6" />
        <verse sID="luke.8.7" osisID="luke.8.7" />Et aliud cecidit inter spinas, et creverunt spinae, et suffocaverunt illud.<verse eID="luke.8.7" />
        <verse sID="luke.8.8" osisID="luke.8.8" />Et aliud cecidit super terram bonam, et optimam: et cum fructificasset, fecit fructum cum centesimo. Haec dicens Iamabat: Qui habet aures audiendi, audiat.<verse eID="luke.8.8" />
        <verse sID="luke.8.9" osisID="luke.8.9" />Interrogaverunt autem eum discipuli, quae sit parabola haec.<verse eID="luke.8.9" />
        <verse sID="luke.8.10" osisID="luke.8.10" />Ipse itaque dixit illis: Vobis datum est nosse mysterium regni Dei, caeteris autem in parabolis: ut videntes non videant, et audientes non intelligant.<verse eID="luke.8.10" />
        <verse sID="luke.8.11" osisID="luke.8.11" />Est vero parabola haec seminantis: Semen est verbum Dei.<verse eID="luke.8.11" />
        <verse sID="luke.8.12" osisID="luke.8.12" />Qui autem secus viam seminati sunt, hi sunt qui audiunt verbum; venit autem diabolus, et tollit de corde eorum verbum, ne credentes salventur.<verse eID="luke.8.12" />
        <verse sID="luke.8.13" osisID="luke.8.13" />Qui vero super petram: ipsi sunt, qui cum audiunt, cum gaudio percipiunt verbum: et ipsi radices non habent: qui ad tempus credent, et in die tentationis recedunt.<verse eID="luke.8.13" />
        <verse sID="luke.8.14" osisID="luke.8.14" />Quod autem cecidit in spinis: hi sunt, qui audiunt verbum, et a sollicitudinibus divitiarum, et voluptatibus vitae, ambulantes, suffocantur, et non perferunt fructum.<verse eID="luke.8.14" />
        <verse sID="luke.8.15" osisID="luke.8.15" />Quod vero cecidit in bonam terram: hi sunt, qui in corde bono audiunt verbum, et retinent, et afferunt fructum cum tolerantia.<verse eID="luke.8.15" />
        <verse sID="luke.8.16" osisID="luke.8.16" />Nemo autem lucernam accensam ponit sub modium, aut sub lectum: sed ponit eam super candelabrum, ut omnibus luceat.<verse eID="luke.8.16" />
        <verse sID="luke.8.17" osisID="luke.8.17" />Nihil est enim occultum, quod non manifestetur: neque obscurum, quod non cognoscatur, et palam veniat.<verse eID="luke.8.17" />
        <verse sID="luke.8.18" osisID="luke.8.18" />Videte quomodo auditis. Quicunque enim habet, dabitur illi: et quicunque non habet, et quod putat se habere, auferetur ab eo.<verse eID="luke.8.18" />
        <verse sID="luke.8.19" osisID="luke.8.19" />Venerunt autem ad eum mater eius et fratres videre eum, et non poterant loqui cum eo propter turbas.<verse eID="luke.8.19" />
        <verse sID="luke.8.20" osisID="luke.8.20" />Nunciatum est ergo ei: Quia mater tua, et fratres tui foris stant, volentes te videre.<verse eID="luke.8.20" />
        <verse sID="luke.8.21" osisID="luke.8.21" />Ipse autem respondens, dixit illis: Mater mea, et fratres mei hi sunt, qui verbum Dei audiunt, et faciunt.<verse eID="luke.8.21" />
        <verse sID="luke.8.22" osisID="luke.8.22" />Factum est autem in una dierum: ipse ascendit in navem, et discipuli eius, et dixit ad illos: Transfretemus hoc stagnum. Et levaverunt.<verse eID="luke.8.22" />
        <verse sID="luke.8.23" osisID="luke.8.23" />Navigantibus autem illis, obdormivit, et descendit procella venti in stagnum, et complebatur fluctibus navicula, et periclitabatur.<verse eID="luke.8.23" />
        <verse sID="luke.8.24" osisID="luke.8.24" />Accesserunt autem, et excitaverunt illum, dicentes: Magister, perimus. Ille autem surrexit, et imperavit vento, et tempestas aquae cessavit: et facta est tranquillitas.<verse eID="luke.8.24" />
        <verse sID="luke.8.25" osisID="luke.8.25" />Dixit autem illis : Ubi est fides vestra? Et timentes, mirati sunt ad invicem, dicentes: Quis est hic, qui et ventis imperat et mari, et obaudiunt illi?<verse eID="luke.8.25" />
        <verse sID="luke.8.26" osisID="luke.8.26" />Enavigaverunt autem ad regionem Gerassenorum, quae est contra Galilaeam.<verse eID="luke.8.26" />
        <verse sID="luke.8.27" osisID="luke.8.27" />Et cum exisset ad terram, occurrit illi vir quidam de civitate, qui habebat daemonium temporibus multis, et vestimentum non induebatur, neque in domo manebat, sed in monumentis.<verse eID="luke.8.27" />
        <verse sID="luke.8.28" osisID="luke.8.28" />Cum vidisset autem Iesum, prostravit se ei: et exclamavit voce magna, dicens: Quid mihi, et tibi est Iesu Fili Dei Altissimi? oro te, ne me torqueas.<verse eID="luke.8.28" />
        <verse sID="luke.8.29" osisID="luke.8.29" />Praecipiebat enim spiritui immundo ut exiret ab homine. Multis enim temporibus invaserat illum: alligabatur etenim catenis et compedibus ut custodiretur, et disrumpebat vincula: agebatur ienim a daemonio in loco deferto.<verse eID="luke.8.29" />
        <verse sID="luke.8.30" osisID="luke.8.30" />Interrogavit autem eum Iesus: Quid tibi nomen est? At ille dixit: Legio nomen est mihi : multa enim fuerant daemonia.<verse eID="luke.8.30" />
        <verse sID="luke.8.31" osisID="luke.8.31" />Et rogabant illum ne imperaret illis ut in abyssum ieut.<verse eID="luke.8.31" />
        <verse sID="luke.8.32" osisID="luke.8.32" />Erat autem ibi grex porcorum pascentium: et rogaverunt illum, ut in porcos introirent. Es permisit illis.<verse eID="luke.8.32" />
        <verse sID="luke.8.33" osisID="luke.8.33" />Cum exissent autem daemonia ab homine introierunt in porcos: et impetu abiit grex porcorum per praeceps in mari, et suffocati sunt.<verse eID="luke.8.33" />
        <verse sID="luke.8.34" osisID="luke.8.34" />Cum vidissent autem qui pascebant quod factum est, fugerunt, et nunciaverunt in civitate, et in agris.<verse eID="luke.8.34" />
        <verse sID="luke.8.35" osisID="luke.8.35" />Exierunt autem de civitate videre quod factum est, et venerunt ad Iesum: et invenerunt hominem sedentem, a quo daemonia exierant vestitum, et sana mente, ad pedes Iesu, et timuerunt.<verse eID="luke.8.35" />
        <verse sID="luke.8.36" osisID="luke.8.36" />Nunciaverunt enim illis qui viderant, quomodo sanus esset factus:<verse eID="luke.8.36" />
        <verse sID="luke.8.37" osisID="luke.8.37" />et rogaverunt Iesum omnis multitudo regionis Gerassenorum ut discederet ab eis: timore enim magno continebantur. Ipse autem ascendens in naviculam, reversus est.<verse eID="luke.8.37" />
        <verse sID="luke.8.38" osisID="luke.8.38" />Et rogavit illum vir, a quo daemonia exierant, ut cum illo esset. Dimisit autem illum, dicens :<verse eID="luke.8.38" />
        <verse sID="luke.8.39" osisID="luke.8.39" />Vade in domum tuam, et enarra quanta tibi fecit Deus. Et abiit per totam civitatem, et praedicabat quanta fecerat ei Iesus.<verse eID="luke.8.39" />
        <verse sID="luke.8.40" osisID="luke.8.40" />Factum est autem cum redisset Iesus. excepit illum turba: erant enim omnes exspectantes eum.<verse eID="luke.8.40" />
        <verse sID="luke.8.41" osisID="luke.8.41" />Et cum venisset vir, cui nomen erat Iairus princeps synagogae: cecidit ad pedes eius, et rogabat eum ut introiret in domum eius.<verse eID="luke.8.41" />
        <verse sID="luke.8.42" osisID="luke.8.42" />quia filia unica erat illi fere annorum duodecim, et haec moriebatur. Et contigit, dum iret Iesus, a turbis comprimebatur.<verse eID="luke.8.42" />
        <verse sID="luke.8.43" osisID="luke.8.43" />Et ecce mulier quaedam erat in fluxu sanguinis annis duodecim, quae in medicos erogaverat omnem substantiam suam, nec ab ullo potuit curari:<verse eID="luke.8.43" />
        <verse sID="luke.8.44" osisID="luke.8.44" />accedens retro, et tetigit fimbriam vestimenti eius: et confestim stetit fluxus sanguinis eius.<verse eID="luke.8.44" />
        <verse sID="luke.8.45" osisID="luke.8.45" />Et dixit Iesus: Quis me tetigit? Negantibus autem omnibus, dixit ei Petrus, et qui cum eo erant: Praeceptor, turbae te comprimunt, et affligunt, et dicis: Quis me tetigit?<verse eID="luke.8.45" />
        <verse sID="luke.8.46" osisID="luke.8.46" />Et dixit Iesus: Tetigit me aliquis: ego enim sensi virtutem a me exisse.<verse eID="luke.8.46" />
        <verse sID="luke.8.47" osisID="luke.8.47" />Videns igitur mulier, quia non latuit eum venit tremens, et procidit ante pedes illius: et propter quam causam tetigisset eum, indicavit coram omni populo: et quemadmodum confestim sanata sit.<verse eID="luke.8.47" />
        <verse sID="luke.8.48" osisID="luke.8.48" />Ipse itaque dixit ei: Filia, fides tua te salvam fecit: vade in pace.<verse eID="luke.8.48" />
        <verse sID="luke.8.49" osisID="luke.8.49" />Adhuc eo loquente, venerunt ad principem synagogae, dicentes ei: Quia mortua est filia tua, noli vexare illum.<verse eID="luke.8.49" />
        <verse sID="luke.8.50" osisID="luke.8.50" />Iesus autem, audito hoc sermone, dixit patri puellae: Noli timere, tantum crede, et salvabitur.<verse eID="luke.8.50" />
        <verse sID="luke.8.51" osisID="luke.8.51" />Cum venisset autem in domum, non permisit introire secum quemquam, nisi Petrum, et Iohannem, et Iacobum, et patrem et matrem puellae.<verse eID="luke.8.51" />
        <verse sID="luke.8.52" osisID="luke.8.52" />Flebant autem omnes, et plangebant eam. Ipse ergo dixit: Nolite flere, non est enim mortua puella, sed dormit.<verse eID="luke.8.52" />
        <verse sID="luke.8.53" osisID="luke.8.53" />Irridebant autem eum, scientes quia mortua erat.<verse eID="luke.8.53" />
        <verse sID="luke.8.54" osisID="luke.8.54" />Ipse vero apprehensa manu eius clamavit, dicens: Puella, furge.<verse eID="luke.8.54" />
        <verse sID="luke.8.55" osisID="luke.8.55" />Et reversus est spiritus eius, et surrexit continuo. Et praecepit illi dari manducare.<verse eID="luke.8.55" />
        <verse sID="luke.8.56" osisID="luke.8.56" />parentes autem eius obstupuerunt, quibus praecepit ut nemini dicerent quod erat factum.<verse eID="luke.8.56" />
      </p>
      <chapter eID="luke.8" />
      <chapter sID="luke.9" osisID="luke.9" />
      <title>Chatper 9</title>
      <p>
        <verse sID="luke.9.1" osisID="luke.9.1" />Convocatis autem Iesus duodecim Apostolis, dedit illis virtutem, et potestatem super omnia daemonia, et valitudines curare.<verse eID="luke.9.1" />
        <verse sID="luke.9.2" osisID="luke.9.2" />Et misit illos praedicare regnum Dei; et sanare infirmos.<verse eID="luke.9.2" />
        <verse sID="luke.9.3" osisID="luke.9.3" />Et dixit ad eos: Nihil tuleritis in viam, non virgam, non peram, neque calciamenta, non panem, neque pecuniam, neque duas tunicas habueritis.<verse eID="luke.9.3" />
        <verse sID="luke.9.4" osisID="luke.9.4" />Et in quamcunque domum intoieritis, illic manete, et inde ne proficiscamini.<verse eID="luke.9.4" />
        <verse sID="luke.9.5" osisID="luke.9.5" />Et quicunque vos non receperint: exeuntes de civitate illa, excutite pulverem pedum vestrorum in testimonium super eos.<verse eID="luke.9.5" />
        <verse sID="luke.9.6" osisID="luke.9.6" />Exeuntes igitur circuibant castella, et civitates, evangelizantes, et curantes ubique.<verse eID="luke.9.6" />
        <verse sID="luke.9.7" osisID="luke.9.7" />Audivit autem Herodes tetrarcha omnia, quae faciebant ab eo, et haesitabat, propterea quod diceretur<verse eID="luke.9.7" />
        <verse sID="luke.9.8" osisID="luke.9.8" />a quibusdam: Quia Iohannes a mortuis resurrexit: a quibusdam autem: Quia Helias apparuit: ab aliis vero: Quod propheta unus de antiquis resurrexit.<verse eID="luke.9.8" />
        <verse sID="luke.9.9" osisID="luke.9.9" />Dixit autem Herodes: Iohannem ego decollavi: Quis est hic, de quo audio ego talia? Et quaerebat videre eum.<verse eID="luke.9.9" />
        <verse sID="luke.9.10" osisID="luke.9.10" />Et reversi Apostoli, enarraverunt ei quanta fecerunt: et assumptis illis secessit secreto in locum desertum, quod est Bethsaida.<verse eID="luke.9.10" />
        <verse sID="luke.9.11" osisID="luke.9.11" />Turbae autem ubi cognoverunt, secutae sunt eum: et excepit eos, et loquebatur illis de regno Dei, et eos, qui indigebant cura, curabat.<verse eID="luke.9.11" />
        <verse sID="luke.9.12" osisID="luke.9.12" />Cum autem coepisset declinare dies, accesserunt discipuli eius duodecim, et dixerunt ei: Dimitte turbas, et euntes in castella adiacentia requiescant, aut inveniant quod manducent: hîc in deserto loco sumus.<verse eID="luke.9.12" />
        <verse sID="luke.9.13" osisID="luke.9.13" />Verum ipse ait: Date illis manducare. Cui dixerunt: Non sunt enim amplius quam quinque panes, et duo pisces: nisi forte nos euntes, emamus in omnem hunc populum escas.<verse eID="luke.9.13" />
        <verse sID="luke.9.14" osisID="luke.9.14" />Erant enim quasi quinque millia virorum. Dixit autem ad discipulos suos: Facite discumbere illos per convavia quinquagenos.<verse eID="luke.9.14" />
        <verse sID="luke.9.15" osisID="luke.9.15" />Et ita fecerunt. Et discubuerunt omnes.<verse eID="luke.9.15" />
        <verse sID="luke.9.16" osisID="luke.9.16" />Acceptis igitur quinque panibus, et duobus piscibus, respexit in coelum, et benedixit eos: et fregit, et dedit discipulis suis, ut apponerent turbis.<verse eID="luke.9.16" />
        <verse sID="luke.9.17" osisID="luke.9.17" />Et manducaverunt, et saturati sunt. Et sublatum est quod supersuit eis, fragmentorum cophini duodecim.<verse eID="luke.9.17" />
        <verse sID="luke.9.18" osisID="luke.9.18" />Et factum est, cum esset singularis, erant cum eo discipuli: et interrogavit illos, dicens: Quem me dicunt turbae esse?<verse eID="luke.9.18" />
        <verse sID="luke.9.19" osisID="luke.9.19" />Illi respondentes, dixerunt ei: Iohannem Baptistam, alii autem Heliam, alti autem prophetam surrexisse magnum.<verse eID="luke.9.19" />
        <verse sID="luke.9.20" osisID="luke.9.20" />Dixit autem illis: Vos autem quem me dicitis esse? Respondit Simon Petrus, et dixit: Christum Dei.<verse eID="luke.9.20" />
        <verse sID="luke.9.21" osisID="luke.9.21" />Ipse vero praecepit illis nemini dici hoc,<verse eID="luke.9.21" />
        <verse sID="luke.9.22" osisID="luke.9.22" />dicens: Quoniam oportet filium hominis multa pati, et reprobari a senioribus, et principibus sacerdotum, et scribis, et intersici, et post triduum resurgere.<verse eID="luke.9.22" />
        <verse sID="luke.9.23" osisID="luke.9.23" />Dicebat autem ad omnes: Si quis vult post me venire, abneget seipsum sibi, et tollat crucem suam, et sequatur me.<verse eID="luke.9.23" />
        <verse sID="luke.9.24" osisID="luke.9.24" />Quicunque enim voluerit animam suam salvare, perdet illam: quicunque autem perdiderit animam suam propter me; salvabit illam:<verse eID="luke.9.24" />
        <verse sID="luke.9.25" osisID="luke.9.25" />quid enim prodest homini, lucrum facere totum mundum, semetipsum autem perdere, aut damnum facere?<verse eID="luke.9.25" />
        <verse sID="luke.9.26" osisID="luke.9.26" />Quicunque enim confusus fuerit me, et meos sermones: hunc Filius hominis confundet, cum venerit in gloriam suam, et Patris, et sanctorum Angelorum.<verse eID="luke.9.26" />
        <verse sID="luke.9.27" osisID="luke.9.27" />Dico autem vobis vere: sunt quidam hîc stantium, qui non gustabunt mortem quoadusque videant regnum Dei.<verse eID="luke.9.27" />
        <verse sID="luke.9.28" osisID="luke.9.28" />Factum est autem post ista verba quasi dies octo, et assumpsit Petrum, et Iohannem, et Iacobum, et ascendit in montem orare.<verse eID="luke.9.28" />
        <verse sID="luke.9.29" osisID="luke.9.29" />Et in orando, facta est species vultus eius alia: et vestitus candidus, fulgens.<verse eID="luke.9.29" />
        <verse sID="luke.9.30" osisID="luke.9.30" />Et ecce viri duo colloquebantur cum eo. Erant autem Moyses, et Helias,<verse eID="luke.9.30" />
        <verse sID="luke.9.31" osisID="luke.9.31" />visi in claritate: dicebant autem excessum eius, quem incipiebat implere in Ierusalem.<verse eID="luke.9.31" />
        <verse sID="luke.9.32" osisID="luke.9.32" />Petrus vero; et qui cum eo erant, gravati erant somno. Experti vero viderunt gloriam eius, et duos viros, qui cum eo stabant.<verse eID="luke.9.32" />
        <verse sID="luke.9.33" osisID="luke.9.33" />Et factum est cum discessissent ab eo, dixit Petrus ad Iesum: Praeceptor, bonum est nobis hîc esse: et faciamus tria tabernacula, unum Tibi, unum Moysi, et unum Heliae: ignorans quid diceret.<verse eID="luke.9.33" />
        <verse sID="luke.9.34" osisID="luke.9.34" />Haec aurem illo loquente, facta est nubs et obumbravit illos: timuerunt autem in eo, cum illi introirent in nubem.<verse eID="luke.9.34" />
        <verse sID="luke.9.35" osisID="luke.9.35" />Et vox facta est de nube: Hic est filius meus dilectissimus, audite eum.<verse eID="luke.9.35" />
        <verse sID="luke.9.36" osisID="luke.9.36" />Et dum fit vox, inventus est solus Iesus. Et ipsi tacuerunt, et nemini dixerunt in illis diebus quiquam ex his, quae viderant.<verse eID="luke.9.36" />
        <verse sID="luke.9.37" osisID="luke.9.37" />Factum est autem in sequenti die, descendentibus illis de monte, occurrit ei turba magna.<verse eID="luke.9.37" />
        <verse sID="luke.9.38" osisID="luke.9.38" />Et ecce vir quidam de turba exclamavit, dicens: Magister, oro te, aspice super filium meum, quia unicus est mihi:<verse eID="luke.9.38" />
        <verse sID="luke.9.39" osisID="luke.9.39" />et ecce arripuit illum spiritus, subito clamat, et collidit, et dissipat eum cum spuma, et vix discedit ab eo, conterens illum:<verse eID="luke.9.39" />
        <verse sID="luke.9.40" osisID="luke.9.40" />et rogavi discipulos tuos ut eiicerent illum. et non potuerunt.<verse eID="luke.9.40" />
        <verse sID="luke.9.41" osisID="luke.9.41" />Respondens itaque Iesus, dixit: O generatio incredula, et perversa, quoadusque apud vos ero, et sustinebo vos? Adduc huc filium tuum.<verse eID="luke.9.41" />
        <verse sID="luke.9.42" osisID="luke.9.42" />Adhuc autem accedente illo, collisit illum daemonium, et dissipavit eum.<verse eID="luke.9.42" />
        <verse sID="luke.9.43" osisID="luke.9.43" />Et increpavit Iesus spiritum, et sanavit puerum, et reddidit illum patri suo.<verse eID="luke.9.43" />
        <verse sID="luke.9.44" osisID="luke.9.44" />Omnes autem stupebant in magnitudine Dei. Universis igitur mirantibus nunc quae faciebat, dixit ei Petrus: Domine, propter quid nos non potuimus eiicere illud? Quibus dixit: Quoniam huiusmodi orationibus et ieiuniis eiicietur. Dicebat autem ad discipulos suos: Ponite vos in auribus vestris haec: Filius enim hominis incipit tradi in manibus hominum.<verse eID="luke.9.44" />
        <verse sID="luke.9.45" osisID="luke.9.45" />Illi autem ignorabant sermonem, et erat illis latens ut non sentirent illum: et timebant interrogare eum de verbo isto.<verse eID="luke.9.45" />
        <verse sID="luke.9.46" osisID="luke.9.46" />Intravit autem cogitatio in illos, quisnam esset maior illorum.<verse eID="luke.9.46" />
        <verse sID="luke.9.47" osisID="luke.9.47" />Iesus itaque videns cogitationes cordis illorum, apprehendens puerum, statuit illum iuxta se;<verse eID="luke.9.47" />
        <verse sID="luke.9.48" osisID="luke.9.48" />et dixit: Quicunque receperit puerum istum in nomine meo, me recipit: et quicunque me receperit, non me recipit, sed eum, qui me misit. Qui enim minimus est in omnibus, hic est magnus.<verse eID="luke.9.48" />
        <verse sID="luke.9.49" osisID="luke.9.49" />Respondens autem Iohannes, dixit: Praeceptor, vidimus quemdam in nomine tuo eiicientem daemonia, et vetavimus illum: quia non sequitur nobiscum.<verse eID="luke.9.49" />
        <verse sID="luke.9.50" osisID="luke.9.50" />Dixit autem ad illos Iesus: Nolite vetare : qui enim non est adversus vos, pro vobis est: nemo est enim qui non faciat virtutem in nomine meo.<verse eID="luke.9.50" />
        <verse sID="luke.9.51" osisID="luke.9.51" />Factum est autem cum supplerentur dies receptionis eius, et ipse faciem confirmavit ad pergendum Ierusalem.<verse eID="luke.9.51" />
        <verse sID="luke.9.52" osisID="luke.9.52" />Et praemisit nuncios ante faciem suam: et abeuntes introierunt in castellum Samaritanorum ad praeparandum illi.<verse eID="luke.9.52" />
        <verse sID="luke.9.53" osisID="luke.9.53" />Et non receperunt eum, quoniam facies eius erat pergens Ierusalem.<verse eID="luke.9.53" />
        <verse sID="luke.9.54" osisID="luke.9.54" />Videntes igitur discipuli eius Iacobus et Iohannes, dixerunt: Vis dicimus ignem descendere de coelo super illos, et consumere eos, sicut fecit Helias?<verse eID="luke.9.54" />
        <verse sID="luke.9.55" osisID="luke.9.55" />Conversus itaque corripuit illos, et dixit: Nescitis quali spiritu sitis.<verse eID="luke.9.55" />
        <verse sID="luke.9.56" osisID="luke.9.56" />Filius enim hominis non venit animas perdere, sed salvas facere.<verse eID="luke.9.56" />
        <verse sID="luke.9.57" osisID="luke.9.57" />Et factum est: illis ambulantibus in viam. dixit quidam ad eum: Sequar te quocunque ieris.<verse eID="luke.9.57" />
        <verse sID="luke.9.58" osisID="luke.9.58" />Dixit illi Iesus: Volpes habent cubilia, et volatilia coeli nidos : Filius autem hominis non habet ubi caput reclinet.<verse eID="luke.9.58" />
        <verse sID="luke.9.59" osisID="luke.9.59" />Dixit autem ad alterum: Sequere me: qui et dixit: Domine permitte mihi primum ire sepelire patrem meum.<verse eID="luke.9.59" />
        <verse sID="luke.9.60" osisID="luke.9.60" />Dixit ergo illi Iesus : Sine mortui mortuos suos sepeliant: tu autem vadens, annuntia regnum Dei.<verse eID="luke.9.60" />
        <verse sID="luke.9.61" osisID="luke.9.61" />Dixit autem ei alius : Sequar te Domine primo autem permitte mihi renuntiare eis, qui domi sunt.<verse eID="luke.9.61" />
        <verse sID="luke.9.62" osisID="luke.9.62" />Dixit autem illi Iesus: Nemo retro attendens, et superponens manum suam super aratrum, aptus est regno Dei.<verse eID="luke.9.62" />
      </p>
      <chapter eID="luke.9" />
      <chapter sID="luke.10" osisID="luke.10" />
      <title>Chatper 10</title>
      <p>
        <verse sID="luke.10.1" osisID="luke.10.1" />Probavit autem et alios septuaginta duos: et praemisit eos binos ante faciem suam, in omnem locum, et civitatem, quocunque venturus erat.<verse eID="luke.10.1" />
        <verse sID="luke.10.2" osisID="luke.10.2" />Dicebat autem illis: Messis multa est, operarii autem pauci. Rogate ergo dominum messis, ut mittat operarios ad messem suam.<verse eID="luke.10.2" />
        <verse sID="luke.10.3" osisID="luke.10.3" />Ite: ecce ego mitto vos quemadmodum agnos in medio luporum.<verse eID="luke.10.3" />
        <verse sID="luke.10.4" osisID="luke.10.4" />Nolite portare sacculum, non peram, non calciamenta, et neminem per viam salutaveritis.<verse eID="luke.10.4" />
        <verse sID="luke.10.5" osisID="luke.10.5" />Quamcunque primam domum introieritis, primum dicite : Pax domui huic:<verse eID="luke.10.5" />
        <verse sID="luke.10.6" osisID="luke.10.6" />et si fuerit illic filius pacis, requiescet super eam pax vestra; si quominus, ad vos revertetur.<verse eID="luke.10.6" />
        <verse sID="luke.10.7" osisID="luke.10.7" />In ipsa domo manete, manducantes et bibentes quae ab eis sunt: dignus est operarius mercede sua. Nolite transire de domo in domum.<verse eID="luke.10.7" />
        <verse sID="luke.10.8" osisID="luke.10.8" />Et in quamcunque civitatem retroieritis, et receperint vos, manducate quaecunque vobis apponuntur:<verse eID="luke.10.8" />
        <verse sID="luke.10.9" osisID="luke.10.9" />et curate qui in illa infirmantur, et dicite illis: Appropinquavit super vos regnum Dei.<verse eID="luke.10.9" />
        <verse sID="luke.10.10" osisID="luke.10.10" />In quamcunque autem civitatem introieritis, et non receperint vos, euntes in plateas eius, dicite :<verse eID="luke.10.10" />
        <verse sID="luke.10.11" osisID="luke.10.11" />Etiam pulverem, qui nobis adhaesit de civitate vestra in pedibus, extergimus vobis: verum hoc scitote, quoniam appropinquavit regnum Dei.<verse eID="luke.10.11" />
        <verse sID="luke.10.12" osisID="luke.10.12" />Dico vobis, quia Sodomis in die illa remissius erit, quam illi civitati.<verse eID="luke.10.12" />
        <verse sID="luke.10.13" osisID="luke.10.13" />Vae tibi Corazain, et Bethsaida: quia si in Tyro et Sidone factae essent virtutes, quae in vobis sactae sunt, olim in cilicio et cinere sedentes poenitentiam egissent.<verse eID="luke.10.13" />
        <verse sID="luke.10.14" osisID="luke.10.14" />Veruntamen Tyro et Sidoni tolerabilius erit in die iudicii, quam vobis.<verse eID="luke.10.14" />
        <verse sID="luke.10.15" osisID="luke.10.15" />Et tu Capharnaum usque in coelum exaltata, usque ad infernum demergêris.<verse eID="luke.10.15" />
        <verse sID="luke.10.16" osisID="luke.10.16" />Qui vos audit, me audit: et qui vos spernit, me spernit. Et qui me spernit, spermit eum, qui me misit.<verse eID="luke.10.16" />
        <verse sID="luke.10.17" osisID="luke.10.17" />Reversi sunt autem septuaginta duo cum gaudio, dicentes: Domine, et daemonia subiecta sunt nobis in tuo nomine.<verse eID="luke.10.17" />
        <verse sID="luke.10.18" osisID="luke.10.18" />Dixit ergo illis: Videbam satanan quasi fulgur de coelo cecidisse.<verse eID="luke.10.18" />
        <verse sID="luke.10.19" osisID="luke.10.19" />Et ecce do vobis potestatem calcandi super serpentes, et scorpiones, et super omnem virtutem inimici: et nihil vos nocebit.<verse eID="luke.10.19" />
        <verse sID="luke.10.20" osisID="luke.10.20" />Veruntamen in hoc nolite gaudere, quia spiritus vobis subiecti sunt: gaudete autem, quoniam nomina vestra scripta sunt in coelo.<verse eID="luke.10.20" />
        <verse sID="luke.10.21" osisID="luke.10.21" />In illa hora exsultavit Iesus in Spiritu sancto, et dixit: Confiteor tibi Domine, pater coeli et terrae, quoniam abscondisti haec a sapientibus et prudentibus, et levelasti ea parvulis. Ita Pater: quoniam sic placitum factum est coram te.<verse eID="luke.10.21" />
        <verse sID="luke.10.22" osisID="luke.10.22" />Et conversus ad discipulos suos, dixit: Omnia mihi tradita sunt a Patre. Et nemo cognoscit quis est Filius, nisi Pater; et ouis est Pater nisi Filius, et cuicunque voluerit Filius levelare.<verse eID="luke.10.22" />
        <verse sID="luke.10.23" osisID="luke.10.23" />Et conversus ad discipulos suos, dixit: Beati oculi, qui vident quae videtis; et aures, quae audiunt.<verse eID="luke.10.23" />
        <verse sID="luke.10.24" osisID="luke.10.24" />Dico enim vobis, quia multi prophetae, et reges voluerunt videre quae vos videtis, et non viderunt; et audire quae auditis, et non audierunt.<verse eID="luke.10.24" />
        <verse sID="luke.10.25" osisID="luke.10.25" />Et haec eo dicente, ecce furrexit quidam Legis doctor tentans eum, et dicens: Magister quid faciens vitam aeternam consequar?<verse eID="luke.10.25" />
        <verse sID="luke.10.26" osisID="luke.10.26" />Ipse itaque dixit ad illum : In lege quid scriptum est? quomodo legis?<verse eID="luke.10.26" />
        <verse sID="luke.10.27" osisID="luke.10.27" />Et ille respondens dixit illi : Diliges Dominum Deum tuum in toto corde tuo, et ex tota anima tua, et in omni fortitudine tua: et diliges proximum tuum tanquam teipsum.<verse eID="luke.10.27" />
        <verse sID="luke.10.28" osisID="luke.10.28" />Dixit illi itaque Iesus : Recte respondisti: hoc fac et vives.<verse eID="luke.10.28" />
        <verse sID="luke.10.29" osisID="luke.10.29" />Ille autem volens se iustificare, dixit ad Iesum: Quis est mihi proximus?<verse eID="luke.10.29" />
        <verse sID="luke.10.30" osisID="luke.10.30" />Suspiciens autem Iesus, dixit: Homo quidam descendebat ab Ierusalem in Iericho, et incidit in latrones, qui spoliatum illum, et plagis impositis, abiecerunt semivivum dimittentes eum.<verse eID="luke.10.30" />
        <verse sID="luke.10.31" osisID="luke.10.31" />Quidam sacerdos descendebat illam viam; et videns illum praeterivit.<verse eID="luke.10.31" />
        <verse sID="luke.10.32" osisID="luke.10.32" />Similiter et Levita, cum venisset ad eundein locum, et videret, praeterivit eum.<verse eID="luke.10.32" />
        <verse sID="luke.10.33" osisID="luke.10.33" />Samaritanus vero quidam iter agens, venit secus illum: et cum vidisset, misertus est ei.<verse eID="luke.10.33" />
        <verse sID="luke.10.34" osisID="luke.10.34" />Et accessit, et alligavit vulnera eius, infundens oleum, et vinum: et impositum eum super iumentum suum, ducebat ad stabulum, et curam eius habuit.<verse eID="luke.10.34" />
        <verse sID="luke.10.35" osisID="luke.10.35" />Et altera die proferens denarios duos, et dedit stabulario, et dixit: Curam eius habe: et quodcunque supererogaveris, in redeundo ego tibi reddam.<verse eID="luke.10.35" />
        <verse sID="luke.10.36" osisID="luke.10.36" />Quis ergo horum trium videtur tibi proximus fuisse illi, qui in latrones inciderat?<verse eID="luke.10.36" />
        <verse sID="luke.10.37" osisID="luke.10.37" />Ille autem dixit: Qui misertus est eius. Cui dixit Iesus: Vade, et tu fac similiter, et vives.<verse eID="luke.10.37" />
        <verse sID="luke.10.38" osisID="luke.10.38" />Factum est autem, euntibus eis, et ipse introivit in quoddam castellum: mulier autem quaedam nomine Martha, excepit eum in domum suam:<verse eID="luke.10.38" />
        <verse sID="luke.10.39" osisID="luke.10.39" />et huic foror erat, quae vocabatur Maria: haec sedens ad pedes Domini, audiebat verbum eius.<verse eID="luke.10.39" />
        <verse sID="luke.10.40" osisID="luke.10.40" />Martha autem vocabatur circa multum ministerium: et assistens, ait: Domine, non ad te pertinet, quia soror mea relinquit me solam ministrare? dic ergo illi, ut me adiuvet.<verse eID="luke.10.40" />
        <verse sID="luke.10.41" osisID="luke.10.41" />Respondens autem dixit illi Iesus: Martha, Martha, sollicita es, et conturbaris erga plurima.<verse eID="luke.10.41" />
        <verse sID="luke.10.42" osisID="luke.10.42" />Maria partem optimam elegit, et quae non auferetur ab ea.<verse eID="luke.10.42" />
      </p>
      <chapter eID="luke.10" />
      <chapter sID="luke.11" osisID="luke.11" />
      <title>Chatper 11</title>
      <p>
        <verse sID="luke.11.1" osisID="luke.11.1" />Et factum est cum esset Iesus in loco quodam orans, et ut quievit, dixit unus ex discipulis eius ad eum: Domine, doce nos orare sicut Iohannes docuit discipulos suos.<verse eID="luke.11.1" />
        <verse sID="luke.11.2" osisID="luke.11.2" />Dixit ergo illis: Cum oratis, dicite: Pater sancte, qui in coelis es, sanctificetur nomen tuum. Adveniat regnum tuum. fiat voluntas tua, sicut in coelo, et in terra.<verse eID="luke.11.2" />
        <verse sID="luke.11.3" osisID="luke.11.3" />Panem nostrum quotidianum da nobis hodie.<verse eID="luke.11.3" />
        <verse sID="luke.11.4" osisID="luke.11.4" />Et dimitte nobis debita nostra, sicut et nos dimittimus debitoribus nostris. Et ne inducas nos in tentationem. Sed libera nos a malo.<verse eID="luke.11.4" />
        <verse sID="luke.11.5" osisID="luke.11.5" />Et ait Iesus: Quis ex vobis habebit amicum, et vadet ad illum media nocte, et dicet ad illum: Amice, commoda mihi tres panes.<verse eID="luke.11.5" />
        <verse sID="luke.11.6" osisID="luke.11.6" />quoniam amicus mihi advenit de via ad me, et non habeo quod illi apponam,<verse eID="luke.11.6" />
        <verse sID="luke.11.7" osisID="luke.11.7" />et ille deintus respondeat: Noli mihi molestus esse, iam ostium clausum est, et pueri mecum in strato sunt, non possum surgere, et dare tibi<verse eID="luke.11.7" />
        <verse sID="luke.11.8" osisID="luke.11.8" />At ille si perseveraverit pulsans: dico vobis et si non dabit illi surgens propter amicitiam, veruntamen propter importunitatem eius surget, et dabit illi quotquot habet necessarios.<verse eID="luke.11.8" />
        <verse sID="luke.11.9" osisID="luke.11.9" />Et ego vobis dico: Petite, et dabitur vobis: quaerite, et invenietis: pulsate, et aperietur vobis.<verse eID="luke.11.9" />
        <verse sID="luke.11.10" osisID="luke.11.10" />Omnis enim qui petit, accipit: et qui quaerit, invenit: et pulsanti aperietur.<verse eID="luke.11.10" />
        <verse sID="luke.11.11" osisID="luke.11.11" />Quis autem ex vobis patrem petet panem, nunquid lapidem dabit illi? Aut si petierit filius tuus piscem: nunquid pro pisce serpentem illi porrigis?<verse eID="luke.11.11" />
        <verse sID="luke.11.12" osisID="luke.11.12" />Aut si ovum petierit: nunquid scorpionem tradis?<verse eID="luke.11.12" />
        <verse sID="luke.11.13" osisID="luke.11.13" />Si ergo vos cum sitis mali, scitis bona data dare filiis vestris: quanto magis Pater vester de coelo dabit bonum datum petentibus se<verse eID="luke.11.13" />
        <verse sID="luke.11.14" osisID="luke.11.14" />Haec cum dixisset, offerunt illi unum daemoniacum, surdum et mutum. Et erat dum eiiciebat daemonium, idipsum fuit mutum. Et cum eiecisset daemonium mutum, locutus est mutus, et omnes turbae mirabantur.<verse eID="luke.11.14" />
        <verse sID="luke.11.15" osisID="luke.11.15" />Et quidam ex his dicebant : In Beelzebub principe daemoniorum eiicit daemonia.<verse eID="luke.11.15" />
        <verse sID="luke.11.16" osisID="luke.11.16" />Alii autem tentantes, signum de coelo quaerebant ab eo.<verse eID="luke.11.16" />
        <verse sID="luke.11.17" osisID="luke.11.17" />Ipse itaque videns cogitationes eorum, dixit ad illos: Omne regnum in se divisum desolabitur, et domus super domum cadit.<verse eID="luke.11.17" />
        <verse sID="luke.11.18" osisID="luke.11.18" />Et Satanas si in seipsum divisus est, quomodo stabit regnum eius? quia dicitis me in Beelzebub principe eiicere daemonia.<verse eID="luke.11.18" />
        <verse sID="luke.11.19" osisID="luke.11.19" />Si vero ego in Beelzebub eiicio daemonia: filii vestri in quo eiiciunt? Propterea ipsi vobis iudices erunt.<verse eID="luke.11.19" />
        <verse sID="luke.11.20" osisID="luke.11.20" />Si autem ego in digito Dei eiicio daemonia: profecto pervenit super vos regnum Dei.<verse eID="luke.11.20" />
        <verse sID="luke.11.21" osisID="luke.11.21" />Quando fortis armatus fuerit custodire regiam suam, in place sunt facultates eius.<verse eID="luke.11.21" />
        <verse sID="luke.11.22" osisID="luke.11.22" />Si autem fortior illo aliquis superveniens vicerit illum, omnia arma eius auferet, in quibus confidebat, et spolia eius distribuet.<verse eID="luke.11.22" />
        <verse sID="luke.11.23" osisID="luke.11.23" />Qui non est mecum, adversum me est: et qui non colligit mecum, dispergit.<verse eID="luke.11.23" />
        <verse sID="luke.11.24" osisID="luke.11.24" />Cum immundus spiritus exierit ab homine perambulat per loca arida, quaerens requiem: et cum non invenerit, dicit: Revertar in domum meamunde exivi.<verse eID="luke.11.24" />
        <verse sID="luke.11.25" osisID="luke.11.25" />Et veniens, invenit eam scopis mundatam, et compositam.<verse eID="luke.11.25" />
        <verse sID="luke.11.26" osisID="luke.11.26" />Tunc vadit, et assumit ille nequam alios septem nequiores spiritus, et introeuntes inhabitant ibi. Et fiunt novissima hominis illius peiora prioribus.<verse eID="luke.11.26" />
        <verse sID="luke.11.27" osisID="luke.11.27" />Factum est autem, cum ista diceret: mulier quaedam de turba levavit vocem, et dixit ei: Beatus venter, qui te portavit; et ubera, quae suxisti.<verse eID="luke.11.27" />
        <verse sID="luke.11.28" osisID="luke.11.28" />Ipse vero dixit ei: Imo beati, qui audiunt verbum Dei, et custodiunt.<verse eID="luke.11.28" />
        <verse sID="luke.11.29" osisID="luke.11.29" />Turbis autem congregatis coepit dicere; Progenies ista, progenies nequam est: et signum petit, et signum non dabitur illi, nisi signum Ionx.<verse eID="luke.11.29" />
        <verse sID="luke.11.30" osisID="luke.11.30" />Sicut enim fuit Ionas signum Ninivitis: sic erit Filius hominis in generatione hac.<verse eID="luke.11.30" />
        <verse sID="luke.11.31" osisID="luke.11.31" />Regina Austri surget in iudicio cum viris generationis huius, et damnabit illos: quia venit a finibus terrae audire sapientiam Salomonis: et ecce plus hîc quam Salomonem.<verse eID="luke.11.31" />
        <verse sID="luke.11.32" osisID="luke.11.32" />Viri Ninivitae resurgent in iudicio cum ista progenie, et damnabit illam: quia poenituit eos in praedicatione Ionae, et ecce plus hîc quam Ionam.<verse eID="luke.11.32" />
        <verse sID="luke.11.33" osisID="luke.11.33" />Nemo lucernam accensam in absconso ponit, neque sub modium: sed supra candelabrum, ut introeuntes lumen videant.<verse eID="luke.11.33" />
        <verse sID="luke.11.34" osisID="luke.11.34" />Lucerna corporis tui, est oculus tuus. Si oculus tuus fuerit simplex, totum corpus tuum lucidum est: si autem nequam fuerit, corpus tuum tenebrosum erit.<verse eID="luke.11.34" />
        <verse sID="luke.11.35" osisID="luke.11.35" />Vide ergo ne lumen, quod in te est, tenebrae sint.<verse eID="luke.11.35" />
        <verse sID="luke.11.36" osisID="luke.11.36" />Si corpus tuum totum lucidum fuerit, non habens aliquam partem tenebrarum, erit lucidum totum, et sicut lucerna fulgoris illuminabit te.<verse eID="luke.11.36" />
        <verse sID="luke.11.37" osisID="luke.11.37" />Et cum loqueretur haec, rogavit eum Pharisaeus quidam ut pranderet apud cum. Et ingressus recubuit.<verse eID="luke.11.37" />
        <verse sID="luke.11.38" osisID="luke.11.38" />Pharisaeus vero coepit secum disputans dicere: Quare non primo baptizatus est ante prandium?<verse eID="luke.11.38" />
        <verse sID="luke.11.39" osisID="luke.11.39" />Dixit autem Dominus ad illum: Nunc vos Pharisaei prius quod est asoris calicis et catini mundatis: quod autem intra vos est, plenum est rapinae, et malignitatis.<verse eID="luke.11.39" />
        <verse sID="luke.11.40" osisID="luke.11.40" />Insipientes, nonne qui fecit quod intus est, fecit et quod foris est?<verse eID="luke.11.40" />
        <verse sID="luke.11.41" osisID="luke.11.41" />Veruntamen quod superest, date eleemosynam: et ecce vobis munda sunt omnia.<verse eID="luke.11.41" />
        <verse sID="luke.11.42" osisID="luke.11.42" />Sed vae vobis Pharisaei, qui decimatis mentham, et rutam, et omne olus, et praeteritis iudicium et charitatem Dei : haec autem oportuit facere, et illa non omittere.<verse eID="luke.11.42" />
        <verse sID="luke.11.43" osisID="luke.11.43" />Vae vobis Pharisaei, qui diligitis primas cathedras in synagogis, et salutationes in foro.<verse eID="luke.11.43" />
        <verse sID="luke.11.44" osisID="luke.11.44" />Vae vobis, quoniam estis monumenta incerta, et homines ambulantes supra, nesciunt.<verse eID="luke.11.44" />
        <verse sID="luke.11.45" osisID="luke.11.45" />Respondens itaque quidam ex Legisperitis, ait illi: Magister, haec dicens etiam nobis contumeliam facis.<verse eID="luke.11.45" />
        <verse sID="luke.11.46" osisID="luke.11.46" />At ille ait: Et vobis Legisperitis vae: quoniam oneratis homines oneribus gravibus, et ipsi uno digito non tangitis sarcinas.<verse eID="luke.11.46" />
        <verse sID="luke.11.47" osisID="luke.11.47" />Vae vobis, qui aedificatis monumenta Prophetarum: patres autem vestri occiderunt illos.<verse eID="luke.11.47" />
        <verse sID="luke.11.48" osisID="luke.11.48" />Profecto testificamini consentire operibus patrum vestrorum: quoniam quidem ipsi eos occiderunt, vos autem aedificatis eorum sepulcra.<verse eID="luke.11.48" />
        <verse sID="luke.11.49" osisID="luke.11.49" />Propter hoc et sapientia Dei dicit: Mittam ad vos Prophetas, et Apostolos, et ipsos occidetis, et persequimini:<verse eID="luke.11.49" />
        <verse sID="luke.11.50" osisID="luke.11.50" />ut exquiratur sanguis omnium Prophetarum, qui effusus est a constitutione mundi usque ad progeniem istam<verse eID="luke.11.50" />
        <verse sID="luke.11.51" osisID="luke.11.51" />a sanguine Abel iusti, usque ad sanguinem Zachariae, qui periit inter altare et aedem. Ita dico vobis, inquiretur a progenie hac.<verse eID="luke.11.51" />
        <verse sID="luke.11.52" osisID="luke.11.52" />Vae vobis Legis doctoribus, quoniam abscondistis clavem scientiae, et ipsi non introitis, et introeuntes prohibetis.<verse eID="luke.11.52" />
        <verse sID="luke.11.53" osisID="luke.11.53" />Cum haec autem diceret ad eos in conspectu totius populi, coeperunt Pharisaei, et Legis doctores graviter habere, et conferre cum eo de pluribus.<verse eID="luke.11.53" />
        <verse sID="luke.11.54" osisID="luke.11.54" />quaerentes occasionem aliquam invenire, ut accusarent eum.<verse eID="luke.11.54" />
      </p>
      <chapter eID="luke.11" />
      <chapter sID="luke.12" osisID="luke.12" />
      <title>Chatper 12</title>
      <p>
        <verse sID="luke.12.1" osisID="luke.12.1" />Multis autem turbis circumstantibus ad eum, ita ut se invicem conculcarent, coepit dicens ad discilupos suos: Primum cavete vobis a fermento Pharisaeorum, quae est simulatio.<verse eID="luke.12.1" />
        <verse sID="luke.12.2" osisID="luke.12.2" />Nihil autem absconsum est, quod non reveletur: et occultum, quod non cognoscatur.<verse eID="luke.12.2" />
        <verse sID="luke.12.3" osisID="luke.12.3" />Homo qui in tenebris locutus est, in luce audictur: et quod in aure locuti estis, aut in cubiculis, praedicabitur super tecta, et in plateis.<verse eID="luke.12.3" />
        <verse sID="luke.12.4" osisID="luke.12.4" />Dico autem vobis amicis meis : Ne terreamini ab his, qui occidunt corpus, et post haec non habent amplius quid faciant.<verse eID="luke.12.4" />
        <verse sID="luke.12.5" osisID="luke.12.5" />Ostendam autem vobis quem timeatis: timete eum, qui, postquam occidit, habet potestatem mittere in gehennam: dico vobis, hunc timete.<verse eID="luke.12.5" />
        <verse sID="luke.12.6" osisID="luke.12.6" />Nonne quinque passeres veneunt dipondio, et unus ex illis non est in oblivione coram Domino?<verse eID="luke.12.6" />
        <verse sID="luke.12.7" osisID="luke.12.7" />Sed et capilli capitis vestri omnes numerati sunt. Nolite itaque timere: multis passeribus plures estis.<verse eID="luke.12.7" />
        <verse sID="luke.12.8" osisID="luke.12.8" />Dico autem vobis: Omnis quicunque confessus fuerit me coram hominibus, et Filius hominis confitebitur eum coram Angelis Dei:<verse eID="luke.12.8" />
        <verse sID="luke.12.9" osisID="luke.12.9" />qui autem me negaverit coram hominibus, abnegabitur coram Angelis Dei.<verse eID="luke.12.9" />
        <verse sID="luke.12.10" osisID="luke.12.10" />Et omnis quicunque dixerit verbum in Filium hominis, remittetur illi: si quis autem in Spiritu sancto dixerit, non remittetur illi, neque in hoc saeculo, neque in futuro.<verse eID="luke.12.10" />
        <verse sID="luke.12.11" osisID="luke.12.11" />Cum autem perducent vos ad synagogas, et ad principes, et ad potestates, ne cogitaveritis quemadmodum vos excuseris, aut quid loquamini.<verse eID="luke.12.11" />
        <verse sID="luke.12.12" osisID="luke.12.12" />Spiritus enim sanctus docebit vos in illa quae oporteat dici. hora,<verse eID="luke.12.12" />
        <verse sID="luke.12.13" osisID="luke.12.13" />Dixit autem illi quidam de turba: Magister, dic fratri meo ut dividedat mecum haereditatem.<verse eID="luke.12.13" />
        <verse sID="luke.12.14" osisID="luke.12.14" />Ipse vero dixit ei: Homo, quis me constituit iudicem super vos<verse eID="luke.12.14" />
        <verse sID="luke.12.15" osisID="luke.12.15" />Videte, et cavete ab omni cupiditate: quia non in obaudientia substantiae alicui est vita sua, ex his quae possidet.<verse eID="luke.12.15" />
        <verse sID="luke.12.16" osisID="luke.12.16" />Ait autem parabolam ad illos, dicens: Hominis cuiusdam divitis uberes fructus ager attulit:<verse eID="luke.12.16" />
        <verse sID="luke.12.17" osisID="luke.12.17" />et cogitavit secum dicens: Quid faciam, quia non habeo quo recondam fructus meos?<verse eID="luke.12.17" />
        <verse sID="luke.12.18" osisID="luke.12.18" />Et dixit: Hoc faciam : Oestruam horrea et maiora faciam: et ibi congregabo omnes fructus meos,<verse eID="luke.12.18" />
        <verse sID="luke.12.19" osisID="luke.12.19" />et dicam animae meae: Habes multa bona: iocundare.<verse eID="luke.12.19" />
        <verse sID="luke.12.20" osisID="luke.12.20" />Dixit autem illi Deus : Stulte, hac nocte expostulatur anima tua: quae ergo parasti, cuius erunt?<verse eID="luke.12.20" />
        <verse sID="luke.12.21" osisID="luke.12.21" />Sic et qui sibi thesaurizat, et non est in Deum dives.<verse eID="luke.12.21" />
        <verse sID="luke.12.22" osisID="luke.12.22" />Dixit autem ad discipulos : Propter hoc vobis dico: Ne cogitaveritis animae quid edatis, neque corpori quid vestiamini.<verse eID="luke.12.22" />
        <verse sID="luke.12.23" osisID="luke.12.23" />Anima enim plus est cibi, et corpus vestitu.<verse eID="luke.12.23" />
        <verse sID="luke.12.24" osisID="luke.12.24" />Considerate corvos, quia non seminant, neque metunt, quibus non est cellarium, neque horreum, et Deus pascit illos. Nonne vos pluris estis volucribus?<verse eID="luke.12.24" />
        <verse sID="luke.12.25" osisID="luke.12.25" />Quis autem vestrum potest cogitando addere ad staturam suam cubitum unum?<verse eID="luke.12.25" />
        <verse sID="luke.12.26" osisID="luke.12.26" />Et de caeteris quid solliciti estis?<verse eID="luke.12.26" />
        <verse sID="luke.12.27" osisID="luke.12.27" />Considerate lilia agri quomodo crescunt: non nent, neque texunt: dico autem vobis, quia nec Salomon in tota gloria sua sic amictus est quomodo unum ex his.<verse eID="luke.12.27" />
        <verse sID="luke.12.28" osisID="luke.12.28" />Si autem fenum, quod hodie in agro est, et cras in clibanum mittitur, Deus sic vestit: quanto magis vos modicae fidei?<verse eID="luke.12.28" />
        <verse sID="luke.12.29" osisID="luke.12.29" />Et vos ne quaesieritis quid edatis, aut quid bibatis: nec solliciti sitis:<verse eID="luke.12.29" />
        <verse sID="luke.12.30" osisID="luke.12.30" />haec enim omnia gentes mundi quaerunt. Scit enim Pater vester quia indigetis his.<verse eID="luke.12.30" />
        <verse sID="luke.12.31" osisID="luke.12.31" />Veruntamen quaerite regnum eius: et haec omnia adiicentur vobis.<verse eID="luke.12.31" />
        <verse sID="luke.12.32" osisID="luke.12.32" />Nolite metuere modice grex, quoniam complacuit patri vestro dare vobis regnum.<verse eID="luke.12.32" />
        <verse sID="luke.12.33" osisID="luke.12.33" />Vendite quae possidetis, facultates vestras, et date eleemosynam. Facite vobis sacculos non veterascentes, thesaurum non deficientem in coelis: quo fur non accedit, neque tinea corrumpit.<verse eID="luke.12.33" />
        <verse sID="luke.12.34" osisID="luke.12.34" />Ubi enim est thesaurus vester, illic corvestrum erit.<verse eID="luke.12.34" />
        <verse sID="luke.12.35" osisID="luke.12.35" />Sint lumbi vestri accincti, et lucernae ardentes in manibus vestris.<verse eID="luke.12.35" />
        <verse sID="luke.12.36" osisID="luke.12.36" />et vos similes hominibus exspectantibus dominum suum quando revertatur a nuptiis: et, cum venerit, et pulsaverit, continuo aperiatur ei.<verse eID="luke.12.36" />
        <verse sID="luke.12.37" osisID="luke.12.37" />Beati servi illi, quos veniens dominus invenerit vigilantes : amen dico vobis, quoniam praecinget se, et discumbere eos faciet, et transiens ministrabit illis.<verse eID="luke.12.37" />
        <verse sID="luke.12.38" osisID="luke.12.38" />Et si venerit vespertina vigilia, et invenerit sic facientes,et si in secunda, et si in tertia, beati sunt servi illi.<verse eID="luke.12.38" />
        <verse sID="luke.12.39" osisID="luke.12.39" />Illud autem scitote, quia si sciret paterfamilias, qua hora venit fur, vigilaret, et non pateretur fodiri domum suam.<verse eID="luke.12.39" />
        <verse sID="luke.12.40" osisID="luke.12.40" />Et vos estote parati: quia quacunque hora non putatis, et die, qua non speratis, Filius hominis venit.<verse eID="luke.12.40" />
        <verse sID="luke.12.41" osisID="luke.12.41" />Dixit autem Petrus: Domine, ad nos dicis parabolam istam, an etiam ad omnes?<verse eID="luke.12.41" />
        <verse sID="luke.12.42" osisID="luke.12.42" />Dixit autem Dominus: Quisnam est servus fidelis, dispeusator sapiens, et bonus, quem constituit Dominus supra familiam suam, dare illis frumentum tempore tritici mensuram?<verse eID="luke.12.42" />
        <verse sID="luke.12.43" osisID="luke.12.43" />Bentus servus ille, quem veniens dominus invenerit sic facientem.<verse eID="luke.12.43" />
        <verse sID="luke.12.44" osisID="luke.12.44" />Amen dico vobis, quia super omnia quae sunt ei, constituet illum.<verse eID="luke.12.44" />
        <verse sID="luke.12.45" osisID="luke.12.45" />Si autem dixerit servus ille in corde suo: Tardat dominus meus venire: et incipiet percutere pueros, et puellas, et manducare, et bibere, et inebriari:<verse eID="luke.12.45" />
        <verse sID="luke.12.46" osisID="luke.12.46" />veniet dominus servi eius in die, qua non sperat, et hora, qua nescit, et bifariam illum dividet, partemque eius cum infidelibus ponet.<verse eID="luke.12.46" />
        <verse sID="luke.12.47" osisID="luke.12.47" />Ille autem servus, qui cognovit voluntatem domini sui, et non paruit voluntati eius vapulabit multis:<verse eID="luke.12.47" />
        <verse sID="luke.12.48" osisID="luke.12.48" />qui autem nesciens fecerit digna plagis, vapulabit paucis. Omni autem cui multum datum est, multum quaeretur ab eo: et cui multum commendaverunt, multum plus petunt ab eo.<verse eID="luke.12.48" />
        <verse sID="luke.12.49" osisID="luke.12.49" />Ignem veni mittere in terram, et quid volo nisi accendatur?<verse eID="luke.12.49" />
        <verse sID="luke.12.50" osisID="luke.12.50" />Baptista habeo baptizari: et quomodo coarctor usque dum perficiatur?<verse eID="luke.12.50" />
        <verse sID="luke.12.51" osisID="luke.12.51" />Putatis quia pacem veni dare in terram? Non, dico vobis, sed separationes fient:<verse eID="luke.12.51" />
        <verse sID="luke.12.52" osisID="luke.12.52" />nunc amodo in una domo quinque, tres in duabus, et duo in tribus<verse eID="luke.12.52" />
        <verse sID="luke.12.53" osisID="luke.12.53" />dividentur: pater super filium, et filius super patrem suum dividedur; mater super filiam et filia super matrem, et socrus super nurum suam, et nurus super socrum suam.<verse eID="luke.12.53" />
        <verse sID="luke.12.54" osisID="luke.12.54" />Dicebat autem et turbis : Cum videritis nubem oriri ab occidente, continuo dicitis: Imber venit: et ita fit:<verse eID="luke.12.54" />
        <verse sID="luke.12.55" osisID="luke.12.55" />et cum austrum flantem, dicitis: Quia aestus erit: et ita fit.<verse eID="luke.12.55" />
        <verse sID="luke.12.56" osisID="luke.12.56" />Hypocritae simulatores, faciem coeli et terrae scitis probare: verum tempus istud non probatis.<verse eID="luke.12.56" />
        <verse sID="luke.12.57" osisID="luke.12.57" />Quid autem et a vobis ipsis non iudicatis quod iustum est?<verse eID="luke.12.57" />
        <verse sID="luke.12.58" osisID="luke.12.58" />Dum enim vadis cum adversario tuo ad magistratum, in via da operam liberari ab illo ne sorte tradat te apud iudicem, et iudex trada te exactori, et exactor mittat te in carcerem.<verse eID="luke.12.58" />
        <verse sID="luke.12.59" osisID="luke.12.59" />Dico tibi, non exies inde, donec etiam reddas novissimum quadrantem.<verse eID="luke.12.59" />
      </p>
      <chapter eID="luke.12" />
      <chapter sID="luke.13" osisID="luke.13" />
      <title>Chatper 13</title>
      <p>
        <verse sID="luke.13.1" osisID="luke.13.1" />Venerunt autem ipso in tempore quidam, nunciantes illis de Galilaeis, quorum sanguinem Pilatus miscuit cum sacrificiis eorum.<verse eID="luke.13.1" />
        <verse sID="luke.13.2" osisID="luke.13.2" />Et respondens Iesus dixit illis: Putatis quod hi Galilaei prae omnibus Galilaeis fuerunt peccatores?<verse eID="luke.13.2" />
        <verse sID="luke.13.3" osisID="luke.13.3" />Non, dico vobis: nisi poenitentiam habueritis, omnes similiter peribitis.<verse eID="luke.13.3" />
        <verse sID="luke.13.4" osisID="luke.13.4" />Sicut illi decem et octo, supra quos cecidit turris in Siloam et occidit eos: putatis quod et ipsi debitores fuerunt praeter omnes homines habitantes in Ierusalem?<verse eID="luke.13.4" />
        <verse sID="luke.13.5" osisID="luke.13.5" />Non, dico vobis: si non poenitueritis, similiter peribitis omnes.<verse eID="luke.13.5" />
        <verse sID="luke.13.6" osisID="luke.13.6" />Dicebat autem hanc similitudinem: Arborem sici habuit quidam plantatam in vineam suam et venit fructum quaerens in illam, et non in venit.<verse eID="luke.13.6" />
        <verse sID="luke.13.7" osisID="luke.13.7" />Dixit autem ad cultorem vineae : Ecce anni tres sunt ex quo veni quaerens fructum in ficulnea hac, et non invenio: succide ergo illam: ut quid etiam terram occupat?<verse eID="luke.13.7" />
        <verse sID="luke.13.8" osisID="luke.13.8" />At ille respondens, dixit ei : Domine remitte illam et hoc anno, usque dum fodiam circa illam, et mittam ei cofinum stercoris:<verse eID="luke.13.8" />
        <verse sID="luke.13.9" osisID="luke.13.9" />ut si quidem fecerit fructum: sin autem, in suturum succides eam.<verse eID="luke.13.9" />
        <verse sID="luke.13.10" osisID="luke.13.10" />Erat autem docens in una synagoga eorum sabbatis.<verse eID="luke.13.10" />
        <verse sID="luke.13.11" osisID="luke.13.11" />Et ecce mulier, quae habuit spiritum infirmitatis annis decem et octo: et erat inclinata, nec omnino poterat sursum respicere.<verse eID="luke.13.11" />
        <verse sID="luke.13.12" osisID="luke.13.12" />Quam cum vidisset Iesus, vocavit ad se, et ait illi: Mulier, dimissa es ab infirmitate tua.<verse eID="luke.13.12" />
        <verse sID="luke.13.13" osisID="luke.13.13" />Et imposuit illi manum, et confestim erecta est, et magnificavit Deum.<verse eID="luke.13.13" />
        <verse sID="luke.13.14" osisID="luke.13.14" />Respondens autem archisynagogus, indignatus est quod sabbato curaret Iesus: dicebat autem turbis: sex dies sunt, in quibus oportet operari: in his ergo venite, et curamini, et non in die sabbati.<verse eID="luke.13.14" />
        <verse sID="luke.13.15" osisID="luke.13.15" />Respondens autem ad illum Dominus dixit: Hypocritae, unusquisque vestrum sabbato non solvit bovem suum, aut asinum a praesepio, et ducit adaquare?<verse eID="luke.13.15" />
        <verse sID="luke.13.16" osisID="luke.13.16" />Hanc autem filiam Abraham, quam alligaverat satinas decem et octo annis, non oportuit solvi a vinculo isto die sabbati?<verse eID="luke.13.16" />
        <verse sID="luke.13.17" osisID="luke.13.17" />Et cum haec diceret, crubescebant omnes adversarii eius: et omnis populus gaudebat in praeclaris, quae viderant fieri ab eo.<verse eID="luke.13.17" />
        <verse sID="luke.13.18" osisID="luke.13.18" />Dicebat autem: Cui simile est regnum Dei, et cui simile illud aestimabo?<verse eID="luke.13.18" />
        <verse sID="luke.13.19" osisID="luke.13.19" />Simile est regnum Dei grano sinapis, quod acceptum homo misit in hortum suum, et crevit, et facta est arbor magna: et volucres coeli requieverunt in ramis eius.<verse eID="luke.13.19" />
        <verse sID="luke.13.20" osisID="luke.13.20" />Et iterum dixit: Cui simile aestimo regnum Dei?<verse eID="luke.13.20" />
        <verse sID="luke.13.21" osisID="luke.13.21" />Simile est fermento, quod acceptum mulier abscondit in farinam, donec fermentatum est totum.<verse eID="luke.13.21" />
        <verse sID="luke.13.22" osisID="luke.13.22" />Et ibat per civitates, et castella, docens, et iter faciens in Ierusalem.<verse eID="luke.13.22" />
        <verse sID="luke.13.23" osisID="luke.13.23" />Et ait illi quidam: Domine, si pauci sunt, qui salvi fiunt? Ipse autem dixit ad illos:<verse eID="luke.13.23" />
        <verse sID="luke.13.24" osisID="luke.13.24" />Contendite intrare per angustam portam: quia, dico vobis, multi querunt intrare, et non potuerunt.<verse eID="luke.13.24" />
        <verse sID="luke.13.25" osisID="luke.13.25" />Cum autem intraverit paterfamilias, et clauserit ostium suum, et incipietis foris store, et pulsare ostium, dicentes: Domine, aperi nobis et respondens dicet vobis: Nescio unde sitis:<verse eID="luke.13.25" />
        <verse sID="luke.13.26" osisID="luke.13.26" />tunc incipietis dicere : Manducavimus cosam te, et bibimus, et in plateis nostris docuisti, et in synagogis.<verse eID="luke.13.26" />
        <verse sID="luke.13.27" osisID="luke.13.27" />Et dicet vobis : Nescio vos unde estis: recedite a me omnes operarii iniquitatis.<verse eID="luke.13.27" />
        <verse sID="luke.13.28" osisID="luke.13.28" />Ibi erit fletus, et stridor dentium: cum videritis Abraham, et Isaac, et Iacob, et omnes Prophetas intraeuntes in regnum Dei, vos autem expelli foras.<verse eID="luke.13.28" />
        <verse sID="luke.13.29" osisID="luke.13.29" />Et venient ab Oriente, et Occidente, et Aquilone, et Austro, et recumbent in regno Dei.<verse eID="luke.13.29" />
        <verse sID="luke.13.30" osisID="luke.13.30" />Et ecce sunt novissimi qui erunt primi, et sunt primi qui erunt novissimi.<verse eID="luke.13.30" />
        <verse sID="luke.13.31" osisID="luke.13.31" />In ipsa die accesserunt quidam Pharisaeorum, dicentes illi: Exi, et vade hinc: quia herodes vult te occidere.<verse eID="luke.13.31" />
        <verse sID="luke.13.32" osisID="luke.13.32" />Et ait illis Iesus: Item dicite vulpi illi: Ecce ego eiicio daemonia, et sanitates perficio hodie, et cras, et sequenti die consummor.<verse eID="luke.13.32" />
        <verse sID="luke.13.33" osisID="luke.13.33" />Vadite, quia non capit prophetam perire extra Ierusalem.<verse eID="luke.13.33" />
        <verse sID="luke.13.34" osisID="luke.13.34" />Ierusalem, Ierusalem, quae occidis Prophetas, et lapidas eos, qui mittuntur ad te, quotiens volui congregare filios tuos, quemadmodum gallina pullos suos sub alas suas, et noluisti?<verse eID="luke.13.34" />
        <verse sID="luke.13.35" osisID="luke.13.35" />Ecce relinquetur vobis domus vestra deserta Dico vobis, non me videbitis, donec veniam, et dicatis: Benedictus, qui venit in nomine Domini.<verse eID="luke.13.35" />
      </p>
      <chapter eID="luke.13" />
      <chapter sID="luke.14" osisID="luke.14" />
      <title>Chatper 14</title>
      <p>
        <verse sID="luke.14.1" osisID="luke.14.1" />Et factum est ut intraret in domum cuiusEdam principis Pharisaeorum sabbato manducare panem, et ipsi observabant eum.<verse eID="luke.14.1" />
        <verse sID="luke.14.2" osisID="luke.14.2" />Et ecce homo hydropicus erat ante illum.<verse eID="luke.14.2" />
        <verse sID="luke.14.3" osisID="luke.14.3" />Et respondens Iesus dixit ad Legisperitos et ad Pharisaeos, dicens: Si licet sabbato curare<verse eID="luke.14.3" />
        <verse sID="luke.14.4" osisID="luke.14.4" />At illi tacuerunt. Ipse vero apprehensum eum sanavit, et dimisit illum.<verse eID="luke.14.4" />
        <verse sID="luke.14.5" osisID="luke.14.5" />Et dixit ad illos: Cuius vestrum asinus, aut bos in puteum cadet, et non continuo extrahet die sabbati?<verse eID="luke.14.5" />
        <verse sID="luke.14.6" osisID="luke.14.6" />Et non poterant ad haec respondere illi.<verse eID="luke.14.6" />
        <verse sID="luke.14.7" osisID="luke.14.7" />Dicebat autem ad invitatos parabolam, intendens quomodo primos accubitus eligebant, dicens ad illos:<verse eID="luke.14.7" />
        <verse sID="luke.14.8" osisID="luke.14.8" />Cum invitatus quis fuerit ad nuptias, non discumbas in primo loco, ne forte honoratior te sit vocatus;<verse eID="luke.14.8" />
        <verse sID="luke.14.9" osisID="luke.14.9" />et veniat qui te et illum vocavit, et dicat tibi: Da huic locum: et incipias cum rubore novissimum locum tenere:<verse eID="luke.14.9" />
        <verse sID="luke.14.10" osisID="luke.14.10" />sed cum vocatus fueris, vade, recumbe in novissimo loco: et, cum venerit qui te invitavit, dicat tibi: Amice, accede superius. Tunc erit tibi gloria cum simul discumbentibus:<verse eID="luke.14.10" />
        <verse sID="luke.14.11" osisID="luke.14.11" />quia omnis qui se exaltat, humiliabitur: et qui se humiliat, exaltabitur.<verse eID="luke.14.11" />
        <verse sID="luke.14.12" osisID="luke.14.12" />Dicebat autem et invitatori: Cum facis prandium, aut coenam, noli vocare amicos tuos, nec fratres tuos neque cognatos, neque vicinos, neque divites: ne forte et ipsi iterum te invitent, et erit tibi retributio:<verse eID="luke.14.12" />
        <verse sID="luke.14.13" osisID="luke.14.13" />sed cum facis convivium, voca pauperes, debiles, claudos, caecos:<verse eID="luke.14.13" />
        <verse sID="luke.14.14" osisID="luke.14.14" />et beatus eris, quoniam non habent unum retribuere tibi: retribuetur autem tibi in resurrectione iustorum.<verse eID="luke.14.14" />
        <verse sID="luke.14.15" osisID="luke.14.15" />Haec cum audissent quidam de simul discumbentibus, dixerunt illi: Beatus, qui manducabit panem in regno Dei.<verse eID="luke.14.15" />
        <verse sID="luke.14.16" osisID="luke.14.16" />At ipse ait eis: Homo quidam fecit coenam magnam, et vocavit multos.<verse eID="luke.14.16" />
        <verse sID="luke.14.17" osisID="luke.14.17" />Et misit servum suum hora coenae, ut diceret invitatis: Venite, iam paratum est.<verse eID="luke.14.17" />
        <verse sID="luke.14.18" osisID="luke.14.18" />Et coeperunt omnes simul excusare. Et primus dixit: Villam emi, et necesse habeo exire, et videre illam: rogo te habe me excusatum.<verse eID="luke.14.18" />
        <verse sID="luke.14.19" osisID="luke.14.19" />Et alter dixit: Iuga boum emi quinque, et eo probare illa: et ideo venire non possum.<verse eID="luke.14.19" />
        <verse sID="luke.14.20" osisID="luke.14.20" />Et alius dixit: Uxorem duxi, et non possum venire.<verse eID="luke.14.20" />
        <verse sID="luke.14.21" osisID="luke.14.21" />Et reversus servus nunciavit domino suo. Tunciratus paterfamilias, dixit servo suo: Exi cito in plateis, et vicis civitatis: pauperes, ac debiles et caecos, et claudos introduc huc.<verse eID="luke.14.21" />
        <verse sID="luke.14.22" osisID="luke.14.22" />Et ait servus: Factum est sicut imperasti, et adhuc locus est.<verse eID="luke.14.22" />
        <verse sID="luke.14.23" osisID="luke.14.23" />Et ait dominus servo: Exi in vias, et circa sepes: et compelle intrare, ut impleatur domus mea.<verse eID="luke.14.23" />
        <verse sID="luke.14.24" osisID="luke.14.24" />Dico autem vobis, quod nemo virorum illorum, qui vocati sunt, gustabunt coenam meam.<verse eID="luke.14.24" />
        <verse sID="luke.14.25" osisID="luke.14.25" />Ibant autem cum illo turbae: et conversus dixit ad illos:<verse eID="luke.14.25" />
        <verse sID="luke.14.26" osisID="luke.14.26" />Si quis venit ad me, et non odit patrem suum, et matrem, et uxorem, et filios, et fratres, et sorores, adhuc autem et animam suam, non potest meus discipulus esse.<verse eID="luke.14.26" />
        <verse sID="luke.14.27" osisID="luke.14.27" />Et qui non tollit crucem suam, et venit post me, non potest meus esse discipulus.<verse eID="luke.14.27" />
        <verse sID="luke.14.28" osisID="luke.14.28" />Quis enim ex vobis volens turrem aedificare, non prius sedens computat sumptus, qui necessarii sunt, si habet ad consummandum;<verse eID="luke.14.28" />
        <verse sID="luke.14.29" osisID="luke.14.29" />ne, postea cum posuerit fundamentum, et non potuerit explicare, omnes qui vident,<verse eID="luke.14.29" />
        <verse sID="luke.14.30" osisID="luke.14.30" />dicant: Hic homo coepit aedificare, et non potuit consummare?<verse eID="luke.14.30" />
        <verse sID="luke.14.31" osisID="luke.14.31" />Aut quis rex iturus committere bellum adversus alium regem, et non sedens prius cogitat, si potuerit cum decem millibus obviare ei, qui cum viginti millibus venit adversus se?<verse eID="luke.14.31" />
        <verse sID="luke.14.32" osisID="luke.14.32" />alioquin adhuc illo longe agente, legationem mittet, rogans pacem.<verse eID="luke.14.32" />
        <verse sID="luke.14.33" osisID="luke.14.33" />Quis ergo ex vobis, qui non renuntiat omnibus quae possidet, non potest meus discipulus esse.<verse eID="luke.14.33" />
        <verse sID="luke.14.34" osisID="luke.14.34" />Bonum est sal. Sed si sal quodque evanuerit, in quo condietur: neque in sterquilinio utile<verse eID="luke.14.34" />
        <verse sID="luke.14.35" osisID="luke.14.35" />Neque in terra, neque in sterquilinio utile est, sed foris mittitur. Qui habet aures audiendi audiat.<verse eID="luke.14.35" />
      </p>
      <chapter eID="luke.14" />
      <chapter sID="luke.15" osisID="luke.15" />
      <title>Chatper 15</title>
      <p>
        <verse sID="luke.15.1" osisID="luke.15.1" />Erant autem appliciti illi publicani, et peccatores, ut audirent illum.<verse eID="luke.15.1" />
        <verse sID="luke.15.2" osisID="luke.15.2" />Et murmurabant Pharisaei, et scribae, dicentes, quod hic peccatores reciperet, et manducaret cum illis.<verse eID="luke.15.2" />
        <verse sID="luke.15.3" osisID="luke.15.3" />Et ait ad illos Iesus similitudinem hanc dicens:<verse eID="luke.15.3" />
        <verse sID="luke.15.4" osisID="luke.15.4" />Quis ex vobis homo habet centum oves: et erraverit una ex illis, nonne dimittet nonagintanovem in montibus in deserto, et ibit ad illam quae erravit, donec inveniat eam?<verse eID="luke.15.4" />
        <verse sID="luke.15.5" osisID="luke.15.5" />Et cum invenerit, ponet super humeros suos gaudens :<verse eID="luke.15.5" />
        <verse sID="luke.15.6" osisID="luke.15.6" />et veniens domum convocat amicos, et vicinos, dicens illis: Congratulamini mecum, quia inventa est ovis mea, quae perierat?<verse eID="luke.15.6" />
        <verse sID="luke.15.7" osisID="luke.15.7" />Dico vobis, quod ita gaudium erit in coelo in uno peccatore poenitentiam agente, quam nonagintanovem iustos, qui non indigent poenitentia.<verse eID="luke.15.7" />
        <verse sID="luke.15.8" osisID="luke.15.8" />Aut quae mulier habens drachmas decem, si perdiderit unam, non accendet lucernam, et scopis mundat domum, et quaerit diligenter, donec inveniat eam?<verse eID="luke.15.8" />
        <verse sID="luke.15.9" osisID="luke.15.9" />Et cum invenerit eam, convocat amicas, et vicinas, dicens: Congratulamini mihi, quod inveni drachmam, quam perdideram?<verse eID="luke.15.9" />
        <verse sID="luke.15.10" osisID="luke.15.10" />Ita dico vobis, sic gaudium erit coram angelis Dei in peccatore uno poenitentiam agente.<verse eID="luke.15.10" />
        <verse sID="luke.15.11" osisID="luke.15.11" />Ait autem: Homo quidam habuit duos filios :<verse eID="luke.15.11" />
        <verse sID="luke.15.12" osisID="luke.15.12" />et dixit illi iunior: Pater, da mihi portionem substantiae quae me contingit. Et divisit illis substantiam.<verse eID="luke.15.12" />
        <verse sID="luke.15.13" osisID="luke.15.13" />Et non post multos dies, congregatis omnibus, iunior filius peregre profectus est in regionem longinquam, et ibi finivit substantiam iuam vivendo luxuriose.<verse eID="luke.15.13" />
        <verse sID="luke.15.14" osisID="luke.15.14" />Et postquam omnia consimpsit, facta est fames valida per regionem illam, et coepit et ille legere.<verse eID="luke.15.14" />
        <verse sID="luke.15.15" osisID="luke.15.15" />Et abiit, et adhaesit uni civium regionis allius. Et hic misit illum in villam suam, ut pasceret porcos.<verse eID="luke.15.15" />
        <verse sID="luke.15.16" osisID="luke.15.16" />Et cupiebat implere ventrem suum de siliquis, quas porci manducabant: et nemo illi dabat.<verse eID="luke.15.16" />
        <verse sID="luke.15.17" osisID="luke.15.17" />Ipse autem reversus, dixit: Quantis panibus mercenarii patris mei abundant, ego hic fame perco!<verse eID="luke.15.17" />
        <verse sID="luke.15.18" osisID="luke.15.18" />Surgam, et ibo ad patrem meum, et dicam illi: Pater, peccavi in coelum, et coram te;<verse eID="luke.15.18" />
        <verse sID="luke.15.19" osisID="luke.15.19" />iam non sum dignus vocari filius tuus: fac me sicut unum mercenariorum tuorum.<verse eID="luke.15.19" />
        <verse sID="luke.15.20" osisID="luke.15.20" />Et furgens venit ad patrem suum. Cum autem adhuc longe esset, vidit illum pater ipsius. et misericordia motus est, et accurrens cecidit. super collum eius, et osculatus est illum.<verse eID="luke.15.20" />
        <verse sID="luke.15.21" osisID="luke.15.21" />Dixitque illi filius: Pater, peccavi in coelum, et coram te, iam non sum dignus vocari filius tuus.<verse eID="luke.15.21" />
        <verse sID="luke.15.22" osisID="luke.15.22" />Dixit autem pater eius ad servos suos: Cito proferte stolam illam primam, et induite illum, et date annulum in manu eius, et calciamenta in pedibus:<verse eID="luke.15.22" />
        <verse sID="luke.15.23" osisID="luke.15.23" />et adducite vitulum illum saginatum, et occidite, et manducemus, et epulemur:<verse eID="luke.15.23" />
        <verse sID="luke.15.24" osisID="luke.15.24" />quia hic filius meus mortuus erat, et revixit; perierat, et inventus est. Et coeperunt epulari.<verse eID="luke.15.24" />
        <verse sID="luke.15.25" osisID="luke.15.25" />Erat autem filius eius senior in agro : et cum veniret, et appropiaret domui, audivit symphoniam, et chorum:<verse eID="luke.15.25" />
        <verse sID="luke.15.26" osisID="luke.15.26" />et vocavit unum de servis, et interrogavit quae haec essent.<verse eID="luke.15.26" />
        <verse sID="luke.15.27" osisID="luke.15.27" />Isque dixit illi: Frater tuus venit, et occidit pater tuus vitulum saginatum, quia salvum illum recepit.<verse eID="luke.15.27" />
        <verse sID="luke.15.28" osisID="luke.15.28" />Indignatus est autem, et noluit intrare Pater vero illius egressus, coepit illum rogare.<verse eID="luke.15.28" />
        <verse sID="luke.15.29" osisID="luke.15.29" />At ille respondens, dixit patri suo: Ecce quot annis servio tibi, et nunquam praeterivi mandatum tuum, et nunquam dedisti mihi hoedum ut cum amicis meis epularer:<verse eID="luke.15.29" />
        <verse sID="luke.15.30" osisID="luke.15.30" />sed postquam filius hic tuus, qui devoravit substantiam tuam cum meretricibus, venit, et occidisti illi vitulum saginatum.<verse eID="luke.15.30" />
        <verse sID="luke.15.31" osisID="luke.15.31" />At ipse dixit illi: Fili, tu mecum fuisti et eris, et omnia mea tua sunt:<verse eID="luke.15.31" />
        <verse sID="luke.15.32" osisID="luke.15.32" />epulari autem oportet et gaudere, quod frater tuus mortuus erat, et revixit; perierat,et inventus est.<verse eID="luke.15.32" />
      </p>
      <chapter eID="luke.15" />
      <chapter sID="luke.16" osisID="luke.16" />
      <title>Chatper 16</title>
      <p>
        <verse sID="luke.16.1" osisID="luke.16.1" />Dicebat autem et ad discipulos suos: Homo quidam erat divers, qui habebat villicum: et hic diffamatus erat apud illum quod dispargeret bona eius.<verse eID="luke.16.1" />
        <verse sID="luke.16.2" osisID="luke.16.2" />Et accersitus est domino suo, et ait illi: Quid hoc audio de te? redde rationem villicationis tuae : iam enim non poteris villicare.<verse eID="luke.16.2" />
        <verse sID="luke.16.3" osisID="luke.16.3" />Ait autem villicus intra se : Quid faciam quia dominus meus auferet a me villicationem: fodere non valeo, mendicare erubesco.<verse eID="luke.16.3" />
        <verse sID="luke.16.4" osisID="luke.16.4" />Cogitavi quid faciam, ut, cum amotus fuero a villicatione, recipiant me in domos suas.<verse eID="luke.16.4" />
        <verse sID="luke.16.5" osisID="luke.16.5" />Convocatis itaque singulis debitoribus domini sui, dicebat primo: Quantum debes domino meo?<verse eID="luke.16.5" />
        <verse sID="luke.16.6" osisID="luke.16.6" />At ille dixit: Centum vasos olei. Dixitque illi: Accipe litteras tuas: et sede cito, scribe quinquaginta.<verse eID="luke.16.6" />
        <verse sID="luke.16.7" osisID="luke.16.7" />Deinde alio dixit: Tu quantum debes domino meo? Ait : Centum coros tritici. Ait illi: Accipe litteras tuas, et sede, scribe octoginta.<verse eID="luke.16.7" />
        <verse sID="luke.16.8" osisID="luke.16.8" />Et laudavit Dominus villicum iniquitatis quod prudenter fecit. Dixit autem ad discipulos suos: Filii huius saeculi prudentiores sunt, quam filii lucis in hac generatione.<verse eID="luke.16.8" />
        <verse sID="luke.16.9" osisID="luke.16.9" />Et ego dico vobis : Facite vibis amicos de mammona iniquitatis: ut, cum defeceritis, recipiant vos in aeterna tabernacula.<verse eID="luke.16.9" />
        <verse sID="luke.16.10" osisID="luke.16.10" />Qui fidelis est in minimo, et in maius fidelis est: et qui in modico iniquus est, et in maius iniquus est.<verse eID="luke.16.10" />
        <verse sID="luke.16.11" osisID="luke.16.11" />Si ergo in iniquo mainmona fideles non fuistis: quod verum est, quis credet vobis?<verse eID="luke.16.11" />
        <verse sID="luke.16.12" osisID="luke.16.12" />Et si in alieno fideles non fuistis : quod vestrum est, quis dabit vobis?<verse eID="luke.16.12" />
        <verse sID="luke.16.13" osisID="luke.16.13" />Nemo servus potest duobus dominis servire: aut enim unum odiet, et alterum diligit: aut uni adhaerebit, et alterum contemnit: non potestis Deo servire, et mammonae.<verse eID="luke.16.13" />
        <verse sID="luke.16.14" osisID="luke.16.14" />Audiebant autem haec omnia Pharisai, qui erant avari: et deridebant illum.<verse eID="luke.16.14" />
        <verse sID="luke.16.15" osisID="luke.16.15" />Et ait illis: Vos estis, qui iustificatis vos coram hominibus: Deus autem novit corda vestra: quia quod hominibus altum est, abominatio est ante Deum.<verse eID="luke.16.15" />
        <verse sID="luke.16.16" osisID="luke.16.16" />Lex et completae, usque ad Iohannem: ex quo regnum Dei evangelizatur, et omnes in illum vim faciunt.<verse eID="luke.16.16" />
        <verse sID="luke.16.17" osisID="luke.16.17" />Facilius est autem coelum, et terram praeterire, quam de Lege cadere unum apicem.<verse eID="luke.16.17" />
        <verse sID="luke.16.18" osisID="luke.16.18" />Omnis, qui dimittit uxorem suam, et ducit alteram, moechatur: et qui dimissam a viro ducit, moechatur.<verse eID="luke.16.18" />
        <verse sID="luke.16.19" osisID="luke.16.19" />Homo autem quidam divers induebatur purpura, et bysso: et epulabatur quotidie splendide.<verse eID="luke.16.19" />
        <verse sID="luke.16.20" osisID="luke.16.20" />Et erat quidam mendicus, nomine Eleazarus, qui iacebat ad ianuam eius, ulceribus plenus,<verse eID="luke.16.20" />
        <verse sID="luke.16.21" osisID="luke.16.21" />cupiens saturari ex his, quae cadebant de mensa divitis: sed et canes veniebant, et lingebant vulnera eius.<verse eID="luke.16.21" />
        <verse sID="luke.16.22" osisID="luke.16.22" />Factum est autem ut moreretur Eleazarus mendicus, et portaretur ab Angelis in sinus Abrahae. Mortuus est autem et dives, et sepultus est in inferno.<verse eID="luke.16.22" />
        <verse sID="luke.16.23" osisID="luke.16.23" />Elevans autem oculos suos, cum esset in tormentis, videbat Abraham a longe, et Eleazarum in sinu eius requiescentem:<verse eID="luke.16.23" />
        <verse sID="luke.16.24" osisID="luke.16.24" />et ipse clamans dixit: Pater Abraham, miserere mihi, et mitte Eleazarum, ut intingat extremum digiti sui in aqua, et refrigeret linguam meam, quia crucior in hac flamma.<verse eID="luke.16.24" />
        <verse sID="luke.16.25" osisID="luke.16.25" />Et dixit illi Abraham: Fili, recordare quia recepisti bona in vita tua, et Eleazarus similiter mala: nunc autem hic consolatur, tu vero cruciaris :<verse eID="luke.16.25" />
        <verse sID="luke.16.26" osisID="luke.16.26" />et in his omnibus, inter nos et vos chaos magnum firmatum est: ut hi, qui volunt transire ad vos, non possint, neque inde huc transmeare.<verse eID="luke.16.26" />
        <verse sID="luke.16.27" osisID="luke.16.27" />Et ait : Rogo ergo te pater ut mittas in domum patris mei:<verse eID="luke.16.27" />
        <verse sID="luke.16.28" osisID="luke.16.28" />habeo enim quinque fratres, ut testetur illis, ne et ipsi veniant in hunc locum tormentorum.<verse eID="luke.16.28" />
        <verse sID="luke.16.29" osisID="luke.16.29" />Et ait illi Abraham: Habent Moysen, et prophetas: audiant illos.<verse eID="luke.16.29" />
        <verse sID="luke.16.30" osisID="luke.16.30" />At ille dixit: Non, pater Abraham: sed si quis ex mortuis resurnexerit, persuadebit eis.<verse eID="luke.16.30" />
        <verse sID="luke.16.31" osisID="luke.16.31" />Ait autem illi: Moysen, et prophetas non audiunt; neque si quis ex mortuis ad illos abierit, credent ei.<verse eID="luke.16.31" />
      </p>
      <chapter eID="luke.16" />
      <chapter sID="luke.17" osisID="luke.17" />
      <title>Chatper 17</title>
      <p>
        <verse sID="luke.17.1" osisID="luke.17.1" />Et ad discipulos suos ait: Impossibile est ut non veniant scandala: veruntamen vae illi, per quem veniunt.<verse eID="luke.17.1" />
        <verse sID="luke.17.2" osisID="luke.17.2" />Utilius est autem illi, ne nasceretur, aut lapis molae imponatur circa collum eius, et proiiciatur in mare, quam ut scandalizet unum de pusillis istis.<verse eID="luke.17.2" />
        <verse sID="luke.17.3" osisID="luke.17.3" />Attendite vobis : Si peccaverit in te frater tuus, increpa illum: et si poenitentiam habuerit. dimitte illi.<verse eID="luke.17.3" />
        <verse sID="luke.17.4" osisID="luke.17.4" />Et si septies in die peccaverit in te, et septies conversus fuerit ad te, dicens: Poenitet me dimitte illi.<verse eID="luke.17.4" />
        <verse sID="luke.17.5" osisID="luke.17.5" />Et dixerunt illi Apostoli: Domine, adauge nobis fidem.<verse eID="luke.17.5" />
        <verse sID="luke.17.6" osisID="luke.17.6" />Et dixit illis: Si haberetis fidem, tanquam granum sinapis, diceretis huic arbori: Eradicare et transplantare in mare: utique obaudisset vobis.<verse eID="luke.17.6" />
        <verse sID="luke.17.7" osisID="luke.17.7" />Quis autem vestrum habens servum arantem, aut oves pascentem, qui regressus de agro dicit illi: Statim transi, recumbe:<verse eID="luke.17.7" />
        <verse sID="luke.17.8" osisID="luke.17.8" />sed dicet illi: Para quod coenem, et praecinge te, et ministra mihi donec manducem et bibam, et post haec tu manducabis et bibes.<verse eID="luke.17.8" />
        <verse sID="luke.17.9" osisID="luke.17.9" />Nunquid gratiam habet et servo, quod fecit quae sibi imperaverat?<verse eID="luke.17.9" />
        <verse sID="luke.17.10" osisID="luke.17.10" />Non puto. Sic et vos, cum feceritis omnia, quae praecepta sunt, dicitis: Servi inutiles sumus; quod debuimus facere, fecimus.<verse eID="luke.17.10" />
        <verse sID="luke.17.11" osisID="luke.17.11" />Et factum est, dum vadit in Ierusalem, transibat per mediam Samariam, et Galilaeam, et Iericho.<verse eID="luke.17.11" />
        <verse sID="luke.17.12" osisID="luke.17.12" />Et ingressus est quoddam castellum, et ecce decem viri leprosi steterunt a longe :<verse eID="luke.17.12" />
        <verse sID="luke.17.13" osisID="luke.17.13" />et levaverunt vocem, dicentes:  Iesu praeceptor, miserere nobis.<verse eID="luke.17.13" />
        <verse sID="luke.17.14" osisID="luke.17.14" />Quos ut vidit, dixit illis: Ite, ostendite vos sacerdoti. Et factum est, dum vadunt, mundati sunt.<verse eID="luke.17.14" />
        <verse sID="luke.17.15" osisID="luke.17.15" />Unus autem, ut vidit quia sanatus est, regressus est, cum magna voce magnificans Deum,<verse eID="luke.17.15" />
        <verse sID="luke.17.16" osisID="luke.17.16" />et cecidit in faciem suam ante pedes eius, gratias agens: et hic erat Samaritanus.<verse eID="luke.17.16" />
        <verse sID="luke.17.17" osisID="luke.17.17" />Respondens autem Iesus, dixit: Hi decem mundati sunt, novem ubi sunt?<verse eID="luke.17.17" />
        <verse sID="luke.17.18" osisID="luke.17.18" />Ex illis non erat qui rediret, et gratias a geret Deo, nisi hic alienigena.<verse eID="luke.17.18" />
        <verse sID="luke.17.19" osisID="luke.17.19" />Et ait illi: Surge, et vade: quia fides tua te salvum fecit.<verse eID="luke.17.19" />
        <verse sID="luke.17.20" osisID="luke.17.20" />Interrogatus autem a Pharisaeis: Quando venit regnum Dei? ait illis : Non venit regnum Dei cum observatione:<verse eID="luke.17.20" />
        <verse sID="luke.17.21" osisID="luke.17.21" />neque dicent: Ecce hic, aut ecce illic. Ecce enim regnum Dei intra vos est.<verse eID="luke.17.21" />
        <verse sID="luke.17.22" osisID="luke.17.22" />Et ait ad discipulos suos: Veniunt dies ut desideretis videre unum diem Filii hominis, et non videbitis.<verse eID="luke.17.22" />
        <verse sID="luke.17.23" osisID="luke.17.23" />Et dicent vobis: Ecce hic, aut ecce illic. Noliteirde, neque sectemini:<verse eID="luke.17.23" />
        <verse sID="luke.17.24" osisID="luke.17.24" />nam, sicut fulgur coruscans de sub coelo, ita erit et adventus Filii hominis.<verse eID="luke.17.24" />
        <verse sID="luke.17.25" osisID="luke.17.25" />Primum autem oportet illum multa pati, et reprobari a generatione hac.<verse eID="luke.17.25" />
        <verse sID="luke.17.26" osisID="luke.17.26" />Et sicut factum est in diebus Noe, ita erit et in diebus Filii hominis.<verse eID="luke.17.26" />
        <verse sID="luke.17.27" osisID="luke.17.27" />Edebant, et bibebant: uxores ducebant, et nubebant, usque in diem, qua intravit Noe in arca: et venit diluvium, et perdidit omnes.<verse eID="luke.17.27" />
        <verse sID="luke.17.28" osisID="luke.17.28" />Similiter factum est in diebus Lot : Edebant, et bibebant: emebant, et vendebant : plantabant, et aedificabant:<verse eID="luke.17.28" />
        <verse sID="luke.17.29" osisID="luke.17.29" />qua die autem exiit Lot a Sodomis, pluit ignem, et sulphur de coelo Deus, et omnes perdidit:<verse eID="luke.17.29" />
        <verse sID="luke.17.30" osisID="luke.17.30" />secundum haec erit in die Filii hominis, qua revelabitur.<verse eID="luke.17.30" />
        <verse sID="luke.17.31" osisID="luke.17.31" />In illa hora, qui fuerit in tecto, et vasa eius in domo, non descendat tollere illa; et qui in agro, similiter non redeat retro.<verse eID="luke.17.31" />
        <verse sID="luke.17.32" osisID="luke.17.32" />Memores estote uxoris Lot.<verse eID="luke.17.32" />
        <verse sID="luke.17.33" osisID="luke.17.33" />Qui autem quaesierit animam suam liberare, perdet illam: et quicunque perdiderit illam propter me, salvam faciet illam.<verse eID="luke.17.33" />
        <verse sID="luke.17.34" osisID="luke.17.34" />Dico vobis: in illa nocte erunt duo in lecto; unus assumetur, et unus relinquetur:<verse eID="luke.17.34" />
        <verse sID="luke.17.35" osisID="luke.17.35" />duae molentes in unum; una assumetur, et una relinquetur: duo in agro; unus assumetur, et unus relinquetur.<verse eID="luke.17.35" />
        <verse sID="luke.17.36" osisID="luke.17.36" />Respondentes illi dixerunt: Ubi Domine?<verse eID="luke.17.36" />
        <verse sID="luke.17.37" osisID="luke.17.37" />Quibus ipse dixit: Ubicunque fuerit corpus, illic congregabuntur aquilae.<verse eID="luke.17.37" />
      </p>
      <chapter eID="luke.17" />
      <chapter sID="luke.18" osisID="luke.18" />
      <title>Chatper 18</title>
      <p>
        <verse sID="luke.18.1" osisID="luke.18.1" />DIcebat autem parabolam ad illos, quoniam oportet semper orare et non deficere<verse eID="luke.18.1" />
        <verse sID="luke.18.2" osisID="luke.18.2" />dicens: Iudex quidam erat in quadam civitate, qui Deum non timebat, et hominem non reverebatur.<verse eID="luke.18.2" />
        <verse sID="luke.18.3" osisID="luke.18.3" />Vidua autem quaedam, quae erat in civitate, et coepit ad illum dicere: Vindica me de adversario meo.<verse eID="luke.18.3" />
        <verse sID="luke.18.4" osisID="luke.18.4" />Et nolebat per multum temporis. Post haec dixit intra se : Si Deum non timeo, nec hominem revereor:<verse eID="luke.18.4" />
        <verse sID="luke.18.5" osisID="luke.18.5" />tamen quia molesta mihi est haec vidua, vindicabo illam, ne in novissimo veniens suggillet me.<verse eID="luke.18.5" />
        <verse sID="luke.18.6" osisID="luke.18.6" />Ait autem Dominus: Audite quid iudex iniquitatis dixit:<verse eID="luke.18.6" />
        <verse sID="luke.18.7" osisID="luke.18.7" />Deus autem non faciet vindictam electorum suorum clamantium ad se die ac nocte, patientiam habens in illis?<verse eID="luke.18.7" />
        <verse sID="luke.18.8" osisID="luke.18.8" />Dico vobis, faciet cito vindictam illorum. Veruntamen Filius hominis veniens, nunquid inveniet fidem in terram?<verse eID="luke.18.8" />
        <verse sID="luke.18.9" osisID="luke.18.9" />Dixit autem ad quosdam, qui sibi confidebant tanquam iusti, et spernebant caeteros, similitudinem hanc:<verse eID="luke.18.9" />
        <verse sID="luke.18.10" osisID="luke.18.10" />duo homines ascenderunt in templum ut orarent: unus publicanus, et unus Pharisaeus.<verse eID="luke.18.10" />
        <verse sID="luke.18.11" osisID="luke.18.11" />Stans itaque Pharisaeus, sic orabat: Deus gratias ago tibi quia non sum sicut caeteri homines: raptores, iniusti, adulteri: velut etiam et hic publicanus:<verse eID="luke.18.11" />
        <verse sID="luke.18.12" osisID="luke.18.12" />ieiuno bis in sabbato : et decimas do omnium, quae possideo.<verse eID="luke.18.12" />
        <verse sID="luke.18.13" osisID="luke.18.13" />Et publicanus a longe stans, nolebat nec oculos levare in coelum: sed percutiebat pectus suum, dicens: Domine Deus propitiare mihi peccatori.<verse eID="luke.18.13" />
        <verse sID="luke.18.14" osisID="luke.18.14" />Dico itaque vobis, quia descendit hic publicanus iustificatus in domum suam magis quam ille Pharisaeus: quia omnis qui se exaltat, humiliabitur: et qui se humiliaverit, exaltabitur.<verse eID="luke.18.14" />
        <verse sID="luke.18.15" osisID="luke.18.15" />Afferebant autem ad illum et infantes, ut eos tangeret. Quos cum viderent discipuli, increpabant illos.<verse eID="luke.18.15" />
        <verse sID="luke.18.16" osisID="luke.18.16" />Iesus autem convocans illos, dixit: Sinite pueros venire ad me, et nolite eos prohibere: talium est enim regnum coelorum.<verse eID="luke.18.16" />
        <verse sID="luke.18.17" osisID="luke.18.17" />Amen dico vobis: Quicunque non acceperit regnum Dei sicut puer, non intrabit in illud.<verse eID="luke.18.17" />
        <verse sID="luke.18.18" osisID="luke.18.18" />Interrogavit autem eum quidam princeps, dicens: Magister done, quid faciendo vitam aeternam possidebo?<verse eID="luke.18.18" />
        <verse sID="luke.18.19" osisID="luke.18.19" />Dixit autem Iesus : Quid me dicis bonum? nemo est bonus nisi solus Deus.<verse eID="luke.18.19" />
        <verse sID="luke.18.20" osisID="luke.18.20" />Et ait illi Iesus: Mandata nosti: Non occides: Non adulterium committes: Non furtum facies: Non falsum testimonium dices: Honora patrem tuum, et matrem tuam.<verse eID="luke.18.20" />
        <verse sID="luke.18.21" osisID="luke.18.21" />Et ait illi: Haec omnia custodivi a iuventute mea.<verse eID="luke.18.21" />
        <verse sID="luke.18.22" osisID="luke.18.22" />Quo audito, Iesus ait: Adhuc unum tibi deest: omnia quaecunque habes vende, et da pauperibus, et habebis thesaurum in coelo: et veni, sequere me.<verse eID="luke.18.22" />
        <verse sID="luke.18.23" osisID="luke.18.23" />His ille auditis, contristatus est: quia dives erat valde.<verse eID="luke.18.23" />
        <verse sID="luke.18.24" osisID="luke.18.24" />Videns autem illum tristem factum, dixit Iesus: Quam difficile, qui pecunias habent, in regnum Dei intrabunt.<verse eID="luke.18.24" />
        <verse sID="luke.18.25" osisID="luke.18.25" />Facilius est enim camelum per foramen acus transire, quam divitem intrare in regnum Dei.<verse eID="luke.18.25" />
        <verse sID="luke.18.26" osisID="luke.18.26" />Et dixerunt qui audiebant : Et quis potest salvus fieri?<verse eID="luke.18.26" />
        <verse sID="luke.18.27" osisID="luke.18.27" />Et ait illis Iesus : Quae impossibilia sunt apud homines, possibilia sunt apud Deum.<verse eID="luke.18.27" />
        <verse sID="luke.18.28" osisID="luke.18.28" />Ait autem Petrus: Ecce nos, relictis omnibus rebus nostris, secuti sumus te.<verse eID="luke.18.28" />
        <verse sID="luke.18.29" osisID="luke.18.29" />Quibus ipse dixit: Amen dico vobis, nemo est, qui relinquat domum, aut parentes, aut fratres, aut uxorem, aut filios, propter regnum Dei,<verse eID="luke.18.29" />
        <verse sID="luke.18.30" osisID="luke.18.30" />nisi ut recipiat septies tantum hoc tempore, in saeculo autem venturo vitam aeternam possidebit.<verse eID="luke.18.30" />
        <verse sID="luke.18.31" osisID="luke.18.31" />Assumpfit autem Iesus duodecim, et ait illis: Ecce ascendimus Ierosolymis, et consummabuntur omnia, quae scripta sunt per prophetas de Filio hominis:<verse eID="luke.18.31" />
        <verse sID="luke.18.32" osisID="luke.18.32" />tradetur enim gentibus, et illudetur, et conspuetur, et flagellabitur:<verse eID="luke.18.32" />
        <verse sID="luke.18.33" osisID="luke.18.33" />et postquam flagellaverint, occident illum et tertia die resurget.<verse eID="luke.18.33" />
        <verse sID="luke.18.34" osisID="luke.18.34" />Et ipsi nihil horum intellexerunt, sed erat verbum absconditum ab eis, et non intellexerunt quae dicebantur.<verse eID="luke.18.34" />
        <verse sID="luke.18.35" osisID="luke.18.35" />Factum est autem, cum appropiaret Iericho, et unus caecus sedebat secus viam, mendicans.<verse eID="luke.18.35" />
        <verse sID="luke.18.36" osisID="luke.18.36" />Et cum audiret turbam praetereuntem, interrogabat quid hoc esset.<verse eID="luke.18.36" />
        <verse sID="luke.18.37" osisID="luke.18.37" />Dixerunt autem illi, quod Iesus Nazaraeus transiret.<verse eID="luke.18.37" />
        <verse sID="luke.18.38" osisID="luke.18.38" />Et clamavit, dicens: Iesu fili David miserere mihi.<verse eID="luke.18.38" />
        <verse sID="luke.18.39" osisID="luke.18.39" />Et qui praeibant, occupabant eum ut taceret. Ipse vero magis clamabat : Fili David miserere mihi.<verse eID="luke.18.39" />
        <verse sID="luke.18.40" osisID="luke.18.40" />Stans autem Iesus iussit illum adduci ad se. Et cum appropiasset, interrogavit illum.<verse eID="luke.18.40" />
        <verse sID="luke.18.41" osisID="luke.18.41" />dicens: Quid tibi vis faciam? At ille dixit Domine ut videam.<verse eID="luke.18.41" />
        <verse sID="luke.18.42" osisID="luke.18.42" />Et respondens dixit illi Iesus: Respice, fides tua te salvum fecit.<verse eID="luke.18.42" />
        <verse sID="luke.18.43" osisID="luke.18.43" />Et confestim vidit, et sequebatur illum magnificans Deum. Et omnis plebs ut vidit, dedit laudem Deo.<verse eID="luke.18.43" />
      </p>
      <chapter eID="luke.18" />
      <chapter sID="luke.19" osisID="luke.19" />
      <title>Chatper 19</title>
      <p>
        <verse sID="luke.19.1" osisID="luke.19.1" />Et ingressus perambulavit Iericho.<verse eID="luke.19.1" />
        <verse sID="luke.19.2" osisID="luke.19.2" />Et ecce vir nomine Zaccheus: et hic erat princeps publicanorum, et ipse dives erat:<verse eID="luke.19.2" />
        <verse sID="luke.19.3" osisID="luke.19.3" />et quaerebat ut videret Iesum, quis esset: et non poterat prae turba, quia statura pusillus erat.<verse eID="luke.19.3" />
        <verse sID="luke.19.4" osisID="luke.19.4" />Et praecurrens ascendit in arborem sycomorum ut videret illum: quia illa parte erat transiturus.<verse eID="luke.19.4" />
        <verse sID="luke.19.5" osisID="luke.19.5" />Et factum est, dum transit Iesus, vidit illum sursum aspiciens, et dixit ad eum: Zacchee festinans descende : quia hodie oportet me in domo tua manere.<verse eID="luke.19.5" />
        <verse sID="luke.19.6" osisID="luke.19.6" />Et festinans descendit, et excepit illum gaudens.<verse eID="luke.19.6" />
        <verse sID="luke.19.7" osisID="luke.19.7" />Et cum viderunt omnes, murmuraverunt dicentes quod ad hominem peccatorem devertit.<verse eID="luke.19.7" />
        <verse sID="luke.19.8" osisID="luke.19.8" />Stans autem Zaccheus, dixit ad Dominum: Ecce dimidium bonorum meorum do pauperibus: et si quid alicui fraude abstuli, reddo quadruplum.<verse eID="luke.19.8" />
        <verse sID="luke.19.9" osisID="luke.19.9" />Ait autem Iesus ad illos : Quod hodie salus domui huic facta est: eo quod ipse filius sit Abrahae.<verse eID="luke.19.9" />
        <verse sID="luke.19.10" osisID="luke.19.10" />Venit enim Filius hominis quaerens salvum sucere quod perierat.<verse eID="luke.19.10" />
        <verse sID="luke.19.11" osisID="luke.19.11" />Haec illis audientibus, adiiciens dixit similitudinem, quod esset prope Ierusalem: et quia existimarent quod confestim regnum Dei manifestaretur.<verse eID="luke.19.11" />
        <verse sID="luke.19.12" osisID="luke.19.12" />Dixit ergo: Homo quidam erat dives, et abiit in regionem longinquam accipere sibi regnum, et reverti.<verse eID="luke.19.12" />
        <verse sID="luke.19.13" osisID="luke.19.13" />Et vocavit decem servos, et dedit illis decem mnas, et ait ad illos: Negotiamini dum venio.<verse eID="luke.19.13" />
        <verse sID="luke.19.14" osisID="luke.19.14" />Cives autem eius oderant illum: et miserunt legationem post illum, dicentes: Nolumus hunc regnare super nos.<verse eID="luke.19.14" />
        <verse sID="luke.19.15" osisID="luke.19.15" />Et factum est ut rediret accepto regno, iussit vocari servos, quibus dedit pecuriam, ut sciret quantum quisque negotiatus esset.<verse eID="luke.19.15" />
        <verse sID="luke.19.16" osisID="luke.19.16" />Venit autem primus dicens: Domine, mna tua decem mnas acquisivit.<verse eID="luke.19.16" />
        <verse sID="luke.19.17" osisID="luke.19.17" />Et ait illi: Euge serve done, quia in modico fidelis fuisti, eris potestatem habens supra decem civitates.<verse eID="luke.19.17" />
        <verse sID="luke.19.18" osisID="luke.19.18" />Et alter venit, dicens: Domine, mna tua fecit quinque mnas.<verse eID="luke.19.18" />
        <verse sID="luke.19.19" osisID="luke.19.19" />Et huic ait: Et tu esto supra quinque civitates.<verse eID="luke.19.19" />
        <verse sID="luke.19.20" osisID="luke.19.20" />Et alter venit, dicens: Domine, ecce mna tua, quam habui repositam in sudario:<verse eID="luke.19.20" />
        <verse sID="luke.19.21" osisID="luke.19.21" />quia timui te, quia homo austerus es: tolles quod non posuisti, et metes quod non seminasti.<verse eID="luke.19.21" />
        <verse sID="luke.19.22" osisID="luke.19.22" />Et dixit ei: De ore tuo te iudico ô infidelis serve: sciebas quod homo * austerus sum, tollo quod non posui, et meto quod non seminavi:<verse eID="luke.19.22" />
        <verse sID="luke.19.23" osisID="luke.19.23" />et quare non dedisti pecuniam meam ad mensam, et ego veniens cum usuris utique exegissem illam?<verse eID="luke.19.23" />
        <verse sID="luke.19.24" osisID="luke.19.24" />Et astantibus dixit: Auferte ab illo mnam, et date illi, qui habet decem mnas.<verse eID="luke.19.24" />
        <verse sID="luke.19.25" osisID="luke.19.25" />Et dixerunt ei : Domine, habet decem mnas.<verse eID="luke.19.25" />
        <verse sID="luke.19.26" osisID="luke.19.26" />Dico autem vobis, omni habenti dabitur: ab eo autem, qui non habet, et quod habet auferetur ab eo.<verse eID="luke.19.26" />
        <verse sID="luke.19.27" osisID="luke.19.27" />Veruntamen inimicos meos illos, qui noluerunt regnare me super se, adducite huc, et interficite ante me.<verse eID="luke.19.27" />
        <verse sID="luke.19.28" osisID="luke.19.28" />Et his dictis, abiit ascendens Ierosolymam.<verse eID="luke.19.28" />
        <verse sID="luke.19.29" osisID="luke.19.29" />Et factum est, dum appropinquaret Bethfage, et Bethaniae, ad montem qui vocatur Olivetum, misit duos discipulos suos,<verse eID="luke.19.29" />
        <verse sID="luke.19.30" osisID="luke.19.30" />dicens: Ite in castellum, quod contra est: in quo introeuntes, invenietis pullum asinae alligatum, in quo nemo sedit: solvite illum, et adducite.<verse eID="luke.19.30" />
        <verse sID="luke.19.31" osisID="luke.19.31" />Et si quis vos interrogaverit, dicetis: Quia Dominus opera eius desiderat.<verse eID="luke.19.31" />
        <verse sID="luke.19.32" osisID="luke.19.32" />Abierunt autem qui missi erant: et invenerunt, sicut dixit illis Iesus, pullum stantem.<verse eID="luke.19.32" />
        <verse sID="luke.19.33" osisID="luke.19.33" />Et solventibus illis, dixerunt domini eius ad illos : Quid solvitis pullum?<verse eID="luke.19.33" />
        <verse sID="luke.19.34" osisID="luke.19.34" />At illi dixerunt: Dominus opera eius desiderat.<verse eID="luke.19.34" />
        <verse sID="luke.19.35" osisID="luke.19.35" />Et duxerunt illum ad Iesum. Et iactaverunt vestimenta sua super illum, et imposuerunt Iesum.<verse eID="luke.19.35" />
        <verse sID="luke.19.36" osisID="luke.19.36" />Eunte autem illo, substernebant vestimenta sua in via.<verse eID="luke.19.36" />
        <verse sID="luke.19.37" osisID="luke.19.37" />Et cum appropiaret iam ad descensum montisbliveti, coeperunt omnes turbae gaudentes laudare Dominum voce magna,<verse eID="luke.19.37" />
        <verse sID="luke.19.38" osisID="luke.19.38" />dicentes: Benedictus, qui venit in nomine Domini, Benedictus rex, pax in coelo, et gloria in excellis.<verse eID="luke.19.38" />
        <verse sID="luke.19.39" osisID="luke.19.39" />Et quidam Pharisaeorum de turba, dixerunt ad illum: Magister, incrementa illos.<verse eID="luke.19.39" />
        <verse sID="luke.19.40" osisID="luke.19.40" />Quibus ipse dixit: Dico vobis, si hi tacuerint, lapides clamabunt.<verse eID="luke.19.40" />
        <verse sID="luke.19.41" osisID="luke.19.41" />Et quomodo appropiavit, videns civitatem flevit super illam, dicens:<verse eID="luke.19.41" />
        <verse sID="luke.19.42" osisID="luke.19.42" />Quia si cognovisses et tu quidem in hac die tua, quae ad pacem tibi essent: nunc vero abscondita sunt ab oculis tuis.<verse eID="luke.19.42" />
        <verse sID="luke.19.43" osisID="luke.19.43" />Quia venient dies in te : et circumdabunt te inimici tui vallo: circumibunt te undique:<verse eID="luke.19.43" />
        <verse sID="luke.19.44" osisID="luke.19.44" />et ad terram prosternent te, et filios, qui sunt in te, et non relinquent lapidem supra lapidem in te universa: eo quod non cognoveris tempus visitationis tuae.<verse eID="luke.19.44" />
        <verse sID="luke.19.45" osisID="luke.19.45" />Et ingressus templum, coepit eiicere vendentes in illo, et ementes: et mensas nummulariorum effudit, et cathedras vendentium columbas evertit,<verse eID="luke.19.45" />
        <verse sID="luke.19.46" osisID="luke.19.46" />dicens: Scriptum est: Et erit domus mea domus orationis. Vos autem fecistis illam speluncam latronum.<verse eID="luke.19.46" />
        <verse sID="luke.19.47" osisID="luke.19.47" />Et erat docens quotidie in templo. Princeps autem sacerdotum, et scribae, et Principales plebis quaerebant illum perdere:<verse eID="luke.19.47" />
        <verse sID="luke.19.48" osisID="luke.19.48" />et non inveniebant quid facerent illi. Omnis enim populus suspensus erat, audiens illum.<verse eID="luke.19.48" />
      </p>
      <chapter eID="luke.19" />
      <chapter sID="luke.20" osisID="luke.20" />
      <title>Chatper 20</title>
      <p>
        <verse sID="luke.20.1" osisID="luke.20.1" />Et factum est in una dierum, docente illo populum in templo, et evangelizante eo, venerunt principes sacerdotum, et scribae cum senioribus,<verse eID="luke.20.1" />
        <verse sID="luke.20.2" osisID="luke.20.2" />et aiunt dicentes ad illum: Dic nobis, in qua potestate haec facis? aut: Quis dedit tibi hanc potestatem?<verse eID="luke.20.2" />
        <verse sID="luke.20.3" osisID="luke.20.3" />Respondens autem, dixit ad illos: Interrogabo vos et ego verbum. Respondete mihi:<verse eID="luke.20.3" />
        <verse sID="luke.20.4" osisID="luke.20.4" />Baptistus Iohannis de coelo erat, an ex hominibus?<verse eID="luke.20.4" />
        <verse sID="luke.20.5" osisID="luke.20.5" />At illi cogitabant intra se, dicentes: Quia si dixerimus, De coelo, dicet nobis, Quare non credidistis illi?<verse eID="luke.20.5" />
        <verse sID="luke.20.6" osisID="luke.20.6" />Et si dixerimus, Ab hominibus, plebs universa lapidabit nos: certi sunt enim Iohannem prophetam fuisse.<verse eID="luke.20.6" />
        <verse sID="luke.20.7" osisID="luke.20.7" />Et responderunt, dicentes: Nescimus.<verse eID="luke.20.7" />
        <verse sID="luke.20.8" osisID="luke.20.8" />Et Iesus ait illis : Neque ego dico vobis in qua potestate haec facio.<verse eID="luke.20.8" />
        <verse sID="luke.20.9" osisID="luke.20.9" />Coepit autem Iesus dicere ad plebem hanc parabolam: Vineam plantavit homo, et locavit eam colonis: et peregre fuit multis temporibus.<verse eID="luke.20.9" />
        <verse sID="luke.20.10" osisID="luke.20.10" />Et quodam tempore misit ad cultores servum suum, ut de fructu vineae darent illi. Et caesum illum dimiserunt.<verse eID="luke.20.10" />
        <verse sID="luke.20.11" osisID="luke.20.11" />Et addidit alterum mittere servum. Illi autem et hunc quoque caesum, et sine honore, dimiserunt inanem.<verse eID="luke.20.11" />
        <verse sID="luke.20.12" osisID="luke.20.12" />Et addidit tertium mittere : et illum vulneratum eiecerunt.<verse eID="luke.20.12" />
        <verse sID="luke.20.13" osisID="luke.20.13" />Dixit autem dominus vincae: Quid faciam nisi filium meum charissimum mittam? forsitan enim hunc reverebuntur.<verse eID="luke.20.13" />
        <verse sID="luke.20.14" osisID="luke.20.14" />Quem cum viderent coloni, cogitaverunt inter se, dicentes: Hic est haeres, occidamus eum et nostra erit haereditas.<verse eID="luke.20.14" />
        <verse sID="luke.20.15" osisID="luke.20.15" />Et eiectum illum extra vineam, occiderunt. Quid ergo faciet dominus vineae?<verse eID="luke.20.15" />
        <verse sID="luke.20.16" osisID="luke.20.16" />veniet, et perdet colonos istos, et dabit rineam aliis. Quo audito, dixerunt illi: Absit.<verse eID="luke.20.16" />
        <verse sID="luke.20.17" osisID="luke.20.17" />Ille autem aspiciens illos, dixit: Quidergo est hoc, quod scriptum est: Lapidem quem reprobaverunt aedificantes, hic factus est in caput anguli?<verse eID="luke.20.17" />
        <verse sID="luke.20.18" osisID="luke.20.18" />Omnis, qui ceciderit super illum lapidem, conquassabitur: super quem ceciderit autem communuet illum.<verse eID="luke.20.18" />
        <verse sID="luke.20.19" osisID="luke.20.19" />Et quaerebant principes sacerdotum, et Scribae, mittere in illum manus ipsa hora: et timuerunt populum : cognoverunt enim quod ad istos dixit similitudinem istam.<verse eID="luke.20.19" />
        <verse sID="luke.20.20" osisID="luke.20.20" />Et cum redissent principes sacerdotum, summiserunt insidiatores, qui se iustos simularent, ut apprehenderent sermones eius, et traderent illum potestati et magistratus, et praesidis.<verse eID="luke.20.20" />
        <verse sID="luke.20.21" osisID="luke.20.21" />Et interrogaverunt illum, dicentes: Magister, scimus quod recte dicis: et non accipis personam, sed in veritate viam Dei doces:<verse eID="luke.20.21" />
        <verse sID="luke.20.22" osisID="luke.20.22" />licet nobis dare tributum Caesari, aut non?<verse eID="luke.20.22" />
        <verse sID="luke.20.23" osisID="luke.20.23" />Considerans autem dolum illorum, dixit ad eos: Quid me tentatis?<verse eID="luke.20.23" />
        <verse sID="luke.20.24" osisID="luke.20.24" />Ostendite mihi denarium. Et ostenderunt denarium. Et dixit eis : Cuius habet imaginem, et scriptionem? Respondentes dixerunt: Caesaris.<verse eID="luke.20.24" />
        <verse sID="luke.20.25" osisID="luke.20.25" />Et ait illis: Reddite ergo quae Caesaris sunt, Caesari; et quae Dei sunt, Deo.<verse eID="luke.20.25" />
        <verse sID="luke.20.26" osisID="luke.20.26" />Et non potuerunt verbum eius reprehendere coram plebe: et mirati in responso eius, tacuerunt.<verse eID="luke.20.26" />
        <verse sID="luke.20.27" osisID="luke.20.27" />Accesserunt autem quidam Sadducaeorum, qui negant esse resurrectionem, et interrogaverunt illum,<verse eID="luke.20.27" />
        <verse sID="luke.20.28" osisID="luke.20.28" />dicentes: Magister, Moyses scripsit nobis: Si frater alicuius mortuus fuerit habens uxorem, et hic sine filiis mortuus fuerit, ut accipiat eam frater eius uxorem, et resuscitet semen fratri suo.<verse eID="luke.20.28" />
        <verse sID="luke.20.29" osisID="luke.20.29" />Septem ergo fratres erant apud nos: et primus accepit uxorem, et mortuus est sine filio.<verse eID="luke.20.29" />
        <verse sID="luke.20.30" osisID="luke.20.30" />Et sequens accepit illam, et ille mortuus est sine filio.<verse eID="luke.20.30" />
        <verse sID="luke.20.31" osisID="luke.20.31" />Et tertius accepit illam, et mortuus est sine filio. Similiter et omnes septem, et non reliquerunt filios.<verse eID="luke.20.31" />
        <verse sID="luke.20.32" osisID="luke.20.32" />Mortua est et mulier.<verse eID="luke.20.32" />
        <verse sID="luke.20.33" osisID="luke.20.33" />In resurrectione autem, cuius eorum erit uxor? nam septem habuerunt illam uxorem.<verse eID="luke.20.33" />
        <verse sID="luke.20.34" osisID="luke.20.34" />Et ait illis Iesus: Filii huius saeculi generant, et generantur:<verse eID="luke.20.34" />
        <verse sID="luke.20.35" osisID="luke.20.35" />at hi, qui digni habentur saeculi illius in res, urrectione mortuorum, neque nubunt, neque ducunt uxores :<verse eID="luke.20.35" />
        <verse sID="luke.20.36" osisID="luke.20.36" />neque enim moriuntur: nam sunt similes Angelis Dei, quia resurrectionis filii sunt.<verse eID="luke.20.36" />
        <verse sID="luke.20.37" osisID="luke.20.37" />Quoniam vere resurgunt mortui, Moyses ostendit, sicut dixit: Vidi in rubo Dominum, Deum Abraham, et Deum Isaach, et Reum Iacob.<verse eID="luke.20.37" />
        <verse sID="luke.20.38" osisID="luke.20.38" />Deus ergo mortuorum non est, sed vivorum: omnes enim vivent.<verse eID="luke.20.38" />
        <verse sID="luke.20.39" osisID="luke.20.39" />Et respondentes quidam scribarum, dixerunt : Magister bene dixisti.<verse eID="luke.20.39" />
        <verse sID="luke.20.40" osisID="luke.20.40" />Et amplius non sunt ausi eum quicquam interrogare.<verse eID="luke.20.40" />
        <verse sID="luke.20.41" osisID="luke.20.41" />Dixit autem ad illos Iesus: Quomodo dicunt Christum, filium David esse?<verse eID="luke.20.41" />
        <verse sID="luke.20.42" osisID="luke.20.42" />et ipse David dicit in libro Psalmorum : Dicit Dominus Domino meo, sede a dextris meis,<verse eID="luke.20.42" />
        <verse sID="luke.20.43" osisID="luke.20.43" />donec ponam inimicos tuos sub pedibus tuis?<verse eID="luke.20.43" />
        <verse sID="luke.20.44" osisID="luke.20.44" />Si David Dominum illum vocat: quomodo filius eius est?<verse eID="luke.20.44" />
        <verse sID="luke.20.45" osisID="luke.20.45" />Audiente autem omni populo, dixit Iesus ad discipulos suos<verse eID="luke.20.45" />
        <verse sID="luke.20.46" osisID="luke.20.46" />Attendite a scribis, qui volunt ambulare in stolis, et amant salutationes in foro, et primas cathedras in synagogis, et primos discubitus in conviviis :<verse eID="luke.20.46" />
        <verse sID="luke.20.47" osisID="luke.20.47" />qui fingentes longam orationem, devorant panes viduarum. Hi maiorem damnationem accipient.<verse eID="luke.20.47" />
      </p>
      <chapter eID="luke.20" />
      <chapter sID="luke.21" osisID="luke.21" />
      <title>Chatper 21</title>
      <p>
        <verse sID="luke.21.1" osisID="luke.21.1" />Respiciens autem, vidit eos, qui mittebant munera sua in gazophylacio, divites.<verse eID="luke.21.1" />
        <verse sID="luke.21.2" osisID="luke.21.2" />Et videt quandam viduam pauperculam mittentem aera minuta duo.<verse eID="luke.21.2" />
        <verse sID="luke.21.3" osisID="luke.21.3" />Et dixit : Vere dico vobis, quia vidua haec paupercula, plus quam omnes misit.<verse eID="luke.21.3" />
        <verse sID="luke.21.4" osisID="luke.21.4" />Nam omnes hi ex abundanti sibi miserunt in dona Dei : haec autem ex eo quod deest illi, omnem victum suum, quem habuit, misit.<verse eID="luke.21.4" />
        <verse sID="luke.21.5" osisID="luke.21.5" />Et quibusdam dicentibus de templo, quod lapidibus bonis, et donis ornatum sit, dixit:<verse eID="luke.21.5" />
        <verse sID="luke.21.6" osisID="luke.21.6" />Videtls haec: venient dies, in quibus non relinquetur lapis super lapidem hîc in pariete, qui non destruatur.<verse eID="luke.21.6" />
        <verse sID="luke.21.7" osisID="luke.21.7" />Interrogaverunt autem illum, dicentes: Praeceptor, quando haec fient, et quod signum cum futura erunt?<verse eID="luke.21.7" />
        <verse sID="luke.21.8" osisID="luke.21.8" />Quibus ipse dixit: Videte ne seducamini: multi enim venient in nomine meo dicentes; Ego sum Christus: et tempus appropiavit: nolite irre post illos.<verse eID="luke.21.8" />
        <verse sID="luke.21.9" osisID="luke.21.9" />Cum autem audieritis praelia, et seditiones. nolite terreri: oportet enim haec primum fieri, sed non statim finis.<verse eID="luke.21.9" />
        <verse sID="luke.21.10" osisID="luke.21.10" />Tunc dicebat illis: Nam surget gens super gentem, et regnum adversus regnum.<verse eID="luke.21.10" />
        <verse sID="luke.21.11" osisID="luke.21.11" />Et terraemotus magni erunt per loca, et pestilentiae, et fames erunt, terroresque de coelo, et signa magna erunt, et tempestates.<verse eID="luke.21.11" />
        <verse sID="luke.21.12" osisID="luke.21.12" />Sed ante haec omnia iniicient in vos manus suas, et persequentur, tradentes vos in synagogas, et custodias, ducentes ad reges, et ad praesides, propter nomen meum:<verse eID="luke.21.12" />
        <verse sID="luke.21.13" osisID="luke.21.13" />continget enim in testimonium vobis.<verse eID="luke.21.13" />
        <verse sID="luke.21.14" osisID="luke.21.14" />Ponite ergo in cordibus vestris, non praemeditari quomodo respondeatis:<verse eID="luke.21.14" />
        <verse sID="luke.21.15" osisID="luke.21.15" />ego enim dabo vobis os, et sapientiam, cui non possunt resistere adversarii vestri.<verse eID="luke.21.15" />
        <verse sID="luke.21.16" osisID="luke.21.16" />Trademini autem a parentibus, et a fratribus, et a cognatis, et amicis, et morte afficient ex vobis:<verse eID="luke.21.16" />
        <verse sID="luke.21.17" osisID="luke.21.17" />et eritis odio magno hominibus propter nomen meum :<verse eID="luke.21.17" />
        <verse sID="luke.21.18" osisID="luke.21.18" />capilles de capite vestro non peribit.<verse eID="luke.21.18" />
        <verse sID="luke.21.19" osisID="luke.21.19" />In vestra enim patientia acquiretis animas vestras.<verse eID="luke.21.19" />
        <verse sID="luke.21.20" osisID="luke.21.20" />Cum autem videritis circumdari ab exercitu Ierusalem, tunc scitote quoniam appropiavit desolatio eius:<verse eID="luke.21.20" />
        <verse sID="luke.21.21" osisID="luke.21.21" />tunc qui in Iudaca sunt, fugiant in montem: et qui in medio eius erunt, descendant: et qui in regionibus, non intrent in eam:<verse eID="luke.21.21" />
        <verse sID="luke.21.22" osisID="luke.21.22" />quia dies ultionis hi sunt, ut impleantur omnia, quae scripta sunt.<verse eID="luke.21.22" />
        <verse sID="luke.21.23" osisID="luke.21.23" />Vae his, quae in utero habent, et quae ubera dant in illis diebus: erit enim super terram pressura magna, et ira populo huic.<verse eID="luke.21.23" />
        <verse sID="luke.21.24" osisID="luke.21.24" />Et cadent in ore gladii: et captivi ducentur in omnibus gentibus, et Ierusalem calcabitur a nationibus: donec impleantur tempora nationum.<verse eID="luke.21.24" />
        <verse sID="luke.21.25" osisID="luke.21.25" />Et erunt signa in sole, et luna, et stellis, et in terris pressura gentium prae confusione sonitus maris, et fluctuum:<verse eID="luke.21.25" />
        <verse sID="luke.21.26" osisID="luke.21.26" />arescentibus hominibus prae timore, et erspectatione, quae supervenient universo orbi: nam virtutes, quae in coelo sunt, movebuntur:<verse eID="luke.21.26" />
        <verse sID="luke.21.27" osisID="luke.21.27" />et tunc videbunt filium hominis venientem de coelo in nubibus cum potestate magna, in maiestate.<verse eID="luke.21.27" />
        <verse sID="luke.21.28" osisID="luke.21.28" />His autem fieri incipientibus, respirabitis, et levabitis capita vestra.<verse eID="luke.21.28" />
        <verse sID="luke.21.29" osisID="luke.21.29" />Et dixit illis similitudinem: Videte ficulneam, et omnes arbores:<verse eID="luke.21.29" />
        <verse sID="luke.21.30" osisID="luke.21.30" />cum producunt iam ex se fructum, scitis quia prope est aestas.<verse eID="luke.21.30" />
        <verse sID="luke.21.31" osisID="luke.21.31" />Ita et haec cum videritis fieri, scitote quia prope est regnum Dei.<verse eID="luke.21.31" />
        <verse sID="luke.21.32" osisID="luke.21.32" />Amen dico vobis, quia non praeteribit generatio haec, donec omnia fiant.<verse eID="luke.21.32" />
        <verse sID="luke.21.33" osisID="luke.21.33" />Coelum, et terra transient: verba autem mea non transient.<verse eID="luke.21.33" />
        <verse sID="luke.21.34" osisID="luke.21.34" />Attendite autem vobis, ne forte graventur corda vestra in crapula, et ebrietate, et cogitationibus saeculi: et superveniat in vos repentina dies illa<verse eID="luke.21.34" />
        <verse sID="luke.21.35" osisID="luke.21.35" />tanquam laqueus: superveniet enim in omnes, qui sedent super faciem omnis terrae.<verse eID="luke.21.35" />
        <verse sID="luke.21.36" osisID="luke.21.36" />Vigilate itaque, omni tempore orantes, ut digni habeamini effugere ista omnia, quae futura sunt, et stabitis ante Filium hominis.<verse eID="luke.21.36" />
        <verse sID="luke.21.37" osisID="luke.21.37" />Erat autem interdie docens in templo: noctibus vero exiens, avocabatur in monte, qui vocatur Oliveti.<verse eID="luke.21.37" />
        <verse sID="luke.21.38" osisID="luke.21.38" />Et omnis populus manicabat ad eum in templo audire eum.<verse eID="luke.21.38" />
      </p>
      <chapter eID="luke.21" />
      <chapter sID="luke.22" osisID="luke.22" />
      <title>Chatper 22</title>
      <p>
        <verse sID="luke.22.1" osisID="luke.22.1" />Appropinquabat autem dies Azymorum, qui dicitur Pascha:<verse eID="luke.22.1" />
        <verse sID="luke.22.2" osisID="luke.22.2" />et quaerebant principes sacerdotum, et Scribae, quomodo eum interficerent: timebant vero plebem.<verse eID="luke.22.2" />
        <verse sID="luke.22.3" osisID="luke.22.3" />Intravit autem satamas in Iudam, qui cognominabatur Scariotha, unus de duodecim:<verse eID="luke.22.3" />
        <verse sID="luke.22.4" osisID="luke.22.4" />et abiit, et locutus est cum principibus sacerdotum, et scribis, quemadmodum illum traderet eis.<verse eID="luke.22.4" />
        <verse sID="luke.22.5" osisID="luke.22.5" />Et gavisi sunt, et pacti sunt pecuniam illi dare.<verse eID="luke.22.5" />
        <verse sID="luke.22.6" osisID="luke.22.6" />Et quaerebat opportunitatem temporis, ut traderet illum eis sine turba.<verse eID="luke.22.6" />
        <verse sID="luke.22.7" osisID="luke.22.7" />Venit autem dies Azymorum, in qua necesse erat occidi pascha.<verse eID="luke.22.7" />
        <verse sID="luke.22.8" osisID="luke.22.8" />Et misit Petrum, et Iohannem, dicens: Euntes parate nobis pascha, ut manducemus.<verse eID="luke.22.8" />
        <verse sID="luke.22.9" osisID="luke.22.9" />At illi dixerunt: Ubi vis paremus tibi?<verse eID="luke.22.9" />
        <verse sID="luke.22.10" osisID="luke.22.10" />Et dixit ad illos: Ecce introeuntibus vobis in civitatem, occurret vobis homo amphoram aquae portans: sequimini eum in domum, in quam intrat,<verse eID="luke.22.10" />
        <verse sID="luke.22.11" osisID="luke.22.11" />et dicetis patrifamilias: dicit tibi Magister: Ubi est diversorium, ubi pascha cum discipulis meis manducem?<verse eID="luke.22.11" />
        <verse sID="luke.22.12" osisID="luke.22.12" />Et ille vobis ostendet in superioribus locum stratum magnum, ibi parate.<verse eID="luke.22.12" />
        <verse sID="luke.22.13" osisID="luke.22.13" />Euntes autem, invenerunt sicut dixit illis, et paraverunt pascha.<verse eID="luke.22.13" />
        <verse sID="luke.22.14" osisID="luke.22.14" />Et cum facta esset hora, discubuit, et Apostoli cum illo:<verse eID="luke.22.14" />
        <verse sID="luke.22.15" osisID="luke.22.15" />et ait illis: Desiderio desideravi hoc manducare vobiscum, antequam patiar.<verse eID="luke.22.15" />
        <verse sID="luke.22.16" osisID="luke.22.16" />Dico enim vobis, quia iam non manducabo illud, quandiu impleatur in regno Dei.<verse eID="luke.22.16" />
        <verse sID="luke.22.17" osisID="luke.22.17" />Et accepit calicem, et gratias egit, et dixit: Accipite hoc, et bibite inter vos:<verse eID="luke.22.17" />
        <verse sID="luke.22.18" osisID="luke.22.18" />dico enim vobis quoniam non bibam a generatione vitis, quandiu regnum Dei veniat.<verse eID="luke.22.18" />
        <verse sID="luke.22.19" osisID="luke.22.19" />Et accepto pane gratias agens, fregit, et dedit eis, dicens: Hoc est corpus meum, quod pro vobis datur : hoc facite in meam commemorationem.<verse eID="luke.22.19" />
        <verse sID="luke.22.20" osisID="luke.22.20" />Similiter et calicem, postquam coenavit dicens: Hic ei calix novi testamenti sanguinis mei, qui pro vobis effundet.<verse eID="luke.22.20" />
        <verse sID="luke.22.21" osisID="luke.22.21" />Verum ecce qui mecum manducat, et mecum mittit manum in mensam, ipse me tradet.<verse eID="luke.22.21" />
        <verse sID="luke.22.22" osisID="luke.22.22" />Et Filius quidem hominis, secundum quod scriptum est, vadit: verum vae illi homini, per quem traditur.<verse eID="luke.22.22" />
        <verse sID="luke.22.23" osisID="luke.22.23" />Et conquirebant inter se, quis esset ex eis hoc facturus.<verse eID="luke.22.23" />
        <verse sID="luke.22.24" osisID="luke.22.24" />Facta est autem contentio inter eos, quis eorum videretur esse maior.<verse eID="luke.22.24" />
        <verse sID="luke.22.25" osisID="luke.22.25" />Dixit autem eis Iesus: Reges gentium dominantur eorum: et qui potestatem habent, bene regentes eorum, benigni vocabuntur.<verse eID="luke.22.25" />
        <verse sID="luke.22.26" osisID="luke.22.26" />Vos autem non sic: sed qui maior est in vobis, fiat sicut minor: et qui praecessor est, sit sicut minister.<verse eID="luke.22.26" />
        <verse sID="luke.22.27" osisID="luke.22.27" />Nam quis maior est, qui recumbit, aut qui ministrat? in gentibus quidem, qui recumbit: in vobis autem non sic, sed qui ministrat. Ego autem in medio vestrum sum, non sicut recumbens, sed sicut minister.<verse eID="luke.22.27" />
        <verse sID="luke.22.28" osisID="luke.22.28" />Vos autem estis, qui permansistis mecum in tentationibus meis:<verse eID="luke.22.28" />
        <verse sID="luke.22.29" osisID="luke.22.29" />Et ego quidem disponam vobis sicut disposuit mihi Pater meus regnum<verse eID="luke.22.29" />
        <verse sID="luke.22.30" osisID="luke.22.30" />ut edatis, et bibatis super mensam meam in regno meo: et sedeatis super thronos duodecim iudicantes duodecim tribus Israël in saecula saeculorum.<verse eID="luke.22.30" />
        <verse sID="luke.22.31" osisID="luke.22.31" />Dixit autem Dominus: Simon, ecce satanas quaesivit ad cernendum velut triticum :<verse eID="luke.22.31" />
        <verse sID="luke.22.32" osisID="luke.22.32" />ego autem rogavi pro te ne dificiat fides tua: etiam tu aliquando conversus confirma fratres tuos: et rogate ne intretis in tentationem.<verse eID="luke.22.32" />
        <verse sID="luke.22.33" osisID="luke.22.33" />Qui dixit ei: Domine, tecum sum paratus et in carcerem, et ad mortem ire.<verse eID="luke.22.33" />
        <verse sID="luke.22.34" osisID="luke.22.34" />Et ille dixit: Dico tibi Petre, non cantabit hodie gallus, quoadusque ter me negabis nocte. Et dixit eis:<verse eID="luke.22.34" />
        <verse sID="luke.22.35" osisID="luke.22.35" />Quando misi vos sine sacculo, et pera, et calciamentis, nunquid aliquid defuit vobis?<verse eID="luke.22.35" />
        <verse sID="luke.22.36" osisID="luke.22.36" />At illi dixerunt: Nichil. Dixit ergo eis: Sed nunc qui habet saccellum, tollat; similiter et peram: et qui non habet, vendat tunicam suam, et emat gladium.<verse eID="luke.22.36" />
        <verse sID="luke.22.37" osisID="luke.22.37" />Dico enim vobis, quoniam adhuc hoc quod scriptum est, oportet impleri in me: Quod et cum iniustis deputatus est. Etenim ea, quae sunt de me, finem habent.<verse eID="luke.22.37" />
        <verse sID="luke.22.38" osisID="luke.22.38" />At illi dixerunt: Domine, ecce gladii duo hîc. Ille autem dixit eis : Satis est.<verse eID="luke.22.38" />
        <verse sID="luke.22.39" osisID="luke.22.39" />Et egressus abiit secundum consuetudinem suam in montem Olivarum. Secuti sunt autem et discipuli eius.<verse eID="luke.22.39" />
        <verse sID="luke.22.40" osisID="luke.22.40" />Et cum pervenissent ad locum, dixit illis: Orate ne intretis in tentationem.<verse eID="luke.22.40" />
        <verse sID="luke.22.41" osisID="luke.22.41" />Et ipse secessit ab eis quasi ad iactum lapidis: et positis genibus orabat,<verse eID="luke.22.41" />
        <verse sID="luke.22.42" osisID="luke.22.42" />dicens: Pater, non voluntas mea, sed tua fiat: Si vis, transfer calicem istum a me.<verse eID="luke.22.42" />
        <verse sID="luke.22.43" osisID="luke.22.43" />Et apparuit illi Angelus Domini de coelo, confortans eum. Et cum factus esset in agonia, et prolixius orabat.<verse eID="luke.22.43" />
        <verse sID="luke.22.44" osisID="luke.22.44" />Et factus est sudor eius, velut globus sanguinis descendentis in terram.<verse eID="luke.22.44" />
        <verse sID="luke.22.45" osisID="luke.22.45" />Et cum surrexisset ab oratione, venit ad discentes suos, quos invenit dormientes a tristitia.<verse eID="luke.22.45" />
        <verse sID="luke.22.46" osisID="luke.22.46" />Et dixit illis: Quid dormitis? surgite, orate, ne intretis in tentationem.<verse eID="luke.22.46" />
        <verse sID="luke.22.47" osisID="luke.22.47" />Adhuc autem eo loquente, ecce turba: et qui vocabatur Iudas, unus ex duodecim, praeibat illos: et propinquavit, et osculatus est Iesum: hoc dederat illis signum: Quemcunque osculatus fuero, tenete eum.<verse eID="luke.22.47" />
        <verse sID="luke.22.48" osisID="luke.22.48" />Dixit autem illi Iesus: Iuda, osculo Filium hominis tradis?<verse eID="luke.22.48" />
        <verse sID="luke.22.49" osisID="luke.22.49" />Cum autem viderent, qui circa eum erant, quod futurum esset, dixerunt ei: Domine, si percutiemus gladio?<verse eID="luke.22.49" />
        <verse sID="luke.22.50" osisID="luke.22.50" />Et percussit unus ex eis servum sacerdotis, et abstulit aurem eius dextram.<verse eID="luke.22.50" />
        <verse sID="luke.22.51" osisID="luke.22.51" />Dixit autem Iesus: Sinite usque adhuc. Et cum tetigisset auriculam eius, sanavit eum.<verse eID="luke.22.51" />
        <verse sID="luke.22.52" osisID="luke.22.52" />Dixit autem Iesus ad eos, qui ad se venerant, primi sacerdotes, et magistratus templi, et seniores: Quasi ad latronem venistis ad me cum gladiis, et fustibus?<verse eID="luke.22.52" />
        <verse sID="luke.22.53" osisID="luke.22.53" />Quotidie vobiscum fui in templo, non extendistis in me manus: sed haec est hora vestra, et potestas tenebrarum.<verse eID="luke.22.53" />
        <verse sID="luke.22.54" osisID="luke.22.54" />Comprehensum autem eum ducebant, et introduxerunt in domo sacerdotis: Petrus vero sequebatur a longe.<verse eID="luke.22.54" />
        <verse sID="luke.22.55" osisID="luke.22.55" />Succenso igne in medio atrio, inter circumsedentes sedebat et Petrus in medio illorum.<verse eID="luke.22.55" />
        <verse sID="luke.22.56" osisID="luke.22.56" />Quem cum vidisset ancilla quaedam sedentem ad lumen, et intuita eum, dixit: Et hic cum illo fuit.<verse eID="luke.22.56" />
        <verse sID="luke.22.57" osisID="luke.22.57" />Ille autem negavit, dicens: Mulier, ignoro eum.<verse eID="luke.22.57" />
        <verse sID="luke.22.58" osisID="luke.22.58" />Et post pusillum videns eum alius, dixit: Homo, et tu de illis es. Petrus autem dixit : O homo, non novi hominem.<verse eID="luke.22.58" />
        <verse sID="luke.22.59" osisID="luke.22.59" />Et post pusillum horae unius, contendens quidam, dixit: Vere et hic cum eo erat: nam et Galilaeus est.<verse eID="luke.22.59" />
        <verse sID="luke.22.60" osisID="luke.22.60" />Cui dixit Petrus: Homo, ignoro quid dicas. Et adhuc loquente illo statim gallus cantavit.<verse eID="luke.22.60" />
        <verse sID="luke.22.61" osisID="luke.22.61" />Et conversus Dominus intuitus est Petrum. Et rememoratus est Petrus sermonis Domini quomodo illi dixit: Antequam gallus cantet, ter me negabis:<verse eID="luke.22.61" />
        <verse sID="luke.22.62" osisID="luke.22.62" />Et egressus foras Petrus flevit amare.<verse eID="luke.22.62" />
        <verse sID="luke.22.63" osisID="luke.22.63" />Viri autem detinentes eum, irridebant illum.<verse eID="luke.22.63" />
        <verse sID="luke.22.64" osisID="luke.22.64" />Et alligatum eum caedebant, interrogantes eum: Prophetiva nobis, quis te percussit<verse eID="luke.22.64" />
        <verse sID="luke.22.65" osisID="luke.22.65" />Et alia multa blasphemantes dicebant in eum.<verse eID="luke.22.65" />
        <verse sID="luke.22.66" osisID="luke.22.66" />Et ut dies factus est, convenerunt seniores populi, et principes sacerdotum, et scribae, et adduxerunt eum in consensum suum, dicentes: Si tu es Christus, dic nobis.<verse eID="luke.22.66" />
        <verse sID="luke.22.67" osisID="luke.22.67" />Quibus dixit: Si vobis dixero, non creditis mihi :<verse eID="luke.22.67" />
        <verse sID="luke.22.68" osisID="luke.22.68" />et si interrogavero, non respondetis mihi, neque dimittetis.<verse eID="luke.22.68" />
        <verse sID="luke.22.69" osisID="luke.22.69" />Amodo enim erit Filius hominis sedens ad dextram virtutis Dei.<verse eID="luke.22.69" />
        <verse sID="luke.22.70" osisID="luke.22.70" />Et dixerunt omnes : Tu es ergo Filius Dei? Quibus ait: Vos dicitis, quia ego sum.<verse eID="luke.22.70" />
        <verse sID="luke.22.71" osisID="luke.22.71" />Illi vero dixerunt: Quid adhuc opus est nobis testimonio? audivimus enim ipsi ab ore eius.<verse eID="luke.22.71" />
      </p>
      <chapter eID="luke.22" />
      <chapter sID="luke.23" osisID="luke.23" />
      <title>Chatper 23</title>
      <p>
        <verse sID="luke.23.1" osisID="luke.23.1" />Et exsurgens omnis multitudo illorum, ducebant eum ad Pilatum.<verse eID="luke.23.1" />
        <verse sID="luke.23.2" osisID="luke.23.2" />Coeperunt autem accusare, dicentes: Hunc invenimus evertentem gentem nostram, et solventem Legem, et Prophetas, et vetantem tributa dari Caesari, dicentem se esse Christum regem.<verse eID="luke.23.2" />
        <verse sID="luke.23.3" osisID="luke.23.3" />Pilatus autem audiens interrogavit eum, dicens: Tu es rex Iudaeorum? Tu es Iesus? Respondens dixit : Tu dixisti.<verse eID="luke.23.3" />
        <verse sID="luke.23.4" osisID="luke.23.4" />Dixit itaque Pilatus ad sacerdotes, et ad populum: Nihil invenio causae in isto homine.<verse eID="luke.23.4" />
        <verse sID="luke.23.5" osisID="luke.23.5" />Illi vero invalescebant, dicentes: Quoniam conturbat populum, docens per totam Iudaeam, incipiens a Galilaca usque huc: et filios nostros, et uxores avertit a nobis : non enim baptizatur sicut nos.<verse eID="luke.23.5" />
        <verse sID="luke.23.6" osisID="luke.23.6" />Cum audisset autem Pilatus a Galilaea, interrogavit si de Galilaca est ipse homo.<verse eID="luke.23.6" />
        <verse sID="luke.23.7" osisID="luke.23.7" />Et cum cognovisset quoniam sub potestate Herodis est, misit eum ad Herodem, cum esset Ierosolymis in illis diebus.<verse eID="luke.23.7" />
        <verse sID="luke.23.8" osisID="luke.23.8" />Herodes autem ut vidit Iesus, gavisus est valde: erat enim a multis temporibus cupiens videre eum, quod audierat multa de eo, et sperabat signum fieri ab eo quod videret.<verse eID="luke.23.8" />
        <verse sID="luke.23.9" osisID="luke.23.9" />Interrogabat vero eum sermonibus multis. Ipse vero nihil ei respondit, quasi non audiens.<verse eID="luke.23.9" />
        <verse sID="luke.23.10" osisID="luke.23.10" />Stabant igitur sacerdotes, et scribae instanter accusantes eum.<verse eID="luke.23.10" />
        <verse sID="luke.23.11" osisID="luke.23.11" />Cum sprevisset autem illum Herodes cum exercitibus suis, et irrisit, et vestivit illum vestem splendidam, et misit ad Pilatum.<verse eID="luke.23.11" />
        <verse sID="luke.23.12" osisID="luke.23.12" />Cum essent autem in dissensionem Pilatus et Herodes, facti sunt amici in illa die: nam ante inimici erant ad invicem.<verse eID="luke.23.12" />
        <verse sID="luke.23.13" osisID="luke.23.13" />Pilatus autem convocatis principibus, et sacerdotibus, et maioribus,et omni populo,<verse eID="luke.23.13" />
        <verse sID="luke.23.14" osisID="luke.23.14" />dixit ad eos: Obtulistis mihi hominem istum quasi avertentem populos, et ecce ego in conspectu vestro nihil causae invenio in homine isto, ex quibus accusatis eum.<verse eID="luke.23.14" />
        <verse sID="luke.23.15" osisID="luke.23.15" />Sed neque Herodes: dimisi enim vos ad illum, et ecce nihil morte dignum invenimus in illo.<verse eID="luke.23.15" />
        <verse sID="luke.23.16" osisID="luke.23.16" />Emendatum ergo eum dimittam.<verse eID="luke.23.16" />
        <verse sID="luke.23.17" osisID="luke.23.17" />Necesse autem habebat dimittere eis per diem festum, unum vinctum.<verse eID="luke.23.17" />
        <verse sID="luke.23.18" osisID="luke.23.18" />Exclamaverunt autem omnis populus, dicentes: Tolle istum, dimitte autem nobis Barabbam :<verse eID="luke.23.18" />
        <verse sID="luke.23.19" osisID="luke.23.19" />qui erat propter seditionem quandam in civitate factam et homicidium, missus in carcerem.<verse eID="luke.23.19" />
        <verse sID="luke.23.20" osisID="luke.23.20" />Uterum vero Pilatus locutus est ad illos, volens dimittere Iesum.<verse eID="luke.23.20" />
        <verse sID="luke.23.21" osisID="luke.23.21" />Illi autem clamaverunt, dicentes: Crucifige, crucifige eum.<verse eID="luke.23.21" />
        <verse sID="luke.23.22" osisID="luke.23.22" />Ille autem et tertio dixit ad eos: Quid enim mali fecit hic? nihil invenio morte dignum in eo: emendatum itaque eum dimittam.<verse eID="luke.23.22" />
        <verse sID="luke.23.23" osisID="luke.23.23" />Illi autem Iamabant vocibus magnis postulantes eum : Crucifige illum: et praevalebant voces illorum, et sacerdotum.<verse eID="luke.23.23" />
        <verse sID="luke.23.24" osisID="luke.23.24" />Iudicavit itaque Pilatus fieri secundum postulationem illorum.<verse eID="luke.23.24" />
        <verse sID="luke.23.25" osisID="luke.23.25" />Dimisit autem illis eum, qui propter homicidium, et seditionem missus erat in carcerem. quem petebant: Iesum autem tradidit voluntati eorum.<verse eID="luke.23.25" />
        <verse sID="luke.23.26" osisID="luke.23.26" />Susceperunt ergo Iesum, et portans crucem suam, ducebant illum. Et apprehenderunt Simonem quemdam Cyrenaeum, venientem de villa: et imposuerunt ei crucem ut ferret post illum.<verse eID="luke.23.26" />
        <verse sID="luke.23.27" osisID="luke.23.27" />Sequebatur autem illum multitudo populi, et mulieres: et lamentabantur, et plangebant eum.<verse eID="luke.23.27" />
        <verse sID="luke.23.28" osisID="luke.23.28" />Conversus autem ad illas Iesus, dixit: Filiae Ierusalem, nolite super me plorare, sed super vos plorate, et super filios vestros.<verse eID="luke.23.28" />
        <verse sID="luke.23.29" osisID="luke.23.29" />Quoniam ecce venient dies, in quibus dicent: Beatae steriles, et ventres, qui non genuerunt, et mamillae, quae non nutricaverunt.<verse eID="luke.23.29" />
        <verse sID="luke.23.30" osisID="luke.23.30" />Tunc incipient dicere montibus: Cadite super nos; et collibus: Tegite nos.<verse eID="luke.23.30" />
        <verse sID="luke.23.31" osisID="luke.23.31" />Quoniam si in humido ita faciunt ligno, et sicco quid facient?<verse eID="luke.23.31" />
        <verse sID="luke.23.32" osisID="luke.23.32" />Ducebantur autem et duo rei cum illo, interfici.<verse eID="luke.23.32" />
        <verse sID="luke.23.33" osisID="luke.23.33" />Et cum venissent in locum, qui vocatur Calvariae, illic crucifixerunt illum cruci; et illos reos, unum ad dextram, et unumad sinistram.<verse eID="luke.23.33" />
        <verse sID="luke.23.34" osisID="luke.23.34" />Iesus autem dicebat: Pater, dimitte illis non enim sciunt quid faciunt. Dividebant autem vestimenta eius, mittentes sortem.<verse eID="luke.23.34" />
        <verse sID="luke.23.35" osisID="luke.23.35" />Et stabat populus spectans: irridebant autem illum principes, et dicebant: Alios salvos fecisti, teipsum salva, si tu es Christus electus Dei.<verse eID="luke.23.35" />
        <verse sID="luke.23.36" osisID="luke.23.36" />Insultabant autem illi et milites accedentes. et acetum offerentes<verse eID="luke.23.36" />
        <verse sID="luke.23.37" osisID="luke.23.37" />et dicentes: Ave rex Iudaeorum, libera teImposuerunt autem illi et spineam coronam.<verse eID="luke.23.37" />
        <verse sID="luke.23.38" osisID="luke.23.38" />Fuit autem et scriptio scripta super illum litteris Hebraicis, Graece, et Latine: Rex Iudaeorum.<verse eID="luke.23.38" />
        <verse sID="luke.23.39" osisID="luke.23.39" />Unus autem ex latronibus, qui pendebat, blasphemabat illum dicens: Si tu es Christus, salvum te fac, et nos.<verse eID="luke.23.39" />
        <verse sID="luke.23.40" osisID="luke.23.40" />Respondens autem alius corripiebat illum, dicens: Non times tu Deum, quoniam in ea damnatione es.<verse eID="luke.23.40" />
        <verse sID="luke.23.41" osisID="luke.23.41" />Et nos quidem iuste, digne enim secundum quae fecimus, et percepimus: hic vero nihil admisit.<verse eID="luke.23.41" />
        <verse sID="luke.23.42" osisID="luke.23.42" />Et dicebat ad Iesum: Domine, memor esto mei, cum veneris in regnum tuum.<verse eID="luke.23.42" />
        <verse sID="luke.23.43" osisID="luke.23.43" />Et dixit ei Iesus: Credis? Amen dico tibi, quod hodie mecum eris in paradiso.<verse eID="luke.23.43" />
        <verse sID="luke.23.44" osisID="luke.23.44" />Hora autem fuit quasi sexta, et tenebrae factae sunt super totam terram usque in horam nonam.<verse eID="luke.23.44" />
        <verse sID="luke.23.45" osisID="luke.23.45" />Tenebricavit sol: et velum templi scissum est medium.<verse eID="luke.23.45" />
        <verse sID="luke.23.46" osisID="luke.23.46" />Et exclamavit voce magna Iesus, et dixit: Pater, in manus tuas commendo spiritum meum. Hoc autem cum dixisset, exspiritavit.<verse eID="luke.23.46" />
        <verse sID="luke.23.47" osisID="luke.23.47" />Centurio autem cum videret quod fiebat, clarificabat Deum, quod factum est, dicens: Re vera iste homo iustus est.<verse eID="luke.23.47" />
        <verse sID="luke.23.48" osisID="luke.23.48" />Et omnes, qui interfuerunt spectaculo, turbae, cum vidissent quae facta sunt, percutientes frontes suas revertebantur.<verse eID="luke.23.48" />
        <verse sID="luke.23.49" osisID="luke.23.49" />Stubant autem omnes noti eius de longinquo, et mulieres eorum, quae secutae erant illum a Galilaea, videntes ista.<verse eID="luke.23.49" />
        <verse sID="luke.23.50" osisID="luke.23.50" />Et ecce vir quidam nomine Ioseph, de civitate Arimathia, cum esset decurio, qui sperabat regnum Dei, et bonus homo<verse eID="luke.23.50" />
        <verse sID="luke.23.51" osisID="luke.23.51" />non consentiens consilio, et actui eorum:<verse eID="luke.23.51" />
        <verse sID="luke.23.52" osisID="luke.23.52" />hic accessit ad Pilatum, et petiit corpus Iesu. Pilatus autem cum audisset quia exspiritavit, clarificavit Dominum, et donavit corpus Ioseph.<verse eID="luke.23.52" />
        <verse sID="luke.23.53" osisID="luke.23.53" />Ioseph autem deposuit corpus, et involvit in sindone, et posuit illud in monumento perfosso in petra, ubi nemo fuit positus. Et cum positus esset in monumento, posuerunt lapidem, quem vix viginti volvebant.<verse eID="luke.23.53" />
        <verse sID="luke.23.54" osisID="luke.23.54" />Fuit autem dies coenae purae ante sabbatum.<verse eID="luke.23.54" />
        <verse sID="luke.23.55" osisID="luke.23.55" />Secutae sunt autem mulieres, quae venerant a Galilaea, et viderunt monumentum, et quomodo positum est corpus eius.<verse eID="luke.23.55" />
        <verse sID="luke.23.56" osisID="luke.23.56" />Et reversae paraverunt aromata, et unguentum: et sabbato quidem quieverunt secundum mandatum.<verse eID="luke.23.56" />
      </p>
      <chapter eID="luke.23" />
      <chapter sID="luke.24" osisID="luke.24" />
      <title>Chatper 24</title>
      <p>
        <verse sID="luke.24.1" osisID="luke.24.1" />Uno autem sabbati venerunt ad monumentum diluculo, ferentes quaecunque paraverant. Cogitabant autem inter se quisnam esset qui revolveret lapidem:<verse eID="luke.24.1" />
        <verse sID="luke.24.2" osisID="luke.24.2" />et cum venissent, invenerunt lapidem revolutum a monumento.<verse eID="luke.24.2" />
        <verse sID="luke.24.3" osisID="luke.24.3" />Cum venissent autem, non invenerunt corpus Domini Iesu.<verse eID="luke.24.3" />
        <verse sID="luke.24.4" osisID="luke.24.4" />Et factum est, dum stuperent de hoc, ecce duo viri astiterunt secus illas in veste fulgente.<verse eID="luke.24.4" />
        <verse sID="luke.24.5" osisID="luke.24.5" />Conterritae autem inclinaverunt faciem in terram. Illi autem dixerunt: Quem quaeritis? lesum Nazarenum?<verse eID="luke.24.5" />
        <verse sID="luke.24.6" osisID="luke.24.6" />"resurrexit a mortuis : commemoramini quae vobis locutus sit, cum adhuc esset in Galilaea:<verse eID="luke.24.6" />
        <verse sID="luke.24.7" osisID="luke.24.7" />Quoniam oporter filium hominis tradi in manus hominum peccatorum, et cruci affigi, et tertia die resurgere.<verse eID="luke.24.7" />
        <verse sID="luke.24.8" osisID="luke.24.8" />Et commemoratae sunt verborum eius.<verse eID="luke.24.8" />
        <verse sID="luke.24.9" osisID="luke.24.9" />Et reversae sunt, et renuntiaverunt omnia ista undecim Apostolis, et omnibus reliquis.<verse eID="luke.24.9" />
        <verse sID="luke.24.10" osisID="luke.24.10" />Erant autem Maria Magdalene, et Iohanna, et Maria Iacobi, et reliquae, quae dicebant ad Apostolos ista.<verse eID="luke.24.10" />
        <verse sID="luke.24.11" osisID="luke.24.11" />Et * visa sunt apud illos, quasi deliramenta, verba ista: et non credebant illis.<verse eID="luke.24.11" />
        <verse sID="luke.24.12" osisID="luke.24.12" />Petrus autem surgens cucurrit ad monumentum : et procumbens videt linteamina sola posita, et abiit secum mirans quod factum fuerat.<verse eID="luke.24.12" />
        <verse sID="luke.24.13" osisID="luke.24.13" />Et ecce duo ex illis euntes in ipsa die in castellum, quod abest ab Ierosolymis stadia sexaginta, nomine Emmaus.<verse eID="luke.24.13" />
        <verse sID="luke.24.14" osisID="luke.24.14" />Fabulabantur autem ad invicem de omnibus, quae acciderant.<verse eID="luke.24.14" />
        <verse sID="luke.24.15" osisID="luke.24.15" />Et factum est dum fabulabantur secum, et conquirebant ad invicem: Iesus appropinquabat, et comitabatur cum illis:<verse eID="luke.24.15" />
        <verse sID="luke.24.16" osisID="luke.24.16" />oculi autem eorum detinebantur ne eum agnoscerent.<verse eID="luke.24.16" />
        <verse sID="luke.24.17" osisID="luke.24.17" />Ille autem dixit ad eos: Qui sunt sermones isti, quos refertis ad invicem, et estis tristes?<verse eID="luke.24.17" />
        <verse sID="luke.24.18" osisID="luke.24.18" />Respondit autem unus, cui nomen erat Cleophas, et dixit ad illum: Tu solus peregrina ris ab Ierosolyma; non cognovisti quae facta sunt in illa in istis diebus?<verse eID="luke.24.18" />
        <verse sID="luke.24.19" osisID="luke.24.19" />Ille autem dixit illis: Quae? Illi autem dixerunt: De Iesu Nazareno, qui fuit vir potens in factis, et in dictis, in conspectu Dei, et universi populi:<verse eID="luke.24.19" />
        <verse sID="luke.24.20" osisID="luke.24.20" />Quomodo eum tradiderunt sacerdotes, et magistratus nostri in damnatione mortis, et cruci eum fixerunt:<verse eID="luke.24.20" />
        <verse sID="luke.24.21" osisID="luke.24.21" />nos autem sperabamus quia ipse fuit, qui redempturus erat Israël: et nunc tertius dies agitur hodie ex quo haec facta sunt.<verse eID="luke.24.21" />
        <verse sID="luke.24.22" osisID="luke.24.22" />Et mulieres quaedam ex nobis commoverunt nos, cum fuissent ante lucanum ad monumentum.<verse eID="luke.24.22" />
        <verse sID="luke.24.23" osisID="luke.24.23" />quae, cum non invenissent corpus eius, advenerunt, dicentes angelorum visionem se vidisse, qui dicebant eum vivere.<verse eID="luke.24.23" />
        <verse sID="luke.24.24" osisID="luke.24.24" />Et fuerunt quidam de nobis ad monumentum: et invenerunt sicut dixerunt mulieres, ipsum autem non viderunt.<verse eID="luke.24.24" />
        <verse sID="luke.24.25" osisID="luke.24.25" />Ille autem dixit ad illos: O insensati, et tardi corde ad credendum super omnia, quae locuti sunt Prophetae!<verse eID="luke.24.25" />
        <verse sID="luke.24.26" osisID="luke.24.26" />Nonne haec omnia oportebat pati Christum, et introire in claritatem suam?<verse eID="luke.24.26" />
        <verse sID="luke.24.27" osisID="luke.24.27" />Et fuit incipiens a Moyse, et omnibus Prophetis, interpretans illis omnes Scripturas de semetipso.<verse eID="luke.24.27" />
        <verse sID="luke.24.28" osisID="luke.24.28" />Et appropinquaverunt ad castellum quod ibant: ipse autem finxit se longius ire.<verse eID="luke.24.28" />
        <verse sID="luke.24.29" osisID="luke.24.29" />Et coegerunt illum, dicentes: Mane nobiscum, quoniam ad vesperum declinavit dies. Et introivit ut maneret cum illis.<verse eID="luke.24.29" />
        <verse sID="luke.24.30" osisID="luke.24.30" />Et factum est, in eo cum iam recumberet cum illis, accepit panem, et benedixit, et fregit, et tradidit illis.<verse eID="luke.24.30" />
        <verse sID="luke.24.31" osisID="luke.24.31" />Cum accepissent autem panem ab eo, aperti sunt oculi eorum, et agnoverunt illum: ipse autem nusquam comparuit ab eis.<verse eID="luke.24.31" />
        <verse sID="luke.24.32" osisID="luke.24.32" />Illi autem dixerunt ad invicem : Nonne cor nostrum fuit excaecatum, quomodo in via aperiebat nobis Scripturas?<verse eID="luke.24.32" />
        <verse sID="luke.24.33" osisID="luke.24.33" />Et surnexerunt tristes, et reversi sunt ipsa hora in Ierusalem: et invenerunt collectos undecim, et qui cum eis erant,<verse eID="luke.24.33" />
        <verse sID="luke.24.34" osisID="luke.24.34" />dicentes: Quoniam vere resurrexit Dominus, et visus est Simoni.<verse eID="luke.24.34" />
        <verse sID="luke.24.35" osisID="luke.24.35" />Et ipsi exponebant eis quae in via acta sunt: et quoniam visus est illis in panis fractura.<verse eID="luke.24.35" />
        <verse sID="luke.24.36" osisID="luke.24.36" />Haec cum illi loquerentur, ipse Dominus stetit in medio ipsorum, et dixit illis: Pax vobiscum: ego sum, nolite timere.<verse eID="luke.24.36" />
        <verse sID="luke.24.37" osisID="luke.24.37" />Turbati autem, et in timore missi, putaverunt se spiritum videre.<verse eID="luke.24.37" />
        <verse sID="luke.24.38" osisID="luke.24.38" />Ille autem dixit illis: Quid turbati estis, et quare cogitationes ascendunt in cor vestrum?<verse eID="luke.24.38" />
        <verse sID="luke.24.39" osisID="luke.24.39" />Videte manus means, et pedes, quoniam ego ipse sum : palpate, et videte me: quoniam spiritus carnem, et ossa non habet, sicut me videtis habentem.<verse eID="luke.24.39" />
        <verse sID="luke.24.40" osisID="luke.24.40" />Et cum hoc dixisset, ostendit eis manus, et pedes.<verse eID="luke.24.40" />
        <verse sID="luke.24.41" osisID="luke.24.41" />Cum adhuc autem non crederent, et mirabantur a gaudio, dixit ad eos Iesus: Habetis hîc aliquid, quod manducetur?<verse eID="luke.24.41" />
        <verse sID="luke.24.42" osisID="luke.24.42" />At illi obtulerunt ei partem piscis assi, et pornexerunt ei et favum mellis.<verse eID="luke.24.42" />
        <verse sID="luke.24.43" osisID="luke.24.43" />Accepit coram illis: sumens reliquias dedit eis.<verse eID="luke.24.43" />
        <verse sID="luke.24.44" osisID="luke.24.44" />Et dixit ad eos: Isti sermones sunt, quos locutus sum ad vos, cum adhuc essem vobiscum. quia oportet impleri omnia, quae scripta sunt in lege Moysi, et in Prophetis, et in Psalmis de me.<verse eID="luke.24.44" />
        <verse sID="luke.24.45" osisID="luke.24.45" />Tunc aperuit illis sensum ut intelligerent Scripturas:<verse eID="luke.24.45" />
        <verse sID="luke.24.46" osisID="luke.24.46" />et dixit illis: Quia scriptum est, Christum pati, et resurgere a mortuis tertia die:<verse eID="luke.24.46" />
        <verse sID="luke.24.47" osisID="luke.24.47" />et praedicari in nomine eius poenitentiam, et remissa peccatorum usque in omnes gentes, incipiens ab Ierusalem.<verse eID="luke.24.47" />
        <verse sID="luke.24.48" osisID="luke.24.48" />Et vos estis testes eorum.<verse eID="luke.24.48" />
        <verse sID="luke.24.49" osisID="luke.24.49" />Et ego mitto promissionem Patris mei super vos: vos autem sedete in civitate, quoadusque induatis virtutem ex alto.<verse eID="luke.24.49" />
        <verse sID="luke.24.50" osisID="luke.24.50" />Produxit autem illos foris in Bethania: et elevavit manus suas, et benedixit illos.<verse eID="luke.24.50" />
        <verse sID="luke.24.51" osisID="luke.24.51" />Et factum est, cum benedixisset illos, discessit ab eis, et ferebatur in coelum.<verse eID="luke.24.51" />
        <verse sID="luke.24.52" osisID="luke.24.52" />Et ipsi adorantes reversi sunt in Ierusalem cum gaudio magno:<verse eID="luke.24.52" />
        <verse sID="luke.24.53" osisID="luke.24.53" />et fuerunt semper in templo, laudantes, et benedicentes Deum. Amen.<verse eID="luke.24.53" />
      </p>
    </div>
  </osisText>
</osis>