<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibltechnolgologies.net/OSIS/osisCore.2.1.xsd">
  <osisText osisIDWork="matthew" osisRefWork="bible" xml:lang="lat" canonical="true">
    <header>
      <work osisWork="matthew">
        <title>Matthew</title>
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <identifier type="OSIS">matthew</identifier>
        <rights type="x-copyright">Copyright 2024 Resilient</rights>
        <scope>Matthew</scope>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
      <work osisWork="bible">
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    <div type="book" osisID="matthew">
      <title>Matthew</title>
      <chapter sID="matthew.1" osisID="matthew.1" />
      <title>Chatper 1</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.1.1" osisID="matthew.1.1" />Liber generationis Iesu Christi filii David, filii Abraham.<verse eID="matthew.1.1" />
        <verse sID="matthew.1.2" osisID="matthew.1.2" />Abraham genuit Isaac. Isaac genuit Iacob. Iacob autem genuit Iudam. et fratres eius.<verse eID="matthew.1.2" />
        <verse sID="matthew.1.3" osisID="matthew.1.3" />Iudas autem genuit Phares, et Iaram de Thamar. Phares autem genuit Esron. Esron autem genuit Aram.<verse eID="matthew.1.3" />
        <verse sID="matthew.1.4" osisID="matthew.1.4" />Aram autem genuit Aminadab. Aminadab autem genuit Naason. Naason autem genuit Salmon.<verse eID="matthew.1.4" />
        <verse sID="matthew.1.5" osisID="matthew.1.5" />Salmon autem genuit Booz de Rahab. Booz autem genuit Obeth ex Ruth. Obed autem genuit Iesse. Iesse autem genuit David regem.<verse eID="matthew.1.5" />
        <verse sID="matthew.1.6" osisID="matthew.1.6" />David autem rex genuit Salomonem ex ea quae fuit Uriae.<verse eID="matthew.1.6" />
        <verse sID="matthew.1.7" osisID="matthew.1.7" />Salomon autem genuit Roboam. Roboam autem genuit Abiud. Abiud autem genuit Asaph.<verse eID="matthew.1.7" />
        <verse sID="matthew.1.8" osisID="matthew.1.8" />Asaph autem genuit Iosaphat. Iosaphat autem genuit Ioram. Ioram autem genuit Oziam.<verse eID="matthew.1.8" />
        <verse sID="matthew.1.9" osisID="matthew.1.9" />Ozias autem genuit Ioatham. Ioatham autem genuit Achaz. Achaz autem genuit Ezechiam.<verse eID="matthew.1.9" />
        <verse sID="matthew.1.10" osisID="matthew.1.10" />Ezechias autem genuit Manassen. Manasses autem genuit Amos. Amos autem genuit Iosiam. et fratres<verse eID="matthew.1.10" />
        <verse sID="matthew.1.11" osisID="matthew.1.11" />Iosias autem genuit Iechoniam, eius in transmigrationem Babylonis.<verse eID="matthew.1.11" />
        <verse sID="matthew.1.12" osisID="matthew.1.12" />Et post transmigrationem Babylonis: Ie chonias genuit Salathiel. Salathiel autem genuit Zorobabel.<verse eID="matthew.1.12" />
        <verse sID="matthew.1.13" osisID="matthew.1.13" />Zorobabel autem genuit Abiut. Abiut autem genuit Eliacim. Eliacim autem genuit Azor.<verse eID="matthew.1.13" />
        <verse sID="matthew.1.14" osisID="matthew.1.14" />Azor autem genuit Saddoch. Saddoch autem genuit Achim. Achim autem genuit Eliud.<verse eID="matthew.1.14" />
        <verse sID="matthew.1.15" osisID="matthew.1.15" />Eliud autem genuit Eleazar. Eleazar autem genuit Mathan. Mathan autem genuit Iacob.<verse eID="matthew.1.15" />
        <verse sID="matthew.1.16" osisID="matthew.1.16" />Iacob autem genuit Ioseph, cui desponsata virgo Maria. Maria autem genuit Iesum, qui dicitur Christus.<verse eID="matthew.1.16" />
        <verse sID="matthew.1.17" osisID="matthew.1.17" />Omnes ergo generationes ab Abraham usque ad David, generationes sunt XIV. et a David rege usque ad transmigrationem Babylonis generationes sunt XIV. et a transmigratione Babylonis usque ad Christum, generationes sunt xiv. Omnes itaque generationes ab Abraham usque ad adventum Iesu Christi generationes sunt XLII.<verse eID="matthew.1.17" />
        <verse sID="matthew.1.18" osisID="matthew.1.18" />Christi autem generatio sic erat: Cum desponsata esset mater eius Maria Ioseph, priusquam convenirent, inventa est praegnans de Spiritu sancto.<verse eID="matthew.1.18" />
        <verse sID="matthew.1.19" osisID="matthew.1.19" />Ioseph autem vir eius, cum esset homo iustus, et nollet eam traducere, voluit occulte dimittere eam.<verse eID="matthew.1.19" />
        <verse sID="matthew.1.20" osisID="matthew.1.20" />Haec autem eo cogitante, ecce Angelus Domini apparuit in somnis ei, dicens: Ioseph fili David, ne timueris Mariam accipere coniugem tuam: quod enim ex ea nascitur, de Spirit tu sancto est:<verse eID="matthew.1.20" />
        <verse sID="matthew.1.21" osisID="matthew.1.21" />pariet autem filium: et vocabis nomen eius IESUM: ipse enim salvum faciet populum suum a peccatis eorum.<verse eID="matthew.1.21" />
        <verse sID="matthew.1.22" osisID="matthew.1.22" />Hoc autem totum factum est, ut admpleretur quod dictum est a Domino per Isaiam prophetam dicentem:<verse eID="matthew.1.22" />
        <verse sID="matthew.1.23" osisID="matthew.1.23" />Ecce virgo in utero concipiet, et pariet filium: et vocabunt nomen eius Emmanuel: quod est interpretatum Nobiscum Deus.<verse eID="matthew.1.23" />
        <verse sID="matthew.1.24" osisID="matthew.1.24" />Exsurgens autem Ioseph a somno, fecit sicut praecepit ei Angelus Domini, et accepit coniugem suam.<verse eID="matthew.1.24" />
        <verse sID="matthew.1.25" osisID="matthew.1.25" />Et non cognovit eam donec pareret filium: et vocavit nomen eius Iesum.<verse eID="matthew.1.25" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.1" />
      <chapter sID="matthew.2" osisID="matthew.2" />
      <title>Chatper 2</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.2.1" osisID="matthew.2.1" /> Cum ergo natus esset Iesus in Bethleem civitate Iudaeae, in diebus Herodis regis, ecce Magi ab oriente venerunt in Ierosolymam<verse eID="matthew.2.1" />
        <verse sID="matthew.2.2" osisID="matthew.2.2" />dicentes: Ubi est qui natus est rex Iudaeorum? vidimus enim stellam eius in oriente, et venimus adorare eum.<verse eID="matthew.2.2" />
        <verse sID="matthew.2.3" osisID="matthew.2.3" />Audiens autem rex Herodes, turbatus est, et omnis Ierosolyma cum eo.<verse eID="matthew.2.3" />
        <verse sID="matthew.2.4" osisID="matthew.2.4" />Et congregavit omnes principes sacerdotum, et scribas populi, et interrogavit ab eis ubi Christus nascitur.<verse eID="matthew.2.4" />
        <verse sID="matthew.2.5" osisID="matthew.2.5" />At illi dixerunt : In Bethleem Iudaeae: Sic enim dictum est per Prophetam:<verse eID="matthew.2.5" />
        <verse sID="matthew.2.6" osisID="matthew.2.6" />Et tu Bethleem Iudaeae, non es minima inter principes Iuda: ex te enim exiet dux, qui regat populum meum Israël.<verse eID="matthew.2.6" />
        <verse sID="matthew.2.7" osisID="matthew.2.7" />Tunc Herodes vocavit ad se occulte Magos, et diligenter exquisivit ab eis tempus, quando paruit eis stella:<verse eID="matthew.2.7" />
        <verse sID="matthew.2.8" osisID="matthew.2.8" />et misit illos in Bethleem, dicens: Ite, et interrogate diligenter de puero: et cum inveneritis, renuntiate mihi, ut et ego veniam, et adorem illum.<verse eID="matthew.2.8" />
        <verse sID="matthew.2.9" osisID="matthew.2.9" />Qui cum audissent regem, abierunt: et ecce stella, quam viderant in oriente, antecedebat eos, usquedum venit, et stetit supra, puerum.<verse eID="matthew.2.9" />
        <verse sID="matthew.2.10" osisID="matthew.2.10" />Videntes autem stellam gavisi sunt gaudio magno valde.<verse eID="matthew.2.10" />
        <verse sID="matthew.2.11" osisID="matthew.2.11" />Et intrantes in domum, invenerunt puerum cum Maria matre eius, et procidentes adoraverunt eum: et apertis thesauris suis obtulerunt ei munera, aurum, thus, et myrram.<verse eID="matthew.2.11" />
        <verse sID="matthew.2.12" osisID="matthew.2.12" />Et admoniti in somnis ne redirent ad Herodem, et per aliam viam reversi sunt in regionem suam.<verse eID="matthew.2.12" />
        <verse sID="matthew.2.13" osisID="matthew.2.13" />Qui cum recessissent, ecce angelus Domini apparuit in somnis Ioseph, dicens: Surge, et accipe puerum, et matrem eius, et fuge in Aegyptum, et esto ibi usque dum dicam tibi. Futurum est enim ut Herodes quaerat puerum istum perdere.<verse eID="matthew.2.13" />
        <verse sID="matthew.2.14" osisID="matthew.2.14" />Surgens autem Ioseph a somno, accepit puerum et matrem eius nocte, et abiit in Aegyptum:<verse eID="matthew.2.14" />
        <verse sID="matthew.2.15" osisID="matthew.2.15" />et erat ibi usque ad consummationem Herodis: ut adimpleretur quod dictum est a Domino per Prophetam dicentem : Ex Aegypto vocavi filium meum.<verse eID="matthew.2.15" />
        <verse sID="matthew.2.16" osisID="matthew.2.16" />Tunc Herodes vidit quoniam delusus est a Magis, iratus est valde, et misit, et occidit omnes puerós, qui erant in Bethleem, et in omnibus regionibus eius, a bimatu et infra, secundum tempus quod exquisierat a Magis.<verse eID="matthew.2.16" />
        <verse sID="matthew.2.17" osisID="matthew.2.17" />Tunc adimpletum est quod dictum est per Hieremiam prophetam dicentem:<verse eID="matthew.2.17" />
        <verse sID="matthew.2.18" osisID="matthew.2.18" />Vox in Rama audita est, ploratus et ululatus multus: Rachel plorans filios suos, et noluit consolari, quia non sunt.<verse eID="matthew.2.18" />
        <verse sID="matthew.2.19" osisID="matthew.2.19" />Defuncto autem Herode, ecce angelus mini apparuit in somnis Ioseph in Aegypto,<verse eID="matthew.2.19" />
        <verse sID="matthew.2.20" osisID="matthew.2.20" />dicens: Surge, accipe puerum, et matrem eius, et vade in terram Ifraeci: defuncti sunt enim, qui quaerebant animam pueri.<verse eID="matthew.2.20" />
        <verse sID="matthew.2.21" osisID="matthew.2.21" />Et furgens Ioseph, accepit puerum, et matrem eius, et venit in terram Israël.<verse eID="matthew.2.21" />
        <verse sID="matthew.2.22" osisID="matthew.2.22" />Audiens autem Ioseph quod Archelaus in Iudoea regnaret pro Herode parre suo, timuit illo ire: et admonitus in somnis, secessit in partes Galilaeae.<verse eID="matthew.2.22" />
        <verse sID="matthew.2.23" osisID="matthew.2.23" />Et venit, et habitavit in civitatem, quae vocatur Nazareth: ut adimpleretur quod dictum est per Prophetam: Quoniam Nazaraus vocabitur.<verse eID="matthew.2.23" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.2" />
      <chapter sID="matthew.3" osisID="matthew.3" />
      <title>Chatper 3</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.3.1" osisID="matthew.3.1" /> IN illis autem diebus venit Iohannes Baptistista praeditans in deserto Iudaeae,<verse eID="matthew.3.1" />
        <verse sID="matthew.3.2" osisID="matthew.3.2" />et dicens: Poenitentiam agite: appropinquavit enim regnum coelorum.<verse eID="matthew.3.2" />
        <verse sID="matthew.3.3" osisID="matthew.3.3" />Hic est enim, de quo dictum est per Isaiam prophetam dicentem: Vox clamantis in deserto; Parate viam Domini: rectas facite semitas eius: omnis valiis implebitur, et omnis mons et collis humiliabitur: et erunt prava in directa, et aspera in viam planam: et videbit omnis caro salutare Dei.<verse eID="matthew.3.3" />
        <verse sID="matthew.3.4" osisID="matthew.3.4" />Ipse autem Iohannes habebat vestimentum de pilis camelorum, et zonam pelliciam circa lumbos suos: esca autem eius erat locusta, et mel silvestre.<verse eID="matthew.3.4" />
        <verse sID="matthew.3.5" osisID="matthew.3.5" />Tunc exibant ad eum ab Ierosolymis a Iudaea, et omnes qui commorabantur circa Iordanem;<verse eID="matthew.3.5" />
        <verse sID="matthew.3.6" osisID="matthew.3.6" />et baptizabantur ab illo in Iordane, confitentes peccata sua.<verse eID="matthew.3.6" />
        <verse sID="matthew.3.7" osisID="matthew.3.7" />Videns autem multos Pharisaeorum, et Sadducaeorum, venientes ad baptismum suum, dixit eis: Progenies viperarum, quis demonstrabit vobis fugere ab ira ventura?<verse eID="matthew.3.7" />
        <verse sID="matthew.3.8" osisID="matthew.3.8" />Facite ergo fructum dignum poenitentiae.<verse eID="matthew.3.8" />
        <verse sID="matthew.3.9" osisID="matthew.3.9" />Et nolite proferre vos, dicentes: Patrem habemus Abraham: dico enim vobis quoniam potens est Deus ex lapidibus istis suscitare filios Abrahae.<verse eID="matthew.3.9" />
        <verse sID="matthew.3.10" osisID="matthew.3.10" />Iam enim securis ad radices arborum posita est. Omnis ergo arbor, quae non facit fructum bonum, excidetur, et in ignem mittetur.<verse eID="matthew.3.10" />
        <verse sID="matthew.3.11" osisID="matthew.3.11" />Ego quidem baptico vos in aqua in poenitentiam: qui autem post me venit, fortior me est, cuius non sum dignus calceamenta portare: ipse vos baptizabit in Spiritu sancto, et in igni.<verse eID="matthew.3.11" />
        <verse sID="matthew.3.12" osisID="matthew.3.12" />Habens ventilabrum in manu sua, et permundabit aream suam: et congregabit trificum suum in horreum, paleas autem comburet igni inexstinguibili.<verse eID="matthew.3.12" />
        <verse sID="matthew.3.13" osisID="matthew.3.13" />Tunc venit Iesus a Galiloea in Iordanem ad Iohannem, ut baptizaretur ab eo.<verse eID="matthew.3.13" />
        <verse sID="matthew.3.14" osisID="matthew.3.14" />Et prohibebat eum Iohannes, dicens: Ego debeo a te baptizari, et tu venis ad me?<verse eID="matthew.3.14" />
        <verse sID="matthew.3.15" osisID="matthew.3.15" /> Respondens autem Iesus, dixit ei : Sine modo: sic enim decet nos implere omnem iustitiam. Tunc baptizavit eum.<verse eID="matthew.3.15" />
        <verse sID="matthew.3.16" osisID="matthew.3.16" />Et baptizato Iesu, confestim ascendit de aqua: et ecce aperti sunt ei coeli: et vidit Spiritum descendentem de coelo sicut columbam, venientem in ipsum.<verse eID="matthew.3.16" />
        <verse sID="matthew.3.17" osisID="matthew.3.17" />Et ecce vox de coelis dicens: Hic est filius meus dilectissimus, in quo bene complacui.<verse eID="matthew.3.17" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.3" />
      <chapter sID="matthew.4" osisID="matthew.4" />
      <title>Chatper 4</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.4.1" osisID="matthew.4.1" /> Tunc Iesus ductus est in desertum, ut tentaretur a diabolo.<verse eID="matthew.4.1" />
        <verse sID="matthew.4.2" osisID="matthew.4.2" />et cum ieiunasset quadriginta diebus, et quadriginta noctibus, postea esuriit.<verse eID="matthew.4.2" />
        <verse sID="matthew.4.3" osisID="matthew.4.3" />Et accessit ad eum tentator diabolus, et dixit illi : Si filius Dei es, dic ut lapides isti panes fiant.<verse eID="matthew.4.3" />
        <verse sID="matthew.4.4" osisID="matthew.4.4" />Cui respondens Iesus dixit illi : Scriptum est : Non tantum in pane vivet homo, sed in omni verbo Dei quod procedit de ore.<verse eID="matthew.4.4" />
        <verse sID="matthew.4.5" osisID="matthew.4.5" />Tunc assumpsit eum diabolus in sanctam civitatem , et statuit eum super pinnam templi,<verse eID="matthew.4.5" />
        <verse sID="matthew.4.6" osisID="matthew.4.6" />et dixit ei: Si filius Dei es , mitte te deorsum. Scriptum est enim : Quia angelis suis mandavit de te, ut in manus tollant te, ne forte offendas ad lapidem pedem tuum.<verse eID="matthew.4.6" />
        <verse sID="matthew.4.7" osisID="matthew.4.7" />Ait illi iterum Iesus: Scriptum est: Non ten tabis Dominum Deum tuum.<verse eID="matthew.4.7" />
        <verse sID="matthew.4.8" osisID="matthew.4.8" />Uterum assumpsit eum di14bolus in montem excelsum nimis: et ostendit ei omnia regna mundi, et honorem eorum.<verse eID="matthew.4.8" />
        <verse sID="matthew.4.9" osisID="matthew.4.9" />et dixit illi: Haec omnia tibi dabo, si procidens adoraveris me.<verse eID="matthew.4.9" />
        <verse sID="matthew.4.10" osisID="matthew.4.10" />Tunc dixit ei Iesus : Vade retro Satana : Scriptum est enim: Dominum Deum tuum adorabis, et illi soli servies.<verse eID="matthew.4.10" />
        <verse sID="matthew.4.11" osisID="matthew.4.11" />Tunc reliquit eum dibolus: et ecce angeli assesserunt, et ministrabant ei.<verse eID="matthew.4.11" />
        <verse sID="matthew.4.12" osisID="matthew.4.12" />Cum audisset autem Iesus quod Iohannes traditus esset, secessit in Galilaeam:<verse eID="matthew.4.12" />
        <verse sID="matthew.4.13" osisID="matthew.4.13" />et relicta civitate Nazareih, venit, et habitavit in Capharnaum maritimam, a finibus Zabulon et Negtalim:<verse eID="matthew.4.13" />
        <verse sID="matthew.4.14" osisID="matthew.4.14" />ut adimpleretur quod dictum est per Esaiam prophetam dicentem:<verse eID="matthew.4.14" />
        <verse sID="matthew.4.15" osisID="matthew.4.15" />Terra Zabulon, et terra Neptalim, via ma ris trans Iordanen, Galilaeae gentium,<verse eID="matthew.4.15" />
        <verse sID="matthew.4.16" osisID="matthew.4.16" />populi qui sedebant in tenebris, lucem viderunt magnam: qui sedebant in umbra mortis, lux orta est illis,<verse eID="matthew.4.16" />
        <verse sID="matthew.4.17" osisID="matthew.4.17" />Exinde Iesus coepit praedicare, et dicere: Poenitentiam agite: appropinquavit enim regnum coelorum.<verse eID="matthew.4.17" />
        <verse sID="matthew.4.18" osisID="matthew.4.18" />Cum transiret autem Iesus secus mare Galilaeae, vidit duos fratres, Simonem, qui dicitur Petrus, et Andream fratrem eius, mittentes retia in mare, (erant enim piscatores<verse eID="matthew.4.18" />
        <verse sID="matthew.4.19" osisID="matthew.4.19" />et ait illis Iesus: Venite post me, et faciam vos fieri piscatores hominum.<verse eID="matthew.4.19" />
        <verse sID="matthew.4.20" osisID="matthew.4.20" />At illi continuo relictis retibus suis, secuti sunt eum.<verse eID="matthew.4.20" />
        <verse sID="matthew.4.21" osisID="matthew.4.21" />Et procedens inde, vidit alios duos fratres Iacobum Zebedaei, et Iohannem fratrem eius in navicula cum Zebedaeo patre ipsorum, reficientes retia sua: et vocavit eos.<verse eID="matthew.4.21" />
        <verse sID="matthew.4.22" osisID="matthew.4.22" />Illi autem statim relictis retibus suis, et patre suo ; secuti sunt eum.<verse eID="matthew.4.22" />
        <verse sID="matthew.4.23" osisID="matthew.4.23" />Et circuibat Iesus totam Galilaeam, docens in synagogis eorum, et praedicans evangelium regni: et sanans omnem languorem, et omnem infirmitatem in populo.<verse eID="matthew.4.23" />
        <verse sID="matthew.4.24" osisID="matthew.4.24" />Et abiit opinio eius in totam Syriam, et obtulerunt ei omnes male habentes, variis languoribus, et tormentis comprehendos, et qui daemonia habebant, et lunaticos, et paralyticos, et omnes curavit:<verse eID="matthew.4.24" />
        <verse sID="matthew.4.25" osisID="matthew.4.25" />et sequebantur eum turbae multae de Galia, et Decapoli, et ab Ierosolymis, et Iudaeâ et trans Iordanen.<verse eID="matthew.4.25" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.4" />
      <chapter sID="matthew.5" osisID="matthew.5" />
      <title>Chatper 5</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.5.1" osisID="matthew.5.1" />Videns autem turbas, ascendit in montem, et cum sedisset, accesserunt ad cum discipuli eius:<verse eID="matthew.5.1" />
        <verse sID="matthew.5.2" osisID="matthew.5.2" />et aperuit os suum Iesus, et docebat eos, dicens :<verse eID="matthew.5.2" />
        <verse sID="matthew.5.3" osisID="matthew.5.3" />Beati pauperes spiritu: quoniam ipsorum est regnum coelorum.<verse eID="matthew.5.3" />
        <verse sID="matthew.5.4" osisID="matthew.5.4" />Beati mites: quoniam ipsi possidebunt terram<verse eID="matthew.5.4" />
        <verse sID="matthew.5.5" osisID="matthew.5.5" />Beati, qui iugent: quoniam ipsi consolabuntur.<verse eID="matthew.5.5" />
        <verse sID="matthew.5.6" osisID="matthew.5.6" />Beati, qui esuriunt et sitiunt iustitiam: quoniam ipsi saturabuntur.<verse eID="matthew.5.6" />
        <verse sID="matthew.5.7" osisID="matthew.5.7" />Beati misericordes: quoniam ipsis miserebitur Deus.<verse eID="matthew.5.7" />
        <verse sID="matthew.5.8" osisID="matthew.5.8" />Beari mundo corde: quia ipsi Deum videbunt.<verse eID="matthew.5.8" />
        <verse sID="matthew.5.9" osisID="matthew.5.9" />Beati pacifici: quia filii Dei vocabuntur.<verse eID="matthew.5.9" />
        <verse sID="matthew.5.10" osisID="matthew.5.10" />Beati, qui perfectionem patiuntur propter iustitiam: quia ipsorum est regnum coelorum.<verse eID="matthew.5.10" />
        <verse sID="matthew.5.11" osisID="matthew.5.11" />Beati estis cum vos maledicent, et persequentur, et dicent omne malum adversum vos, propter iustitiam:<verse eID="matthew.5.11" />
        <verse sID="matthew.5.12" osisID="matthew.5.12" />gaudete, et exsultate, quia merces vestra copiosa est in coelis: sic enim persecuti sunt et prophetas, qui erant ante vos, patres eorum.<verse eID="matthew.5.12" />
        <verse sID="matthew.5.13" osisID="matthew.5.13" />Vos estis sal terrae. Quod si sal evanuerit in quo salietur? ad nihilum valet ultra, nisi ut mittatur foras et conculcetur ab hominibus.<verse eID="matthew.5.13" />
        <verse sID="matthew.5.14" osisID="matthew.5.14" />Vos estis lux mundi huius. Non potest civitas abscondi supra montem posita:<verse eID="matthew.5.14" />
        <verse sID="matthew.5.15" osisID="matthew.5.15" />neque accendunt lucernam, et ponunt eam, sub modio, sed supra candelabrum, ut luceat omnibus, qui in domo sunt.<verse eID="matthew.5.15" />
        <verse sID="matthew.5.16" osisID="matthew.5.16" />Sic luceat lux vestra coram hominibus, ut videant opera vestra bona, et glorificent patrem vestrum, qui in coelis est.<verse eID="matthew.5.16" />
        <verse sID="matthew.5.17" osisID="matthew.5.17" />Nolite putare quia veni solvere legem, aut prophetas: non veni solvere legem, aut prophetas, sed adimplere.<verse eID="matthew.5.17" />
        <verse sID="matthew.5.18" osisID="matthew.5.18" />Amen quippe dico vobis, donec tranbeat coelum et terra, iota unum, vel unus adex non praeteribit a lege, donec omnia fiant: coelum et terra transibunt, verba autem mea non praeteribunt.<verse eID="matthew.5.18" />
        <verse sID="matthew.5.19" osisID="matthew.5.19" />Qui enim solverit unum de mandatis istis minimis, et docuerit sic homines, minimus vocabitur in regno coelorum: qui autem fecerit sic, hic magnus vocabitur in regno coelorum.<verse eID="matthew.5.19" />
        <verse sID="matthew.5.20" osisID="matthew.5.20" />Dico enim vobis, quia nisi abundaverit iustitia vestra plusquam scribarum, et Pharisaeorum non intrabitis in regnum coelorum.<verse eID="matthew.5.20" />
        <verse sID="matthew.5.21" osisID="matthew.5.21" />Audistis quia dictum est ab antiquis: Non occides: qui autem occiderit, reus erit in iudicio<verse eID="matthew.5.21" />
        <verse sID="matthew.5.22" osisID="matthew.5.22" />Ego autem dico vobis: quia omnis, qui irascitur fratri suo sine causa, reus erit in iudicio. Qui autem dixerit fratri suo, rachab: reus erit. concilio. Qui autem dixerit, fatue: reus erit gehennae ignis.<verse eID="matthew.5.22" />
        <verse sID="matthew.5.23" osisID="matthew.5.23" />Si ergo offeres munus tuum ad altare, et ibi rememoratus fuer er tuus habet aliquid adversus te :<verse eID="matthew.5.23" />
        <verse sID="matthew.5.24" osisID="matthew.5.24" />relinque ibi munus tuum ante altare et vade prius reconciliari fratri tuo: et tunc veniens offeres munus tuum.<verse eID="matthew.5.24" />
        <verse sID="matthew.5.25" osisID="matthew.5.25" />Esto consentiens adversario tuo cito dum es cum illo in via: ne forte tradat te adversarius iudici, et iudex tradat te ministro: et in carcerem mittaris.<verse eID="matthew.5.25" />
        <verse sID="matthew.5.26" osisID="matthew.5.26" />Amen dico tibi, non exies inde, donec reddas novissimum quadrantem.<verse eID="matthew.5.26" />
        <verse sID="matthew.5.27" osisID="matthew.5.27" />Audistis quia dictum est ab antiquis: Non moechaberis.<verse eID="matthew.5.27" />
        <verse sID="matthew.5.28" osisID="matthew.5.28" />Ego autem dico vobis: quoniam omnis, qui viderit mulierem ad concupiscendum eam, iam moechatus est eam in corde suo.<verse eID="matthew.5.28" />
        <verse sID="matthew.5.29" osisID="matthew.5.29" />Quod si oculus tuus dexter scandalizat te; erue eum, et proiice abs te: expedit enim tibi ut pereat una pars membrorum tuorum, quam totum corpus tuum eat in gehennam:<verse eID="matthew.5.29" />
        <verse sID="matthew.5.30" osisID="matthew.5.30" />Et si dextra manus tua scandalizat te, abscide eam, et proiice abs te : expedit enim tibi ut pereat unum membrorum tuorum, quam totum corpus tuum eat in gehennam.<verse eID="matthew.5.30" />
        <verse sID="matthew.5.31" osisID="matthew.5.31" />Dictum est autem : Quicunque dimiserit uxorem suam, det illi libellum repudii.<verse eID="matthew.5.31" />
        <verse sID="matthew.5.32" osisID="matthew.5.32" />Ego autem dico vobis: Quia omnis, quicunque dimiserit uxorem suam, exceptâ causâ fornicationis, facit illam moechari: et qui dimissam duxerit, adulterat:<verse eID="matthew.5.32" />
        <verse sID="matthew.5.33" osisID="matthew.5.33" />Iterum audistis quia dictum est ab antiquis: Non periuraveris: reddes autem Deo iuramenta tua.<verse eID="matthew.5.33" />
        <verse sID="matthew.5.34" osisID="matthew.5.34" />Ego autem dico vobis, non iurare omnino: neque per coelum, quia thronus Dei est:<verse eID="matthew.5.34" />
        <verse sID="matthew.5.35" osisID="matthew.5.35" />neque per terram, quia scabellum est pe dum eius: neque per Hierosolymam, quia civitas est magni regis:<verse eID="matthew.5.35" />
        <verse sID="matthew.5.36" osisID="matthew.5.36" />neque per caput tuum iuraveris, quia non potes unum capillum album facere, aut nigrum.<verse eID="matthew.5.36" />
        <verse sID="matthew.5.37" osisID="matthew.5.37" />Sit autem sermo vester, est, est: non, non quod autem amplius est, a malo est.<verse eID="matthew.5.37" />
        <verse sID="matthew.5.38" osisID="matthew.5.38" />Audistis quia dictum est: Oculum pro oculo, dentem pro dente.<verse eID="matthew.5.38" />
        <verse sID="matthew.5.39" osisID="matthew.5.39" />Ego autem dico vobis, non resistere malo: sed si quis te percusserit in dexteram maxillam tuam, praebe illi et alteram:<verse eID="matthew.5.39" />
        <verse sID="matthew.5.40" osisID="matthew.5.40" />Et ei, qui tecum vult in iudicio contendere, et tunicam tuam tollere, dimitte illi et pallium:<verse eID="matthew.5.40" />
        <verse sID="matthew.5.41" osisID="matthew.5.41" />et quicunque te angariaverit mille passus, vade cum ilio adhuc alia duo.<verse eID="matthew.5.41" />
        <verse sID="matthew.5.42" osisID="matthew.5.42" />Et qui petit a te, da ei: et volenti mutuari a te, ne averteris a te<verse eID="matthew.5.42" />
        <verse sID="matthew.5.43" osisID="matthew.5.43" />Audistis quia dictum est: Diliges proximum tuum, et odies inimicum tuum.<verse eID="matthew.5.43" />
        <verse sID="matthew.5.44" osisID="matthew.5.44" />Ego autem dico vobis : Diligite inimicos vestros, et benedicite qui maledicent vobis, et benefacite his, qui odiunt vos: et orate pro calumniantibus vobis, et persequentibus vos:<verse eID="matthew.5.44" />
        <verse sID="matthew.5.45" osisID="matthew.5.45" />ut sitis filii patris vestri, qui in coelis est qui solem suum oriri iubet super bonos et malos: et pluit super iustos et iniustos.<verse eID="matthew.5.45" />
        <verse sID="matthew.5.46" osisID="matthew.5.46" />Si enim diligitis eos, qui vos diligunt, quam mercedem habebitis? nonne et publicani hoc faciunt?<verse eID="matthew.5.46" />
        <verse sID="matthew.5.47" osisID="matthew.5.47" />Et si salutatis fratres vestros tantum, quid amplius facietis? nonne et ethnici hoc faciunt?<verse eID="matthew.5.47" />
        <verse sID="matthew.5.48" osisID="matthew.5.48" />Estote ergo vos perfecti, sicut et pater vester, qui in coelis est, perfectus est.<verse eID="matthew.5.48" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.5" />
      <chapter sID="matthew.6" osisID="matthew.6" />
      <title>Chatper 6</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.6.1" osisID="matthew.6.1" /> Tendite ne iustitiam vestram faciatis coram hominibus, ut videamini ab eis: alioquin mercedem non habebitis apud patrem vestrum, qui in coelis est.<verse eID="matthew.6.1" />
        <verse sID="matthew.6.2" osisID="matthew.6.2" />Cum ergo facis eleemosynam, noli tuba canere ante te, sicut hypocritae faciunt in synagogis, et in vicis, ut honorificentur ab hominibus. Amen dico vobis, perceperunt mercedem suam.<verse eID="matthew.6.2" />
        <verse sID="matthew.6.3" osisID="matthew.6.3" />Te autem faciente eleemosynam, nesciat sinistra tua quid faciat dextera tua:<verse eID="matthew.6.3" />
        <verse sID="matthew.6.4" osisID="matthew.6.4" />ut sit eleemosyna tua in abscondito, et pater tuus, qui videt in abscondito, reddet tibi in palam.<verse eID="matthew.6.4" />
        <verse sID="matthew.6.5" osisID="matthew.6.5" />Et cum oratis, nolite esse sicut hypocritae, qui amant stare in synagogis, et in angulis platearum stantes orare, ut videantur ab hominibus: amen dico vobis, perceperunt mercedem suam.<verse eID="matthew.6.5" />
        <verse sID="matthew.6.6" osisID="matthew.6.6" />Tu autem cum orabis, intra in cubiculum tuum, et clauso ostio, ora patrem tuum in abscondito: et pater tuus qui videt in abscondito, reddet tibi in palam.<verse eID="matthew.6.6" />
        <verse sID="matthew.6.7" osisID="matthew.6.7" />Orantes autem, nolite multum loqui, sicut ethnici: putant enim quod in multiloquio suo exaudiantur.<verse eID="matthew.6.7" />
        <verse sID="matthew.6.8" osisID="matthew.6.8" />Nolite ergo assimilari eis : scit enim pater vester, quid vobis opus sit, antequam petatis ab eo.<verse eID="matthew.6.8" />
        <verse sID="matthew.6.9" osisID="matthew.6.9" />Sic ergo vos orabitis eum: Pater noster, qui es in coelis: sanctificetur nomen tuum.<verse eID="matthew.6.9" />
        <verse sID="matthew.6.10" osisID="matthew.6.10" />Adveniat regnum tuum. Hiat voluntas tua in coelo, et in terra.<verse eID="matthew.6.10" />
        <verse sID="matthew.6.11" osisID="matthew.6.11" />Panem nostrum quotidianum da nobis hodie.<verse eID="matthew.6.11" />
        <verse sID="matthew.6.12" osisID="matthew.6.12" />Et dimitte nobis debita nostra, sicut et nos dimittimus debitoribus nostris.<verse eID="matthew.6.12" />
        <verse sID="matthew.6.13" osisID="matthew.6.13" />Et ne passus nos fueris induci in tentationem. Sed libera nos a malo.<verse eID="matthew.6.13" />
        <verse sID="matthew.6.14" osisID="matthew.6.14" />Si enim dimiseritis hominibus peccata eorum: dimittet vobis et pater vester, qui in coelis est, delicta vestra.<verse eID="matthew.6.14" />
        <verse sID="matthew.6.15" osisID="matthew.6.15" />Si autem non dimiseritis hominibus: nec pater remittet vobis peccata vestra.<verse eID="matthew.6.15" />
        <verse sID="matthew.6.16" osisID="matthew.6.16" />Cum autem ieiunatis, nolite fieri sicut hy pocritae tristes, exterminantes facies suas, ut pareant hominibus ieiunantes. Amen dico vobis, quia receperunt mercedem suam.<verse eID="matthew.6.16" />
        <verse sID="matthew.6.17" osisID="matthew.6.17" />Vos autem, cum ieiunatis, ungite caput vestrum, et faciem vestram lavate.<verse eID="matthew.6.17" />
        <verse sID="matthew.6.18" osisID="matthew.6.18" />ne pareatis hominibus ieiunantes, sed patri vestro, qui est in abscondito: et pater vester, qui videt in abscondito, reddet vobis in palam.<verse eID="matthew.6.18" />
        <verse sID="matthew.6.19" osisID="matthew.6.19" />Nolite thesaurizare vobis thesauros in terra: ubi aerugo, et tinea exterminat: et ubi fures effodiunt, et furantur.<verse eID="matthew.6.19" />
        <verse sID="matthew.6.20" osisID="matthew.6.20" />Thesaurizate autem vobis thesauros in coelo: ubi neque aerugo, neque tinea exterminat; et ubi fures non effodiunt, nec furantur.<verse eID="matthew.6.20" />
        <verse sID="matthew.6.21" osisID="matthew.6.21" />Ubi enim fuerit thesaurus tuus, ibi erit et cor tuum.<verse eID="matthew.6.21" />
        <verse sID="matthew.6.22" osisID="matthew.6.22" />Lucerna corporis tui est oculus tuus. Si oculus tuus simplex est: totum corpus tuum lucidum est.<verse eID="matthew.6.22" />
        <verse sID="matthew.6.23" osisID="matthew.6.23" />Si autem oculus tuus nequam est: totum corpus tuum tenebrosum est. Si ergo lumen quod in te est, tenebrae sunt: tenebrae quantae sunt?<verse eID="matthew.6.23" />
        <verse sID="matthew.6.24" osisID="matthew.6.24" />Nemo potest duobus dominis servire: aut enim unum odiet, et alterum diliget: aut unum patietur, et alterum contemnet. Non potestis Deo servire et mammonae.<verse eID="matthew.6.24" />
        <verse sID="matthew.6.25" osisID="matthew.6.25" />Ideo dico vobis, ne cogitetis in corde vestro quid manducetis, aut quid bibatis, autquid induamini. Nonne anima plus est quam esca: et corpus plus est quam vestimentum?<verse eID="matthew.6.25" />
        <verse sID="matthew.6.26" osisID="matthew.6.26" />Respicite volatilia coeli, quoniam non serunt neque metunt, neque congregant in horrea: et pater vester coclestis pascit illa. Nonne vos pluris estis illis?<verse eID="matthew.6.26" />
        <verse sID="matthew.6.27" osisID="matthew.6.27" />Quis autem vestrûm cogitans potest adiicere ad staturam suam cubitum unum?<verse eID="matthew.6.27" />
        <verse sID="matthew.6.28" osisID="matthew.6.28" />Et de vestimento quid solliciti estis? Considerate lilia agri quomodo crescunt: non laborant, neque nent.<verse eID="matthew.6.28" />
        <verse sID="matthew.6.29" osisID="matthew.6.29" />Dico autem vobis, quoniam nec Salomon coopertus est in omni gloria sua sicut unum ex istis.<verse eID="matthew.6.29" />
        <verse sID="matthew.6.30" osisID="matthew.6.30" />Si enim fenum agri, quod hodie est, et cras in clibanum mittitur, Deus sic vestit: quanto magis vos minimae fidei?<verse eID="matthew.6.30" />
        <verse sID="matthew.6.31" osisID="matthew.6.31" />Nolite ergo solliciti esse, dicentes: Quid manducabimus, aut quid bibemus, autquid vestiemur?<verse eID="matthew.6.31" />
        <verse sID="matthew.6.32" osisID="matthew.6.32" />haec enim omnia gentes inquirunt. Scit autem pater vester, quod horum omnium indigetis.<verse eID="matthew.6.32" />
        <verse sID="matthew.6.33" osisID="matthew.6.33" />Quaerite ergo primum regnum Dei, et iustitiam eius: et haec omnia apponentur vobis.<verse eID="matthew.6.33" />
        <verse sID="matthew.6.34" osisID="matthew.6.34" />Nolite ergo solliciti esse in crastinum. Crastinus enim dies sollicitus est sibiipsi: sufficit enim diei malitia sua.<verse eID="matthew.6.34" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.6" />
      <chapter sID="matthew.7" osisID="matthew.7" />
      <title>Chatper 7</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.7.1" osisID="matthew.7.1" />Nolite iudicare, ut non iudicemini.<verse eID="matthew.7.1" />
        <verse sID="matthew.7.2" osisID="matthew.7.2" />In quo enim iudicio iudicaveritis iudicabitur de vobis: et in qua mensura mensi fueritis, in eadem remetietur vobis.<verse eID="matthew.7.2" />
        <verse sID="matthew.7.3" osisID="matthew.7.3" />Quid autem vides festucam in oculo fratris tui: trabem autem in oculo tuo non vides?<verse eID="matthew.7.3" />
        <verse sID="matthew.7.4" osisID="matthew.7.4" />Aut quomodo dicis fratri tuo: Sine eiiciam festucam de oculo tuo: et ecce trabis in ocul0 tuo est?<verse eID="matthew.7.4" />
        <verse sID="matthew.7.5" osisID="matthew.7.5" />Hypocrita, eiice primum trabem de oculo tuo, et tunc videbis eiicere festucam de oculo fratris tui.<verse eID="matthew.7.5" />
        <verse sID="matthew.7.6" osisID="matthew.7.6" />Nolite dare sanctum canibus, neque miseritis margaritas vestras ante porcos, ne forte conculcent eas pedibus suis, et conversi disrumpant vos.<verse eID="matthew.7.6" />
        <verse sID="matthew.7.7" osisID="matthew.7.7" />Petite, et dabitur vobis : quaerite, et invenietis: pulfate, et aperietur vobis.<verse eID="matthew.7.7" />
        <verse sID="matthew.7.8" osisID="matthew.7.8" />Omnis enim qui petit, accipit: et qui quaerit, invenit: et pulsanti aperietur.<verse eID="matthew.7.8" />
        <verse sID="matthew.7.9" osisID="matthew.7.9" />Aut quis ex vobis homo, a quo petit filius eius panem, nunquid lapidem porriget ei?<verse eID="matthew.7.9" />
        <verse sID="matthew.7.10" osisID="matthew.7.10" />Aut si piscem petierit, nunquid serpentem porriget ei?<verse eID="matthew.7.10" />
        <verse sID="matthew.7.11" osisID="matthew.7.11" />Si ergo vos, cum sitis mali, nostis bona data dare filiis vestris: quanto magis pater vester, qui in coelis est, dabit bona petentibus se?<verse eID="matthew.7.11" />
        <verse sID="matthew.7.12" osisID="matthew.7.12" />Omnia ergo quaecunque vultis ut faciant vobis homines bona, et vos facite illis. Haec est enim lex, et Prophetae.<verse eID="matthew.7.12" />
        <verse sID="matthew.7.13" osisID="matthew.7.13" />Intrate per angustam portam: quia lata, et spatiosa via est, quae ducit ad perditionem, et multi sunt qui intrant per eam.<verse eID="matthew.7.13" />
        <verse sID="matthew.7.14" osisID="matthew.7.14" />Quam angusta porta, et arcta via est, quae ducit ad vitam: et pauci sunt, qui inveniunt eam!<verse eID="matthew.7.14" />
        <verse sID="matthew.7.15" osisID="matthew.7.15" />Attendite vobis a falsis prophetis, qui veniunt ad vos in vestitu ovium, abintus autem sunt lupi rapaces:<verse eID="matthew.7.15" />
        <verse sID="matthew.7.16" osisID="matthew.7.16" />ex fructibus eorum cognoscetis eos. Nunquid colligunt de spinis uvas, aut de tribulis ficus?<verse eID="matthew.7.16" />
        <verse sID="matthew.7.17" osisID="matthew.7.17" />Sic omnis arbor bona fructus bonos facit mala autem arbor malos fructus facit.<verse eID="matthew.7.17" />
        <verse sID="matthew.7.18" osisID="matthew.7.18" />Non potest arbor bona malos fructus facere: neque arbor mala bonos fructus facere:<verse eID="matthew.7.18" />
        <verse sID="matthew.7.19" osisID="matthew.7.19" />Omnis ergo arbor, quae non facit fructum bonum, excidetur, et in ignem mittetur.<verse eID="matthew.7.19" />
        <verse sID="matthew.7.20" osisID="matthew.7.20" />Igitur ex fructibus eorum cognoscetis eos.<verse eID="matthew.7.20" />
        <verse sID="matthew.7.21" osisID="matthew.7.21" />Non omnis, qui mihi dicet, Domine, Do mine, intrabit in regnum coelorum: sed qui facit voluntatem Patris mei, qui in coelis est, ipse intrabit in regnum coelorum.<verse eID="matthew.7.21" />
        <verse sID="matthew.7.22" osisID="matthew.7.22" />Multi mihi dicent in illa die: Domine, Domine, nonne in tuo nomine prophetavimus, et in tuo nomine daemonia eiecimus, et in tuo no mine virtutes multas secimus?<verse eID="matthew.7.22" />
        <verse sID="matthew.7.23" osisID="matthew.7.23" />Et tunc dicam illis: Quia non vos novi: discedite a me operarii iniquitatis.<verse eID="matthew.7.23" />
        <verse sID="matthew.7.24" osisID="matthew.7.24" />Omnis ergo, qui audit verba mea haec, et facit ea, similis est viro sapienti, qui aedificavit domum suam super petram:<verse eID="matthew.7.24" />
        <verse sID="matthew.7.25" osisID="matthew.7.25" />descendit pluvia, flaverunt venti, advenerunt flumina, et impegerunt in domum illam et non cecidit: fundata enim erat super petram.<verse eID="matthew.7.25" />
        <verse sID="matthew.7.26" osisID="matthew.7.26" />Et omnis, qui audit verba mea haec, et non facit ea, similis est viro stulto, qui aedifica vit domum suam super arenam:<verse eID="matthew.7.26" />
        <verse sID="matthew.7.27" osisID="matthew.7.27" />descendit pluvia, flaverunt venti, advenerunt flumina, et impegerunt in domum illam, et cecidit, et facta est ruina eius magna.<verse eID="matthew.7.27" />
        <verse sID="matthew.7.28" osisID="matthew.7.28" />Et factum est: cum consummaret Iesus verba haec, admirabantur turbae super doctrina eius.<verse eID="matthew.7.28" />
        <verse sID="matthew.7.29" osisID="matthew.7.29" />Erat enim docens eos sicut potestatem habens, non sicut Scribae eorum, et Pharisaei<verse eID="matthew.7.29" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.7" />
      <chapter sID="matthew.8" osisID="matthew.8" />
      <title>Chatper 8</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.8.1" osisID="matthew.8.1" /> Et descendente eo de monte, secutae sunt Leum turbae multae:<verse eID="matthew.8.1" />
        <verse sID="matthew.8.2" osisID="matthew.8.2" />et ecce leprosus quidam veniens, adorabat cum, dicens: Domine, si vis, potes me mundare.<verse eID="matthew.8.2" />
        <verse sID="matthew.8.3" osisID="matthew.8.3" />Et extendens manum Iesus, tetigit eum, di cens: Volo. Mundare. Et confestim mundata est lepra eius.<verse eID="matthew.8.3" />
        <verse sID="matthew.8.4" osisID="matthew.8.4" />Et ait illi Iesus: Vide, nemini dixeris: sed vade, ostende te sacerdoti, et offeres munus tuum, quod praecepit Moyses, in testimonium illis.<verse eID="matthew.8.4" />
        <verse sID="matthew.8.5" osisID="matthew.8.5" />Post haec autem cum introisset Iesus Capharnaum, accessit ad eum quidam Centurio, rogans eum.<verse eID="matthew.8.5" />
        <verse sID="matthew.8.6" osisID="matthew.8.6" />et dicens: Domine, puer meus iacet in domo paralyticus, et male torquetur.<verse eID="matthew.8.6" />
        <verse sID="matthew.8.7" osisID="matthew.8.7" />Et ait illi Iesus: Ego veniens, curabo illum<verse eID="matthew.8.7" />
        <verse sID="matthew.8.8" osisID="matthew.8.8" />Et respondens Centurio, ait: Domine non sum dignus ut intres sub tectum meum: sed tantum dic verbo, et curabitur puer meus.<verse eID="matthew.8.8" />
        <verse sID="matthew.8.9" osisID="matthew.8.9" />Nam et ego homo sum sub potestate constitutus, habens sub me milites, et dico huic: Vade, et vadit; et alio, Veni, et venit ; et servo meo dico, Fac hoc, et facit.<verse eID="matthew.8.9" />
        <verse sID="matthew.8.10" osisID="matthew.8.10" />Audiens autem Iesus miratus est, et sequentibus se dixit: Amen dico vobis, non inveni tantam fidem in Israël.<verse eID="matthew.8.10" />
        <verse sID="matthew.8.11" osisID="matthew.8.11" />Dico autem vobis, quod multi ab Oriente, et Occidente venient, et reumbent cum Abraham, et Isaac, et Iacob in regno coelorum:<verse eID="matthew.8.11" />
        <verse sID="matthew.8.12" osisID="matthew.8.12" />filii autem regni huius ibunt in tenebras ex teriores: ibi erit fletus, et stridor dentium.<verse eID="matthew.8.12" />
        <verse sID="matthew.8.13" osisID="matthew.8.13" />Et dixit Iesus Centursioni: Vade, et sicut credidisti, fiat tibi. Et sanus factus est puer ex illa hora.<verse eID="matthew.8.13" />
        <verse sID="matthew.8.14" osisID="matthew.8.14" />Et cum venisset Iesus in domum Petri, vidit socrum eius iacentem, et febricitantem:<verse eID="matthew.8.14" />
        <verse sID="matthew.8.15" osisID="matthew.8.15" />et tetigit manum eius, et remisit eam febris, et surrexit, et ministrabat eis.<verse eID="matthew.8.15" />
        <verse sID="matthew.8.16" osisID="matthew.8.16" />Vesperâ factâ, obtulerunt illi multos daemonia habentes: et eiiciebat spiritus immundos verbo: et omnes male habentes curavit:<verse eID="matthew.8.16" />
        <verse sID="matthew.8.17" osisID="matthew.8.17" />ut adimpleretur quod dictum est per Isaiam prophetam, dicentem: Quia infirmitates nostras accepit: et aegrotationes nostras portavit.<verse eID="matthew.8.17" />
        <verse sID="matthew.8.18" osisID="matthew.8.18" />Videns autem Iesus turbam multam circum se, iussit discipulos suos irre trans fretum.<verse eID="matthew.8.18" />
        <verse sID="matthew.8.19" osisID="matthew.8.19" />Et accedens quidam Scriba, ait illi: Magister, sequar te, quocunque ieris.<verse eID="matthew.8.19" />
        <verse sID="matthew.8.20" osisID="matthew.8.20" />Ait illi Iesus: Vulpes foveas habent, et volucres coeli nidos ubi requiescant: filius autem hominis non habet ubi caput suum reclinet.<verse eID="matthew.8.20" />
        <verse sID="matthew.8.21" osisID="matthew.8.21" />Alius autem discipulus ait illi: Domine permitte mihi primum irre, et sepelire patrem. meum.<verse eID="matthew.8.21" />
        <verse sID="matthew.8.22" osisID="matthew.8.22" />At ipse ait illi : Sequere me, et remitte mortuos sepelire mortuos suos.<verse eID="matthew.8.22" />
        <verse sID="matthew.8.23" osisID="matthew.8.23" />Et ascendente eo in naviculam, secuti sunt eum discipuli eius:<verse eID="matthew.8.23" />
        <verse sID="matthew.8.24" osisID="matthew.8.24" />et ecce motus magnus factus est in mari ita ut navicula operiretur fluctibus, ipse vero dormiebat.<verse eID="matthew.8.24" />
        <verse sID="matthew.8.25" osisID="matthew.8.25" />Et accesserunt, et suscitaverunt eum, dicentes: Domine, libera nos, perimus.<verse eID="matthew.8.25" />
        <verse sID="matthew.8.26" osisID="matthew.8.26" />Ait illis Iesus: Quid timidi estis, modicae fidei? Tunc surgens, imperavit ventis et mari, et facta est tranquillitas magna.<verse eID="matthew.8.26" />
        <verse sID="matthew.8.27" osisID="matthew.8.27" />Illi autem homines mirati sunt, dicentes: qualis est hic, quia venti et mare obaudiunt eum<verse eID="matthew.8.27" />
        <verse sID="matthew.8.28" osisID="matthew.8.28" />Et cum venisset transfretum in regionem Gerasenorum, occurrerunt ei duo homines, de monumentis exeuntes, periculosi nimis, ita ut nemo posset transire per illam viam.<verse eID="matthew.8.28" />
        <verse sID="matthew.8.29" osisID="matthew.8.29" />Et exclamaverunt, dicentes: Quid nobis et tibi, Iesu fili Dei? Quid venisti huc ante tempus torquere nos?<verse eID="matthew.8.29" />
        <verse sID="matthew.8.30" osisID="matthew.8.30" />Erat autem non longe ab eis grex porcorum multorum pascentium.<verse eID="matthew.8.30" />
        <verse sID="matthew.8.31" osisID="matthew.8.31" />Daemones autem rogabant eum, dicentes: Si eiicis nos, mitte nos in gregem porcorum.<verse eID="matthew.8.31" />
        <verse sID="matthew.8.32" osisID="matthew.8.32" />Et ait illis Iesus: Ite. At illi exeuntes abierunt in porcos, et ecce magno impetu abiit totus grex praecipitans se in mari: et mortui sunt in aquis.<verse eID="matthew.8.32" />
        <verse sID="matthew.8.33" osisID="matthew.8.33" />Illi autem, qui eos pascebant, fugerunt: et venientes in civitatem, nunciaverunt omnia, et de his, qui daemonia habebant.<verse eID="matthew.8.33" />
        <verse sID="matthew.8.34" osisID="matthew.8.34" />Et ecce tota civitas exiit obviam Iesu: et viso eo rogabant, ut transiret a finibus eorum.<verse eID="matthew.8.34" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.8" />
      <chapter sID="matthew.9" osisID="matthew.9" />
      <title>Chatper 9</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.9.1" osisID="matthew.9.1" /> Et ascendens in naviculam, transfretavit, et venit in civitatem suam.<verse eID="matthew.9.1" />
        <verse sID="matthew.9.2" osisID="matthew.9.2" />Et ecce obtulerunt ei paralyticum iacentem in lecto. Et videns Iesus fidem illorum, dixit paralytico: Confide fili, remissa sunt tibi peccata tua.<verse eID="matthew.9.2" />
        <verse sID="matthew.9.3" osisID="matthew.9.3" />Quidam autem de scribis dixerunt intra se Hic blasphemat.<verse eID="matthew.9.3" />
        <verse sID="matthew.9.4" osisID="matthew.9.4" />Et cum vidisset Iesus cogitationes eorum dixit eis: Ut quid cogitatis mala in cordibus vestris?<verse eID="matthew.9.4" />
        <verse sID="matthew.9.5" osisID="matthew.9.5" />Quid est facilius, dicere: Remissa sunt tibi peccata tua: aut dicere: Surge, et ambula?<verse eID="matthew.9.5" />
        <verse sID="matthew.9.6" osisID="matthew.9.6" />Ut sciatis autem, quoniam filius hominis habet potestatem in terra dimittendi peccata, tunc ait paralytico: Surge, tolle lectum tuum, et vade in domum tuam.<verse eID="matthew.9.6" />
        <verse sID="matthew.9.7" osisID="matthew.9.7" />Et surrexit, et abiit in domum suam.<verse eID="matthew.9.7" />
        <verse sID="matthew.9.8" osisID="matthew.9.8" />Hoc viso, turbae timuerunt, et honorificaverunt Deum, quia tantam dedit potestatem hominibus.<verse eID="matthew.9.8" />
        <verse sID="matthew.9.9" osisID="matthew.9.9" />Et, cum transiret inde Iesus, vidit hominem sedentem ad teloneum, nomine Matthaeum. Et ait illi: Sequere me. Et surgens, secutus est eum.<verse eID="matthew.9.9" />
        <verse sID="matthew.9.10" osisID="matthew.9.10" />Et factum est recumbente eo in domo, ecce multi publicani et peccatores venerunt, et recumbebant cum Iesu, et cum discipulis eius.<verse eID="matthew.9.10" />
        <verse sID="matthew.9.11" osisID="matthew.9.11" />Et videntes Pharisaei, dicebant discipulis eius: Quare Magister vester cum publicanis et peccatoribus manducat?<verse eID="matthew.9.11" />
        <verse sID="matthew.9.12" osisID="matthew.9.12" />At Iesus audiens, ait: Non est opus sanis medicus, sed male habentibus.<verse eID="matthew.9.12" />
        <verse sID="matthew.9.13" osisID="matthew.9.13" />Euntes autem discite quid est: Misericordiam volo, et non sacrificium. Non enim veni vocare iustos, sed peccatores in poenitentiam.<verse eID="matthew.9.13" />
        <verse sID="matthew.9.14" osisID="matthew.9.14" />Tunc accesserunt ad eum discipuli Iohannis, dicentes: Quare nos, et Pharisaei, ieiunamus frequenter: discipuli autem tui non ieiunant?<verse eID="matthew.9.14" />
        <verse sID="matthew.9.15" osisID="matthew.9.15" />Et ait illis Iesus: Nunquid possunt filii spon iunare quandiu cum illis est sponsus? Venient autem dies cum auferetur ab eis sponsus: et tunc ieiunabunt in illis diebus.<verse eID="matthew.9.15" />
        <verse sID="matthew.9.16" osisID="matthew.9.16" />Nemo autem committit commissuram panni rudis in vestimentum vetus: tollit enim fortitudinem eius a vestimento veteri, et peior fit scissura.<verse eID="matthew.9.16" />
        <verse sID="matthew.9.17" osisID="matthew.9.17" />Neque mittunt vinum novum in utres veteres: alioquin rumpentur utres, et vinum effundetur, et utres peribunt. Sed vinum novum in utres novos mittunt, et ambo reservantur.<verse eID="matthew.9.17" />
        <verse sID="matthew.9.18" osisID="matthew.9.18" />Haec illo loquente ad eos, ecce princeps unus accessit, et adoravit eum, dicens: Filia mea modo defuncta est : sed veni, impone manum tuam super eam, et vivet.<verse eID="matthew.9.18" />
        <verse sID="matthew.9.19" osisID="matthew.9.19" />Et surgens Iesus, sequebatur eum, cum discipulis suis.<verse eID="matthew.9.19" />
        <verse sID="matthew.9.20" osisID="matthew.9.20" />Et ecce mulier, quae sanguinis profluvium habebat annis XII. accessit retro, et tetigit vestimentum eius.<verse eID="matthew.9.20" />
        <verse sID="matthew.9.21" osisID="matthew.9.21" />Dicebat enim intra se : Si tetigero tantum vestimentum eius, salva ero. Et continuo stetit profluvius sanguinis. At ille conversus, dixit discipulis suis : Quis me tetigit? Illi autem dixerunt: Turba te comprimit, et tu dicis: Quis me tetigit? Non quod turba me comprimit, sed aliquis me tetigit: ego enim sensi virtutem exisse a me. Tunc mulier cum scisset, quod non posset latere, venit, et cecidit ante pedes eius: et dixit quid fecisset ei, quomodo sanata esset.<verse eID="matthew.9.21" />
        <verse sID="matthew.9.22" osisID="matthew.9.22" />At ille conversus, vidit eam, et dixit: Constans esto filia, fides tua te salvam fecit, vade in pace. Et salva facta est mulier ex illa hora.<verse eID="matthew.9.22" />
        <verse sID="matthew.9.23" osisID="matthew.9.23" />Et cum venisset Iesus in domum principis, videns tibicines et turbam tumultuantem, dixit:<verse eID="matthew.9.23" />
        <verse sID="matthew.9.24" osisID="matthew.9.24" />Recedite: non est enim mortua puella, sed dormit. Et deridebant eum.<verse eID="matthew.9.24" />
        <verse sID="matthew.9.25" osisID="matthew.9.25" />Et cum eiecta esset turba, intravit: et tenuit manum eius. Et surrexit puella.<verse eID="matthew.9.25" />
        <verse sID="matthew.9.26" osisID="matthew.9.26" />Et exivit fama haec in universam terram illam.<verse eID="matthew.9.26" />
        <verse sID="matthew.9.27" osisID="matthew.9.27" />Et transeunte inde Iesu, secuti sunt eum duo caeci, clamantes, et dicentes: Miserere nostri, fili David.<verse eID="matthew.9.27" />
        <verse sID="matthew.9.28" osisID="matthew.9.28" />Et venit in domum, et accesserunt ad eum caeci. Et dicit illis Iesus : Creditis quia possum hoc facere vobis? Dicunt ei: Utique, Domine.<verse eID="matthew.9.28" />
        <verse sID="matthew.9.29" osisID="matthew.9.29" />Tunc tetigit oculos illorum, dicens: Secundum fidem vestram fiat vobis.<verse eID="matthew.9.29" />
        <verse sID="matthew.9.30" osisID="matthew.9.30" />Et aperti sunt oculi illorum: et comminatus est eis Iesus, dicens: Videte ne quis sciat.<verse eID="matthew.9.30" />
        <verse sID="matthew.9.31" osisID="matthew.9.31" />Illi autem exeuntes, diffamaverunt eum in totam terram illam.<verse eID="matthew.9.31" />
        <verse sID="matthew.9.32" osisID="matthew.9.32" />Egressis autem illis, ecce obtulerunt illi hominem mutum et surdum, daemonium habentem.<verse eID="matthew.9.32" />
        <verse sID="matthew.9.33" osisID="matthew.9.33" />Et eiecto demonio, locutus est mutus, et miratae sunt turbae, dicentes: Nunquam sic apparuit in Israël.<verse eID="matthew.9.33" />
        <verse sID="matthew.9.34" osisID="matthew.9.34" />Pharisaei autem dicebant: In principe daemoniorum eiecit daemonia.<verse eID="matthew.9.34" />
        <verse sID="matthew.9.35" osisID="matthew.9.35" />Et circuibat Iesus civitates omnes, et castella, docens in synagogis eorum, et praedicans evangelium regni, et curans omnem languorem, et infirmitatem in populo.<verse eID="matthew.9.35" />
        <verse sID="matthew.9.36" osisID="matthew.9.36" />Videns autem turbas, misertus est illis: quo essent vexati, et iacentes sicut oves non haben tes pastorem.<verse eID="matthew.9.36" />
        <verse sID="matthew.9.37" osisID="matthew.9.37" />Tunc dixit discipulis suis : Messis quidem multa, operarii autem pauci.<verse eID="matthew.9.37" />
        <verse sID="matthew.9.38" osisID="matthew.9.38" />Rogate ergo Dominum messis, ut mitta seurin messem suam,<verse eID="matthew.9.38" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.9" />
      <chapter sID="matthew.10" osisID="matthew.10" />
      <title>Chatper 10</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.10.1" osisID="matthew.10.1" /> Et convocatis duodecim discipulis suis, dedit illis potestatem spirituum immundorum, ut eiicerent eos, et curarent omnem valitudinem, et omnes infirmitates.<verse eID="matthew.10.1" />
        <verse sID="matthew.10.2" osisID="matthew.10.2" />Duodecim autem Apostolorum nomina haec sunt. Primus, Simon, qui dicitur Petrus, et Andreas frater eius,<verse eID="matthew.10.2" />
        <verse sID="matthew.10.3" osisID="matthew.10.3" />Iacobus Zebedaei, et Iohannes frater eius. Philippus, et Bartholomaeus, Thomas, et Matthaeus publicanus, Iacobus Alphaei, et Thaddaeus,<verse eID="matthew.10.3" />
        <verse sID="matthew.10.4" osisID="matthew.10.4" />Simon Chananaeus, et Iudas Scarioth, qui tradidit eum.<verse eID="matthew.10.4" />
        <verse sID="matthew.10.5" osisID="matthew.10.5" />Hos duodecim misit Iesus ; praecipienseis, et dicens: In viam gentium ne abieritis, et in civitatem Samaritanorum ne intraveritis:<verse eID="matthew.10.5" />
        <verse sID="matthew.10.6" osisID="matthew.10.6" />sed potius ite ad oves perditas domûs Israël.<verse eID="matthew.10.6" />
        <verse sID="matthew.10.7" osisID="matthew.10.7" />Euntes autem praedicate, dicentes : Quoniam appropinquavit regnum coelorum.<verse eID="matthew.10.7" />
        <verse sID="matthew.10.8" osisID="matthew.10.8" />Infirmos visitate, mortuos suscitate leprosos mundate, daemonia eiicite: gratis accepistis, gratis date.<verse eID="matthew.10.8" />
        <verse sID="matthew.10.9" osisID="matthew.10.9" />Nolite possidere aurum, neque argentum, neque pecuniam in zonis vestris:<verse eID="matthew.10.9" />
        <verse sID="matthew.10.10" osisID="matthew.10.10" />non peram in via, neque duas tunicas neque calceamenta, neque virgam in manibus vestris: dignus est enim operarius mercede sua.<verse eID="matthew.10.10" />
        <verse sID="matthew.10.11" osisID="matthew.10.11" />In quamcunque autem civitatem aut castellum retroieritis, interrogate, quis in ea dignus est : et ibi manete donec exeatis inde.<verse eID="matthew.10.11" />
        <verse sID="matthew.10.12" osisID="matthew.10.12" />Intrantes autem in domum, aut civitatem, dicetis : Pax huic domui.<verse eID="matthew.10.12" />
        <verse sID="matthew.10.13" osisID="matthew.10.13" />Et si fuerit domus illa digna, veniet pax vestra super eam: si autem non fuerit digna, pax vestra ad vosevertetur.<verse eID="matthew.10.13" />
        <verse sID="matthew.10.14" osisID="matthew.10.14" />Et quicunque non receperint vos, neque audierint sermones vestros: exeuntes foras de domo, vel de civitate, excutite pulverem de pedibus vestris, in testimonium illis.<verse eID="matthew.10.14" />
        <verse sID="matthew.10.15" osisID="matthew.10.15" />Amen dico vobis: Tolerabilius erit civitati Sodomorum aut Gomorrhaeorum in die iudicii, quam illi civitati.<verse eID="matthew.10.15" />
        <verse sID="matthew.10.16" osisID="matthew.10.16" />Ecce ego mitto vos sicut oves in medio luporum. Estote ergo prudentes sicut serpentes, et simplices sicut columbae.<verse eID="matthew.10.16" />
        <verse sID="matthew.10.17" osisID="matthew.10.17" />Attendite vobis ab hominibus. Tradent enim vos in conciliis, et in synagogis suis flagellabunt vos:<verse eID="matthew.10.17" />
        <verse sID="matthew.10.18" osisID="matthew.10.18" />et apud reges et praesides stabitis propter me, in testimonium illis, et gentibus.<verse eID="matthew.10.18" />
        <verse sID="matthew.10.19" osisID="matthew.10.19" />Cum autem tradent vos, nolite cogitare quomodo aut quid loquamini: dabitur enim vobis in illa hora, quid loquamini:<verse eID="matthew.10.19" />
        <verse sID="matthew.10.20" osisID="matthew.10.20" />non enim estis vos qui loquimini, sed Spiritus Patris vestri, qui loquitur in vobis.<verse eID="matthew.10.20" />
        <verse sID="matthew.10.21" osisID="matthew.10.21" />Tradet autem frater fratrem in mortem, et pater filium: et exsurgent filii in parentes, et morte eos aff cient :<verse eID="matthew.10.21" />
        <verse sID="matthew.10.22" osisID="matthew.10.22" />et eritis odio omnibus hominibus propter nomen meum: qui autem perseveraverit usque in finem, hic salvus erit.<verse eID="matthew.10.22" />
        <verse sID="matthew.10.23" osisID="matthew.10.23" />Cum autem persequentur vos in civitatem istam, fugite in aliam. Amen dico vobis, non consummabitis civitates Israël, donec veniat Filius hominis.<verse eID="matthew.10.23" />
        <verse sID="matthew.10.24" osisID="matthew.10.24" />Non est discipulus maior super magistrum, nec servus super dominum suum:<verse eID="matthew.10.24" />
        <verse sID="matthew.10.25" osisID="matthew.10.25" />satis est discipulo, ut sit sicut magister eius; et servus, sicut dominus eius. Si patrem familias Beelzebub vocaverunt: quanto magis domesticos eius?<verse eID="matthew.10.25" />
        <verse sID="matthew.10.26" osisID="matthew.10.26" />Ne ergo timueritis eos. Nihil enim opertum est, quod non reveletur; et occultum, quod non sciatur.<verse eID="matthew.10.26" />
        <verse sID="matthew.10.27" osisID="matthew.10.27" />Quod dico vobis in tenebris, dicite in lumine: et quod in aure auditis, praedicate super tecta<verse eID="matthew.10.27" />
        <verse sID="matthew.10.28" osisID="matthew.10.28" />Et nolite timere eos, qui occidunt corpus, animam autem non possunt occidere: sed potius eum timete, qui potest animam et corpus perdere in gehennam.<verse eID="matthew.10.28" />
        <verse sID="matthew.10.29" osisID="matthew.10.29" />Nonne duos passeres asse veneunt: et unus ex illis non cadit super terram sine voluntate patris vestri?<verse eID="matthew.10.29" />
        <verse sID="matthew.10.30" osisID="matthew.10.30" />Sed et capilli capitis vestri numerati sunt omnes.<verse eID="matthew.10.30" />
        <verse sID="matthew.10.31" osisID="matthew.10.31" />Nolite ergo timere: multo meliores estis passeribus.<verse eID="matthew.10.31" />
        <verse sID="matthew.10.32" osisID="matthew.10.32" />Omnis ergo qui confitetur me coram hominibus, confitebor et ego eum coram Patre meo, qui in coelis est:<verse eID="matthew.10.32" />
        <verse sID="matthew.10.33" osisID="matthew.10.33" />qui autem negaverit me coram hominibus, negabo et ego eum coram Patre meo, qui in coelis est.<verse eID="matthew.10.33" />
        <verse sID="matthew.10.34" osisID="matthew.10.34" />Nolite arbitrari quoniam veni mittere pacem in terram: non enim veni mittere pacem sed gladium:<verse eID="matthew.10.34" />
        <verse sID="matthew.10.35" osisID="matthew.10.35" />veni enim separare filium adversus patrem suum, et filiam adversus matrem suam, et nurum adversus socrum suam:<verse eID="matthew.10.35" />
        <verse sID="matthew.10.36" osisID="matthew.10.36" />et inimici hominis, domestici eius.<verse eID="matthew.10.36" />
        <verse sID="matthew.10.37" osisID="matthew.10.37" />Qui diligit patrem aut matrem plus quam me, non est me dignus: et qui diligit filium aut filiam plus quam me, non est me dignus.<verse eID="matthew.10.37" />
        <verse sID="matthew.10.38" osisID="matthew.10.38" />Et qui non accipit crucem suam, et sequitur me, non est meus discipulus.<verse eID="matthew.10.38" />
        <verse sID="matthew.10.39" osisID="matthew.10.39" />Qui invenit animam suam, perdet illam: et qui perdidit animam suam propter me, inve niet eam.<verse eID="matthew.10.39" />
        <verse sID="matthew.10.40" osisID="matthew.10.40" />Qui recipit vos, me recipit: et qui me recipit, recipit eum qui me misit.<verse eID="matthew.10.40" />
        <verse sID="matthew.10.41" osisID="matthew.10.41" />Qui recipit prophetam in nomine prophetae, mercedem prophetae accipiet: et qui recipit iustum in nomine iusti, mercedem iusti accipiet.<verse eID="matthew.10.41" />
        <verse sID="matthew.10.42" osisID="matthew.10.42" />Et quicunque dederit potum uni ex Minimis istis calicem aquae frigidae tantum in nomine discipuli: amen dico vobis, quoniam non peribit merces eius.<verse eID="matthew.10.42" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.10" />
      <chapter sID="matthew.11" osisID="matthew.11" />
      <title>Chatper 11</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.11.1" osisID="matthew.11.1" /> Et factum est, cum consummasset Iesus praecipiens duodecim discipulis suis, transiit inde ut doceret et praedicaret in civitatibus eorum.<verse eID="matthew.11.1" />
        <verse sID="matthew.11.2" osisID="matthew.11.2" />Iohannes autem cum audiret in carcerem opera Christi, mittens discipulos suos,<verse eID="matthew.11.2" />
        <verse sID="matthew.11.3" osisID="matthew.11.3" />ait illi: Tu es, qui venturus es, an alium spe ramus?<verse eID="matthew.11.3" />
        <verse sID="matthew.11.4" osisID="matthew.11.4" />Respondens autem Iesus ait illis: Euntes renuntiate Iohanni quae auditis, et videtis.<verse eID="matthew.11.4" />
        <verse sID="matthew.11.5" osisID="matthew.11.5" />Caeci vident, claudi ambulant, leprosi mundantur, surdi audiunt, mortui resurgunt, pauperes evangelizantur:<verse eID="matthew.11.5" />
        <verse sID="matthew.11.6" osisID="matthew.11.6" />et beatus est, qui in me non fuerit scandalizatus.<verse eID="matthew.11.6" />
        <verse sID="matthew.11.7" osisID="matthew.11.7" />Abeuntibus autem illis, coepit Iesus dicere ad turbas de Iohanne Baptista: Quid existis in desertum videre? arundinem a vento agitari?<verse eID="matthew.11.7" />
        <verse sID="matthew.11.8" osisID="matthew.11.8" />Sed quid existis videre? hominem mollibus vestitum? Ecce qui mollibus vestiuntur, in domibus regum sunt.<verse eID="matthew.11.8" />
        <verse sID="matthew.11.9" osisID="matthew.11.9" />Sed quid existis videre? prophetam? Dico vobis etiam, plus quam prophetam.<verse eID="matthew.11.9" />
        <verse sID="matthew.11.10" osisID="matthew.11.10" />Hic est enim de quo scriptum est: Ecce mitto angelum meum ante faciem tuam, et praeparabit viam tuam ante te-<verse eID="matthew.11.10" />
        <verse sID="matthew.11.11" osisID="matthew.11.11" />Amen dico vobis, non surrexit inter natos mulierum propheta maior Iohanne Baptista: qui autem minor est in regno coelorum, maior est illo.<verse eID="matthew.11.11" />
        <verse sID="matthew.11.12" osisID="matthew.11.12" />A diebus autem Iohannis Baptistae usque nunc, regnum coelorum cogitur, et cogentes diripiunt illud.<verse eID="matthew.11.12" />
        <verse sID="matthew.11.13" osisID="matthew.11.13" />Omnes enim prophetae et lex, usque ad Iohannem, prophetaverunt:<verse eID="matthew.11.13" />
        <verse sID="matthew.11.14" osisID="matthew.11.14" />et si vultis audire, ipse est Elias, qui venturus est.<verse eID="matthew.11.14" />
        <verse sID="matthew.11.15" osisID="matthew.11.15" />Et qui habet aures audiendi, audiat.<verse eID="matthew.11.15" />
        <verse sID="matthew.11.16" osisID="matthew.11.16" />Cui autem similem aestimabo generationem istam? Similis est pueris sedentibus in foro. et clamantibus ad invicem<verse eID="matthew.11.16" />
        <verse sID="matthew.11.17" osisID="matthew.11.17" />dicentibus: Cantavimus vobis, et non saltastis: lamentavimus, et non planxistis.<verse eID="matthew.11.17" />
        <verse sID="matthew.11.18" osisID="matthew.11.18" />Venit enim Iohannes neque manducans, neque bibens, et dicunt: Daemonium habet.<verse eID="matthew.11.18" />
        <verse sID="matthew.11.19" osisID="matthew.11.19" />Venit filius hominis manducans, et bibens, et dicunt: Ecce homo vorax, et potator vini. amicus publicanorum, et peccatorum. Et iustificata est sapientia a filiis suis.<verse eID="matthew.11.19" />
        <verse sID="matthew.11.20" osisID="matthew.11.20" />Tunc coepit improperare civitatibus, in quibus factae sunt plurimae virtutes eius, quod non egerint poenitentiam.<verse eID="matthew.11.20" />
        <verse sID="matthew.11.21" osisID="matthew.11.21" />Vae tibi Corozaim, et Bethsaida: quia, si in Tyro, et Sidone factae essent virtutes, quae factae sunt in vobis, olim in cilicio, et cinere poenitentiam egissent.<verse eID="matthew.11.21" />
        <verse sID="matthew.11.22" osisID="matthew.11.22" />Veruntamen dico vobis: Tyro, et Sidoni remissius erit in die iudicii, quam vobis.<verse eID="matthew.11.22" />
        <verse sID="matthew.11.23" osisID="matthew.11.23" />Et tu Capharnaum, nunquid usque in coelum exaltaberis? et si exaltata fueris, usque ad inferos descendes: quia, si in Sodomis factae fuissent virtutes, quae factae sunt in te, forte mansissent usque in hodiernum diem.<verse eID="matthew.11.23" />
        <verse sID="matthew.11.24" osisID="matthew.11.24" />Sed tamen dico vobis, quia terrae Sodomorum remissius erit in die iudicii, quam vobis.<verse eID="matthew.11.24" />
        <verse sID="matthew.11.25" osisID="matthew.11.25" />In illo tempore respondens Iesus dixit: Confiteor tibi, Domine, Pater coeli et terrae quia abscondisti haec a sapientibus, et prudentibus, et levelasti ea parvulis.<verse eID="matthew.11.25" />
        <verse sID="matthew.11.26" osisID="matthew.11.26" />Ita Pater: quoniam sic fuit beneplacitum ante te.<verse eID="matthew.11.26" />
        <verse sID="matthew.11.27" osisID="matthew.11.27" />Omnia mihi tradita sunt a Patre meo. Et nemo novit Filium, nisi Pater: neque Patrem quis novit, nisi Filius, et cui volucrit Filius revelare.<verse eID="matthew.11.27" />
        <verse sID="matthew.11.28" osisID="matthew.11.28" />Venite ad me omnes, qui laboratis, et onerati esti, et ego vos reficiam.<verse eID="matthew.11.28" />
        <verse sID="matthew.11.29" osisID="matthew.11.29" />Tollite iugum meum super vos, et discite a me, quia mitis sum, et humilis corde: et invenietis requiem animabus vestris.<verse eID="matthew.11.29" />
        <verse sID="matthew.11.30" osisID="matthew.11.30" />Iugum enim meum suave est, et onus meum leve est.<verse eID="matthew.11.30" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.11" />
      <chapter sID="matthew.12" osisID="matthew.12" />
      <title>Chatper 12</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.12.1" osisID="matthew.12.1" />In illo tempore abiit Iesus per segetem sabbatis: disciouli autem eius esurientes vellebant spicas, et confricantes eas manibus suis, manducabant.<verse eID="matthew.12.1" />
        <verse sID="matthew.12.2" osisID="matthew.12.2" />Phatisaei autem videntes illos, dixerunt ei: Ecce discipuli tui quid faciunt, quod non licet eis facere sabbatis.<verse eID="matthew.12.2" />
        <verse sID="matthew.12.3" osisID="matthew.12.3" />At ipse dixit eis : Non legistis quid secit David, cum esuriret ipse, et qui cum illo erant:<verse eID="matthew.12.3" />
        <verse sID="matthew.12.4" osisID="matthew.12.4" />quomodo intravit in domum Dei, et panes propositionis manducavit, quos non licebat ei manducare, neque his qui cum illo erant, nisi solis sacerdotibus?<verse eID="matthew.12.4" />
        <verse sID="matthew.12.5" osisID="matthew.12.5" />Aut non legistis in lege, quia sabbatis sacerdotes in templo sabbatum violant, et sine crimine sunt?<verse eID="matthew.12.5" />
        <verse sID="matthew.12.6" osisID="matthew.12.6" />Dico autem vobis, quia templo maior est hic.<verse eID="matthew.12.6" />
        <verse sID="matthew.12.7" osisID="matthew.12.7" />Si enim sciretis, quid est: Misericordiam volo, quam sacrificium: nunquam condemnassetis innocentes.<verse eID="matthew.12.7" />
        <verse sID="matthew.12.8" osisID="matthew.12.8" />Dominus enim est sabbati filius hominis.<verse eID="matthew.12.8" />
        <verse sID="matthew.12.9" osisID="matthew.12.9" />Et inde transiens Iesus, venit in synagogam eorum.<verse eID="matthew.12.9" />
        <verse sID="matthew.12.10" osisID="matthew.12.10" />Et ecce homo erat manum habens aridam, et interrogaverunt eum, dicentes: Si licet sabbatis curare? ut accusarent eum.<verse eID="matthew.12.10" />
        <verse sID="matthew.12.11" osisID="matthew.12.11" />Ipse autem dixit illis: Quis erit ex vobis homo, habet ovem unam, et si ceciderit in fo veam sabbatis, non tenebit, et levabit eam?<verse eID="matthew.12.11" />
        <verse sID="matthew.12.12" osisID="matthew.12.12" />Quanto magis melior est homo ove? Itaque sabbatis licet benefacere, aut non?<verse eID="matthew.12.12" />
        <verse sID="matthew.12.13" osisID="matthew.12.13" />Tunc ait homini: Extende manum tuam. Et extendit manum suam, et restituta est ei sicut altera.<verse eID="matthew.12.13" />
        <verse sID="matthew.12.14" osisID="matthew.12.14" />Exeuntes autem Pharisai, consilium faciebant adversus eum, quomodo eum perderent.<verse eID="matthew.12.14" />
        <verse sID="matthew.12.15" osisID="matthew.12.15" />Iesus autem sciens secessit inde: et sequebantur eum multi, et curavit eos: omnes autem quos curavit<verse eID="matthew.12.15" />
        <verse sID="matthew.12.16" osisID="matthew.12.16" />praecepit eis ne provulgarent eum.<verse eID="matthew.12.16" />
        <verse sID="matthew.12.17" osisID="matthew.12.17" />Ut adimpleretur quod dictum est per Isaiam Prophetam, dicentem:<verse eID="matthew.12.17" />
        <verse sID="matthew.12.18" osisID="matthew.12.18" />Ecce filius meus, quem elegi, dilectus meus, in quo bene complacuit animae meae. Ponam spiritum meum super eum, et iudicium gentibus nunciabit.<verse eID="matthew.12.18" />
        <verse sID="matthew.12.19" osisID="matthew.12.19" />Non contendet, neque Iamabit, neqque audiet aliquis in plateis vocem eius:<verse eID="matthew.12.19" />
        <verse sID="matthew.12.20" osisID="matthew.12.20" />arundinem quassatam non confringer, et linum fumigans non exstinguet, donec eiiciat victoriam ad iudicium:<verse eID="matthew.12.20" />
        <verse sID="matthew.12.21" osisID="matthew.12.21" />et in nomine eius Gentes sperabunt.<verse eID="matthew.12.21" />
        <verse sID="matthew.12.22" osisID="matthew.12.22" />Tunc oblatus est ei homo daemonium habens, caecus, et mutus, et curavit eum ita ut loueretur, et videret.<verse eID="matthew.12.22" />
        <verse sID="matthew.12.23" osisID="matthew.12.23" />Et stupebant omnes turbae, et dicebant: Nunquid hic est filius David?<verse eID="matthew.12.23" />
        <verse sID="matthew.12.24" osisID="matthew.12.24" />Pharisaei autem audientes, dixerunt: Hic non eiicit daemonia nisi in Beelzebub principe daemoniorum.<verse eID="matthew.12.24" />
        <verse sID="matthew.12.25" osisID="matthew.12.25" />Iesus autem sciens cogitationes eorum, dixit eis: Omne regnum divisum contra se, desolabitur: et omnis civitas, vel domus divisa contra se, non stabit.<verse eID="matthew.12.25" />
        <verse sID="matthew.12.26" osisID="matthew.12.26" />Si ergo satamas satanam eiicit, adversus se divisus est: quomodo ergo stabit regnum eius?<verse eID="matthew.12.26" />
        <verse sID="matthew.12.27" osisID="matthew.12.27" />Quod si ego in Beelzebub eiicio daemonia, utique filii vestri in quo eiiciunt? Ideo ipsi iudices vestri erunt.<verse eID="matthew.12.27" />
        <verse sID="matthew.12.28" osisID="matthew.12.28" />Si autem in spiritu Dei eiicio daemonia, utique appropiavit ad vos regnum Dei.<verse eID="matthew.12.28" />
        <verse sID="matthew.12.29" osisID="matthew.12.29" />Aut quomodo potest quis intrare in domum fortis, et vasa eius diripere, nisi prius alligaverit fortem? et tunc domum illius diripiet.<verse eID="matthew.12.29" />
        <verse sID="matthew.12.30" osisID="matthew.12.30" />Qui enim non est mecum, contra me est: et qui mecum non colligit, dispergit.<verse eID="matthew.12.30" />
        <verse sID="matthew.12.31" osisID="matthew.12.31" />Et ideo dico vobis: Omne peccatum, et blasphemia remittetur hominibus, spiritus autem blasphemiae non remittetur hominibus.<verse eID="matthew.12.31" />
        <verse sID="matthew.12.32" osisID="matthew.12.32" />Et quicunque dixerit verbum contra filium hominis, remittetur ei: qui autem dixerit contra Spiritum Sanctum, non remittetur ei neque in hoc saeculo, neque in futuro.<verse eID="matthew.12.32" />
        <verse sID="matthew.12.33" osisID="matthew.12.33" />Aut facite arborem bonam, et fructum eius bonum: aut facite arborem malam, et fructum eius malum: siquidem ex fructu arbor agnoscitur.<verse eID="matthew.12.33" />
        <verse sID="matthew.12.34" osisID="matthew.12.34" />Progenies viperarum, quomodo potestis bona loqui, cum sitis mali? ex abundantia enim cordis os loquitur.<verse eID="matthew.12.34" />
        <verse sID="matthew.12.35" osisID="matthew.12.35" />Bonus homo de bono thesauro profert bona: et malus homo de malo thesauro profert mala.<verse eID="matthew.12.35" />
        <verse sID="matthew.12.36" osisID="matthew.12.36" />Dico autem vobis, quoniam omne verbum otiosum, quod locuti fuerint homines, reddent rationem de eo in die iudicii.<verse eID="matthew.12.36" />
        <verse sID="matthew.12.37" osisID="matthew.12.37" />Unusquisque enim verbis suis iustificabitur aut verbis suis condemnabitur.<verse eID="matthew.12.37" />
        <verse sID="matthew.12.38" osisID="matthew.12.38" />Tunc responderunt ei quidam de scribis et Pharisaeis, dicentes: Magister, volumus a te signum videre.<verse eID="matthew.12.38" />
        <verse sID="matthew.12.39" osisID="matthew.12.39" />Iesus autem respondens ait illis: Generatio mala et adultera signum quaerit: et signum non dabitur ei, nisi signum Ionae prophetae.<verse eID="matthew.12.39" />
        <verse sID="matthew.12.40" osisID="matthew.12.40" />Sicut enim fuit Ionas in ventre ceti tribus diebus, et tribus noctibus; sic erit Filius hominis in corde terrae tribus diebus, et tribus noctibus.<verse eID="matthew.12.40" />
        <verse sID="matthew.12.41" osisID="matthew.12.41" />Viri Ninivitae surgent in iudicium cum generatione ista, et condemnabunt eam: quia poenitentiam egerunt in praedicationem Ionae. Et ecce plus hic quam Iona.<verse eID="matthew.12.41" />
        <verse sID="matthew.12.42" osisID="matthew.12.42" />Regina austri surget in iudicium cum generatione ista, et condemnabit eam: quia venit a finibus terrae audire sapientiam Salomonis, et ecce plus hîc quam Salomon.<verse eID="matthew.12.42" />
        <verse sID="matthew.12.43" osisID="matthew.12.43" />Cum autem immundus spiritus exierit ab homine, ambulat per loca arida, quaerens requiem, et non invenit.<verse eID="matthew.12.43" />
        <verse sID="matthew.12.44" osisID="matthew.12.44" />Tunc dicet: Revertar in domum meam, unde exivi. Et veniens invenit eam vacantem, et scopis mundatam, et ornatam.<verse eID="matthew.12.44" />
        <verse sID="matthew.12.45" osisID="matthew.12.45" />Tunc vadit, et assumit secum alios septem spiritus nequiores se, et intrantes habitant in eo: et fiunt novissima hominis illius peiora prioribus. Sic erit et generationi huic persimae.<verse eID="matthew.12.45" />
        <verse sID="matthew.12.46" osisID="matthew.12.46" />Adhuc eo loquente ad turbas, ecce mater et fratres eius stabant foris, quaerentes loqui cum eo.<verse eID="matthew.12.46" />
        <verse sID="matthew.12.47" osisID="matthew.12.47" />Dixit autem ei quidam: Ecce mater tua, et fratres tui foris stant, quaerentes loqui tecum.<verse eID="matthew.12.47" />
        <verse sID="matthew.12.48" osisID="matthew.12.48" />At ipse respondens dicenti sibi, ait: Quae est mater mea, et fratres mei?<verse eID="matthew.12.48" />
        <verse sID="matthew.12.49" osisID="matthew.12.49" />Et extendens manum suam super discipuos suos, dixit : Ecce mater mea et fratres mei<verse eID="matthew.12.49" />
        <verse sID="matthew.12.50" osisID="matthew.12.50" />Quicunque enim fecerit voluntatem Patris mei, qui in coelis est; ipse meus frater, et soror, et mater est.<verse eID="matthew.12.50" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.12" />
      <chapter sID="matthew.13" osisID="matthew.13" />
      <title>Chatper 13</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.13.1" osisID="matthew.13.1" />In illo die exiens Iesus de domo, sedebat fecus mare.<verse eID="matthew.13.1" />
        <verse sID="matthew.13.2" osisID="matthew.13.2" />Et congregatae sunt ad cum turbae multae ita ut in naviculam ascenderet et sederet: et omnes turbae stabant in littore:<verse eID="matthew.13.2" />
        <verse sID="matthew.13.3" osisID="matthew.13.3" />et locutus est ad eos multa in parabolis, dicens: Ecce exiit seminans seminare.<verse eID="matthew.13.3" />
        <verse sID="matthew.13.4" osisID="matthew.13.4" />Et cum seminat, quaedam ceciderunt secus viam, et venerunt volucres, et comederunt ea.<verse eID="matthew.13.4" />
        <verse sID="matthew.13.5" osisID="matthew.13.5" />Quaedam autem ceciderunt in petrosa, ubi non habebat terram multam: et continuo exorta sunt quia non habebant multitudinem terrae:<verse eID="matthew.13.5" />
        <verse sID="matthew.13.6" osisID="matthew.13.6" />sole autem orto aestuaverunt: quia non habebant radicem, aruerunt.<verse eID="matthew.13.6" />
        <verse sID="matthew.13.7" osisID="matthew.13.7" />Alia autem ceciderunt in spinis: et creverunt spinae, et suffocaverunt ea.<verse eID="matthew.13.7" />
        <verse sID="matthew.13.8" osisID="matthew.13.8" />Alia vero ceciderunt in terram bonam : et dabant fructum, quaedam centesimum, aliud sexagesimum, aliud trigesimum.<verse eID="matthew.13.8" />
        <verse sID="matthew.13.9" osisID="matthew.13.9" />Qui habet aures audiendi, audiat.<verse eID="matthew.13.9" />
        <verse sID="matthew.13.10" osisID="matthew.13.10" />Et accedentes discipuli eius dixerunt ei: Quare in parabolis loqueris ad eos?<verse eID="matthew.13.10" />
        <verse sID="matthew.13.11" osisID="matthew.13.11" />At ipse respondens, ait illis: Quia vobis datum est nosse mystorium regni coelorum: illis autem non est datum.<verse eID="matthew.13.11" />
        <verse sID="matthew.13.12" osisID="matthew.13.12" />Qui enim habet, dabitur ei, et abundabit: qui autem non habet, et quod habet auferetur ab eo.<verse eID="matthew.13.12" />
        <verse sID="matthew.13.13" osisID="matthew.13.13" />Ideo in parabolis loquor: ut videntes non videant, et audientes non audiant, et non inteligant, nequando convertantur.<verse eID="matthew.13.13" />
        <verse sID="matthew.13.14" osisID="matthew.13.14" />Et tunc complebitur prophetia Isaiae dicentis: Vade, et dic populo huic: Auditu audietis, et non intelligetis: et videntes videbitis, et non videbitis.<verse eID="matthew.13.14" />
        <verse sID="matthew.13.15" osisID="matthew.13.15" />Incrassatum est enim cor populi huius, et auribus suis graviter audierunt, et oculos suos clauserunt: nequando oculis videant, et auribus audiant, et corde intelligant, et convertantur, et sanem illos.<verse eID="matthew.13.15" />
        <verse sID="matthew.13.16" osisID="matthew.13.16" />Vestri autem beati oculi qui vident, et aures quae audiunt.<verse eID="matthew.13.16" />
        <verse sID="matthew.13.17" osisID="matthew.13.17" />Amen dico vobis, quod prophetae, et iusti cupierunt videre quae vos vidistis, et non viderunt; et audire quae vos audistis, et non audierunt.<verse eID="matthew.13.17" />
        <verse sID="matthew.13.18" osisID="matthew.13.18" />Vos ergo audite parabolam seminantis.<verse eID="matthew.13.18" />
        <verse sID="matthew.13.19" osisID="matthew.13.19" />Omnis qui audit verbum regni, et non intelligit, venit malus, et rapit quod seminatum est in corde illius: hoc est quod secus viam seminatum est.<verse eID="matthew.13.19" />
        <verse sID="matthew.13.20" osisID="matthew.13.20" />Qui autem supra petrosa seminatus est, hic est, qui audit verbum, et continuo cum gaudio accipit illud:<verse eID="matthew.13.20" />
        <verse sID="matthew.13.21" osisID="matthew.13.21" />sed non habet in se radicem, et est temporalis: facta autem tribulatione et perfectione propter verbum, continuo scandalizatur.<verse eID="matthew.13.21" />
        <verse sID="matthew.13.22" osisID="matthew.13.22" />Qui autem in spinis seminatur, hic est, qui audit verbum, sollicitudo saeculi istius, et voluptas divitiarum, suffocat verbum, et sine fructu efficitur.<verse eID="matthew.13.22" />
        <verse sID="matthew.13.23" osisID="matthew.13.23" />Qui autem in terram bonam seminatus est, hic est, qui audit verbum, et intelligit: tunc fructum affert, et facit aliud quidem centesimum, aliud sexagesimum, aliud trigesimum.<verse eID="matthew.13.23" />
        <verse sID="matthew.13.24" osisID="matthew.13.24" />Aliam parabolam proposuit illis Iesus: Simale est regnum coelorum homini, qui seminavit bonum semen in agro suo:<verse eID="matthew.13.24" />
        <verse sID="matthew.13.25" osisID="matthew.13.25" />cum autem dormirent homines, venit inimicus eius, et superseminavit zizaniam inter triticum, et abiit.<verse eID="matthew.13.25" />
        <verse sID="matthew.13.26" osisID="matthew.13.26" />Sed cum crevisset herba, et fructum fecisset, tunc apparuit zizania.<verse eID="matthew.13.26" />
        <verse sID="matthew.13.27" osisID="matthew.13.27" />Accesserunt autem servi patris familias, et dixerunt ei : Domine, nonne bonum semen seminasti in agro tuo? Unde ergo habet zizaniam?<verse eID="matthew.13.27" />
        <verse sID="matthew.13.28" osisID="matthew.13.28" />Et ait illis: Inimicus homo hoc fecit. Dicunt ei servi: Vis, imus, et colligimus ea?<verse eID="matthew.13.28" />
        <verse sID="matthew.13.29" osisID="matthew.13.29" />Et ait: Non: ne forte colligentes zizania, etadicetis simul et triticum.<verse eID="matthew.13.29" />
        <verse sID="matthew.13.30" osisID="matthew.13.30" />Sed sinite utraque crescere usque ad messem, et tempore messis dicam messoribus: Colligite primum zizania, et alligate ea fasciculos ad comburendum, triticum autem congregate in horreum meum.<verse eID="matthew.13.30" />
        <verse sID="matthew.13.31" osisID="matthew.13.31" />Aliam parabolam locutus est illis dicens: Simile est regnum coelorum grano sinapis, quod accipiens homo seminavit in agro suo;<verse eID="matthew.13.31" />
        <verse sID="matthew.13.32" osisID="matthew.13.32" />quod minimum quidem est omnibus seminibus: cum autem creverit, maius fit omnibus oleribus, et fit arbor magna, ita ut volucres coeli veniant, et habitent in ramis eius.<verse eID="matthew.13.32" />
        <verse sID="matthew.13.33" osisID="matthew.13.33" />Aliam parabolam locutus est eis. Simile est regnum coelorum fermento, quod acceptum mulier abscondit in farinam mensuris tribus, donec fermentatum est totum.<verse eID="matthew.13.33" />
        <verse sID="matthew.13.34" osisID="matthew.13.34" />Haec omnia locutus est Iesus in parabolis ad turbas: et sine parabolis non loquebatur eis:<verse eID="matthew.13.34" />
        <verse sID="matthew.13.35" osisID="matthew.13.35" />ut impleretur quod dictum erat per Prophetam dicentem : Aperiam in parabolis os meum, eructuabo abscondita ante constitutionem mundi.<verse eID="matthew.13.35" />
        <verse sID="matthew.13.36" osisID="matthew.13.36" />Tunc, dimissis turbis, venit in domum: et accesserunt ad eum discipuli eius, dicentes: Dissere nobis parabolam tritici, et zizaniorum.<verse eID="matthew.13.36" />
        <verse sID="matthew.13.37" osisID="matthew.13.37" />At Iesus respondens ait illis: Qui seminavit bonum semen, Filius est hominis.<verse eID="matthew.13.37" />
        <verse sID="matthew.13.38" osisID="matthew.13.38" />Ager est autem, hic mundus. Bonum vero semen, hi sunt filii regni. Zizania autem, filii sunt nequitiae.<verse eID="matthew.13.38" />
        <verse sID="matthew.13.39" osisID="matthew.13.39" />Inimicus autem, qui seminavit ea, est diabolus. Messis vero, consummatio saeculi est. Messores autem, angeli sunt.<verse eID="matthew.13.39" />
        <verse sID="matthew.13.40" osisID="matthew.13.40" />Sicut ergo colliguntur zizania, et igni comburuntur: sic erit in consummatione saeculi:<verse eID="matthew.13.40" />
        <verse sID="matthew.13.41" osisID="matthew.13.41" />mittet filius hominis angelos suos, et colligent de regno eius omnia scandala, et eos qui faciunt iniquitatem:<verse eID="matthew.13.41" />
        <verse sID="matthew.13.42" osisID="matthew.13.42" />et mittent eos in caminum ignis. Ibi erit sietus, et stridor dentium.<verse eID="matthew.13.42" />
        <verse sID="matthew.13.43" osisID="matthew.13.43" />Tunc iusti fulgebunt sicut sol in regno Patris sui. Qui habet aures audiendi, audiat.<verse eID="matthew.13.43" />
        <verse sID="matthew.13.44" osisID="matthew.13.44" />Simile est regnum coelorum thesauro in agro absconso: quem cum invenit homo, abscondit, et prae gaudio illius vadit, et vendit universa quae habet, et emit agrum illum.<verse eID="matthew.13.44" />
        <verse sID="matthew.13.45" osisID="matthew.13.45" />Iterum simile est regnum coelorum homini negotiatori, quaerenti bonam margaritam.<verse eID="matthew.13.45" />
        <verse sID="matthew.13.46" osisID="matthew.13.46" />Inventa autem una pretiosa margarita, abiit, et vendidit quaecunque habuit, et emit illam.<verse eID="matthew.13.46" />
        <verse sID="matthew.13.47" osisID="matthew.13.47" />Iterum simile est regnum coelorum retiae missae in mare, ex omni genere piscium congreganti:<verse eID="matthew.13.47" />
        <verse sID="matthew.13.48" osisID="matthew.13.48" />quam, cum implesset, ducentes, et secus littus sedentes, elegerunt bonos in vasis suis, malos autem mise foris.<verse eID="matthew.13.48" />
        <verse sID="matthew.13.49" osisID="matthew.13.49" />Sic erit in consummatione saeculi: exibunt angeli, et separabunt malos de medio iustorum,<verse eID="matthew.13.49" />
        <verse sID="matthew.13.50" osisID="matthew.13.50" />et mittent eos in caminum ignis ardentis: ibi erit fletus, et stridor dentium.<verse eID="matthew.13.50" />
        <verse sID="matthew.13.51" osisID="matthew.13.51" />Intellexistis haec omnia? Dicunt ei: Utique Domine.<verse eID="matthew.13.51" />
        <verse sID="matthew.13.52" osisID="matthew.13.52" />Et ait illis Iesus: Ideo omnis scriba doctus in regno coelorum, similis est homini patrifamilias, qui proferet de thesauro suo nova et vetera.<verse eID="matthew.13.52" />
        <verse sID="matthew.13.53" osisID="matthew.13.53" />Et factum est, cum consummasset Iesus parabolas istas, transiit inde.<verse eID="matthew.13.53" />
        <verse sID="matthew.13.54" osisID="matthew.13.54" />Et veniens in patriam suam, docebat eos in synagogis eorum, ita ut mirarentur, et dicerent: Unde huic sapientia tanta, et virtutes?<verse eID="matthew.13.54" />
        <verse sID="matthew.13.55" osisID="matthew.13.55" />Nonne hic est fabri filius, et mater eius dicitur Maria; et fratres eius, Iacobus, et Ioseph, Simon et Iudas?<verse eID="matthew.13.55" />
        <verse sID="matthew.13.56" osisID="matthew.13.56" />Et sorores eius nonne omnes apud nos sunt? Unde ergo huic omnia ista?<verse eID="matthew.13.56" />
        <verse sID="matthew.13.57" osisID="matthew.13.57" />Et scandalizabantur in eo. Iesus autem dixit eis: Non est propheta sine honore, nisi in patria sua, et in domo sua.<verse eID="matthew.13.57" />
        <verse sID="matthew.13.58" osisID="matthew.13.58" />Et ideo non fecit ibi virtutes multas, propter incredulitatem illorum.<verse eID="matthew.13.58" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.13" />
      <chapter sID="matthew.14" osisID="matthew.14" />
      <title>Chatper 14</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.14.1" osisID="matthew.14.1" />In illo tempore audiit Herodes tetrarcha famam de Iesu:<verse eID="matthew.14.1" />
        <verse sID="matthew.14.2" osisID="matthew.14.2" />et ait pueris suis: Hic est Iohannes Baptistista: ipse surrexit a mortuis, et ideo virtutes operantur in eo.<verse eID="matthew.14.2" />
        <verse sID="matthew.14.3" osisID="matthew.14.3" />Herodes enim tenuit Iohannem, et alligavit eum: et misit in carcerem propter Herodiadem uxorem fratris sui.<verse eID="matthew.14.3" />
        <verse sID="matthew.14.4" osisID="matthew.14.4" />Dicebat enim illi Iohannes: Non licet tibi habere illam.<verse eID="matthew.14.4" />
        <verse sID="matthew.14.5" osisID="matthew.14.5" />Et volens illum occidere, timuit populum. quia sicut prophetam eum habebant.<verse eID="matthew.14.5" />
        <verse sID="matthew.14.6" osisID="matthew.14.6" />Die autem natalis Herodis saltavit filia Herodiadis in medio triclinio, et placuit Herodi.<verse eID="matthew.14.6" />
        <verse sID="matthew.14.7" osisID="matthew.14.7" />Unde cum iuramento pollicitus est ei dare quodcunque postulasset ab eo.<verse eID="matthew.14.7" />
        <verse sID="matthew.14.8" osisID="matthew.14.8" />Illa autem praemonita a matre sua, dixit: Da mihi in disco caput Iohannis Baptistae.<verse eID="matthew.14.8" />
        <verse sID="matthew.14.9" osisID="matthew.14.9" />Et contristatus est rex Herodes : sed pro pter iusiurandum, et propter simul recumbentes, iussit dari puellae;<verse eID="matthew.14.9" />
        <verse sID="matthew.14.11" osisID="matthew.14.11" />puella autem attulit matri suae.<verse eID="matthew.14.11" />
        <verse sID="matthew.14.12" osisID="matthew.14.12" />Et accesserunt discipuli eius, et tulerunt corpus eius, et sepelierunt illud : et venerunt, et renuntiaverunt Iesu.<verse eID="matthew.14.12" />
        <verse sID="matthew.14.13" osisID="matthew.14.13" />Quo audito, Iesus secessit inde in navicula. in locum desertum seorsum: et cum audissent turbae, secutae sunt eum pedestres de civitaribus.<verse eID="matthew.14.13" />
        <verse sID="matthew.14.14" osisID="matthew.14.14" />Et cum exissent, vidit turbam multam et misertus est illis, et curavit infirmos eorum.<verse eID="matthew.14.14" />
        <verse sID="matthew.14.15" osisID="matthew.14.15" />Vespere autem facto, accesserunt ad eum discipuli eius, dicentes: Desertus locus est, et hora iam praeterit: dimitte turbas, ut euntes in castella, emant sibi escas.<verse eID="matthew.14.15" />
        <verse sID="matthew.14.16" osisID="matthew.14.16" />Iesus autem dixit eis : Non habent necesse ire: date illis autem vos manducare.<verse eID="matthew.14.16" />
        <verse sID="matthew.14.17" osisID="matthew.14.17" />Responderunt ei : Non habemus hîc nisi quinque panes, et duos pisces.<verse eID="matthew.14.17" />
        <verse sID="matthew.14.18" osisID="matthew.14.18" />Et ait illis Iesus : Afferte eos ad me.<verse eID="matthew.14.18" />
        <verse sID="matthew.14.19" osisID="matthew.14.19" />Et cum iussisset turbam discumbere super fenum, acceptis quinque panibus, et duobus piscibus, aspiciens in coelum benedixit, et fregit et dedit discipulis suis panes, discipuli autem turbis.<verse eID="matthew.14.19" />
        <verse sID="matthew.14.20" osisID="matthew.14.20" />Et manducaverunt omnes, et saturati sunt. Et tulerunt reliquias, duodecim cophinos fragmentorum plenos.<verse eID="matthew.14.20" />
        <verse sID="matthew.14.21" osisID="matthew.14.21" />Manducantium autem fuit numerus, quinque millia virorum, exceptis pueris, et mulieribus.<verse eID="matthew.14.21" />
        <verse sID="matthew.14.22" osisID="matthew.14.22" />Et statim Iesus iussit discipulos suos ascendere in navicula, et praecedere eum trans fretum, donec ipse dimitteret turbas.<verse eID="matthew.14.22" />
        <verse sID="matthew.14.23" osisID="matthew.14.23" />Et dimissa turba, ascendit Iesus in monte solus orare. Vespere autem facto solus erat ibi:<verse eID="matthew.14.23" />
        <verse sID="matthew.14.24" osisID="matthew.14.24" />navicula autem iam in medio mari iactabatur fluctibus: erat enim illis ventus contrarius.<verse eID="matthew.14.24" />
        <verse sID="matthew.14.25" osisID="matthew.14.25" />Quarta autem vigilia noctis, venit ad eos Iesus ambulans supra mare.<verse eID="matthew.14.25" />
        <verse sID="matthew.14.26" osisID="matthew.14.26" />Et videntes eum supra mare ambulantem. turbati sunt, dicentes: Quia phantasina est. Et prae timore clamaverunt.<verse eID="matthew.14.26" />
        <verse sID="matthew.14.27" osisID="matthew.14.27" />Statimque Iesus locutus est eis, dicens : Habete fiduciam: ego sum, nolite timere<verse eID="matthew.14.27" />
        <verse sID="matthew.14.28" osisID="matthew.14.28" />Respondens autem Petrus dixit: Domine, si tu es, iube me venire ad te super aquam.<verse eID="matthew.14.28" />
        <verse sID="matthew.14.29" osisID="matthew.14.29" />At ipse ait: Veni. Et descendens Petrusde navicula, ambulabat super aquam ut veniret ad Iesum.<verse eID="matthew.14.29" />
        <verse sID="matthew.14.30" osisID="matthew.14.30" />Videns vero ventum validum, timuit: et cum coepisset mergere, clamavit dicens: Domine, salva me.<verse eID="matthew.14.30" />
        <verse sID="matthew.14.31" osisID="matthew.14.31" />Et apprehendit illum: et ait illi: Modicae sidei, quare dubitasti?<verse eID="matthew.14.31" />
        <verse sID="matthew.14.32" osisID="matthew.14.32" />Et cum ascendisset in naviculam, cessavit ventus.<verse eID="matthew.14.32" />
        <verse sID="matthew.14.33" osisID="matthew.14.33" />Qui autem in navicula erant, venerunt et adoraverunt eum, dicentes: Vere Filius Dei est.<verse eID="matthew.14.33" />
        <verse sID="matthew.14.34" osisID="matthew.14.34" />Et cum transfretassent inde, venerunt in terram Genefar.<verse eID="matthew.14.34" />
        <verse sID="matthew.14.35" osisID="matthew.14.35" />Et cum cognovissent eum viri loci illius adorabant eum; et miserunt in universam regionem illam, et obtulerunt ei omnes male habentes<verse eID="matthew.14.35" />
        <verse sID="matthew.14.36" osisID="matthew.14.36" />et rogabant eum ut vel fimbriam vestimenti eius tangerent. Et quicumque tetigerunt, salvi facti sunt.<verse eID="matthew.14.36" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.14" />
      <chapter sID="matthew.15" osisID="matthew.15" />
      <title>Chatper 15</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.15.1" osisID="matthew.15.1" />Tunc accesserunt ad eum scribae, et Pharisaei ab Ierosolymis, dicentes:<verse eID="matthew.15.1" />
        <verse sID="matthew.15.2" osisID="matthew.15.2" />Quare discipuli tui transgrediuntur traditionem seniorum? non enim lavant manus suas cum panem manducant.<verse eID="matthew.15.2" />
        <verse sID="matthew.15.3" osisID="matthew.15.3" />Ipse autem respondit illis : Quare et vos transgredimini mandatum Dei propter traditionem vestram? Nam Deus dixit:<verse eID="matthew.15.3" />
        <verse sID="matthew.15.4" osisID="matthew.15.4" />Honora patrem tuum, et matrem tuam: et: Qui maledixerit patri, aut matri, morte moriatur.<verse eID="matthew.15.4" />
        <verse sID="matthew.15.5" osisID="matthew.15.5" />Vos autem dicitis: Quicunque dixerit patri vel matri, Munus quodcunque est ex me, tibi proderit:<verse eID="matthew.15.5" />
        <verse sID="matthew.15.6" osisID="matthew.15.6" />et non honorificat patrem suum, et matrem suam: et irritum fecistis mandatum Dei propter traditionem vestram.<verse eID="matthew.15.6" />
        <verse sID="matthew.15.7" osisID="matthew.15.7" />Hypocritae, bene prophetavit de vobis Isaias, dicens:<verse eID="matthew.15.7" />
        <verse sID="matthew.15.8" osisID="matthew.15.8" />Plebs haec labiis me honorat: cor autem illorum longe est a me.<verse eID="matthew.15.8" />
        <verse sID="matthew.15.9" osisID="matthew.15.9" />Sine causa autem colunt me, docentes doctrinas et mandata hominum.<verse eID="matthew.15.9" />
        <verse sID="matthew.15.10" osisID="matthew.15.10" />Et convocatis ad se turbis, dixit illis: Audite, et intelligite.<verse eID="matthew.15.10" />
        <verse sID="matthew.15.11" osisID="matthew.15.11" />Non quod intrat in os, coinquinat hominem: sed quod procedit de ore, hoc communicat hominem.<verse eID="matthew.15.11" />
        <verse sID="matthew.15.12" osisID="matthew.15.12" />Tunc accedentes discipuli eius, dixerunt ei: Scis quod Pharisaei audito hoc verbo, scandalizati sunt?<verse eID="matthew.15.12" />
        <verse sID="matthew.15.13" osisID="matthew.15.13" />At Iesus respondens ait: Omnis plantatio quam non plantavit Pater meus coelestis, eradicabitur.<verse eID="matthew.15.13" />
        <verse sID="matthew.15.14" osisID="matthew.15.14" />Sinite illos : caeci sunt duces caecorum: caecus enim si caeco ducatum praestet, ambo in foveam cadunt.<verse eID="matthew.15.14" />
        <verse sID="matthew.15.15" osisID="matthew.15.15" />Respondens autem Petrus dixit ei: Dissere nobis parabolam istam.<verse eID="matthew.15.15" />
        <verse sID="matthew.15.16" osisID="matthew.15.16" />At ille dixit: Adhuc et vos sine intellectu estis?<verse eID="matthew.15.16" />
        <verse sID="matthew.15.17" osisID="matthew.15.17" />Non intelligitis, quia omne quod in os intrat, in ventrem vadit, et in secessum emittitur?<verse eID="matthew.15.17" />
        <verse sID="matthew.15.18" osisID="matthew.15.18" />Quae autem procedunt de ore, de corde execunt, haec coinquinant hominem:<verse eID="matthew.15.18" />
        <verse sID="matthew.15.19" osisID="matthew.15.19" />de corde enim exeunt cogitationes malae, homicidia, adulteria, fornicationes, furta, falsa testimonia, blasphemiae:<verse eID="matthew.15.19" />
        <verse sID="matthew.15.20" osisID="matthew.15.20" />haec sunt, quae coinquinant hominem. Non lotis autem manibus manducare, non coinquinat hominem.<verse eID="matthew.15.20" />
        <verse sID="matthew.15.21" osisID="matthew.15.21" />Et egressus inde Iesus, secessit in partes Tyri et Sidonis.<verse eID="matthew.15.21" />
        <verse sID="matthew.15.22" osisID="matthew.15.22" />Et ecce mulier Chananaea a finibus illis. egressa camabat, dicens ei: Miserere mei Domine fili David: filia mea male a daemonio vexatur.<verse eID="matthew.15.22" />
        <verse sID="matthew.15.23" osisID="matthew.15.23" />At Iesus non respondit ei verbum. Et accedentes discipuli eius rogabant eum dicentes; Dimitte illam: quia clamat post nos.<verse eID="matthew.15.23" />
        <verse sID="matthew.15.24" osisID="matthew.15.24" />Ipse autem respondens ait: Non sum missus nisi ad oves, quae perierunt domûs Israël.<verse eID="matthew.15.24" />
        <verse sID="matthew.15.25" osisID="matthew.15.25" />At illa venit, et adorabat eum, dicens: Adiuva me Domine.<verse eID="matthew.15.25" />
        <verse sID="matthew.15.26" osisID="matthew.15.26" />Ipse autem respondens ait: Non licet accipere panem filiorum, et mittere canibus.<verse eID="matthew.15.26" />
        <verse sID="matthew.15.27" osisID="matthew.15.27" />At illa dixit: Utique Domine: nam et catelli edunt deincis, quae cadunt de mensa do minorum suorum.<verse eID="matthew.15.27" />
        <verse sID="matthew.15.28" osisID="matthew.15.28" />Tunc respondens Iesus, ait: O mulier magna est fides tua: fiat tibi sicut vis. Et sanata est filia illius ex illa hora.<verse eID="matthew.15.28" />
        <verse sID="matthew.15.29" osisID="matthew.15.29" />Et cum transisset inde Iesus, venit iterum secus mare Galilaeae: et ascendens in monte, sedebat ibi.<verse eID="matthew.15.29" />
        <verse sID="matthew.15.30" osisID="matthew.15.30" />Et accesserunt ad eum turbae multae, habentes secum caecos, claudos, debiles, mutos et alios multos: et proiecerunt eos ante pedes eius, et curavit eos omnes :<verse eID="matthew.15.30" />
        <verse sID="matthew.15.31" osisID="matthew.15.31" />ita ut turbae mirarentur, videntes mutos loquentes, claudos ambulantes, caecos videntes: et magnificabant Deum Israël.<verse eID="matthew.15.31" />
        <verse sID="matthew.15.32" osisID="matthew.15.32" />Iesus autem, convocatis discipulis suis, dixit: Misereor turbae huic, quia triduum est iam quod perseverant mecum, et non habent escam: et dimittere eos nolo ieiunos, ne definant in via.<verse eID="matthew.15.32" />
        <verse sID="matthew.15.33" osisID="matthew.15.33" />Dicunt autem ei discipuli eius: Undeergo nobis in deserto panes tantos, ut saturentur turbae?<verse eID="matthew.15.33" />
        <verse sID="matthew.15.34" osisID="matthew.15.34" />Et ait illis Iesus: Quot panes hîc habetis? At illi dixerunt: Septem, et paucos pisces.<verse eID="matthew.15.34" />
        <verse sID="matthew.15.35" osisID="matthew.15.35" />Et praecipit turbae recumbere in terra.<verse eID="matthew.15.35" />
        <verse sID="matthew.15.36" osisID="matthew.15.36" />Et accepit Iesus panes, et pisces, et gratias egit, et fregir, et dedit discipulis, et discipuli dederunt populo.<verse eID="matthew.15.36" />
        <verse sID="matthew.15.37" osisID="matthew.15.37" />Et manducaverunt omnes, et saturati sunt. Et quod abundavit de panibus, tulerunt septem sportas plenas.<verse eID="matthew.15.37" />
        <verse sID="matthew.15.38" osisID="matthew.15.38" />Erant autem qui manducaverunt, quatuor millia hominum, extra pueros et mulieres.<verse eID="matthew.15.38" />
        <verse sID="matthew.15.39" osisID="matthew.15.39" />Et, dimissa turba, ascendit in naviculam: et venit in sinibus Magedan.<verse eID="matthew.15.39" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.15" />
      <chapter sID="matthew.16" osisID="matthew.16" />
      <title>Chatper 16</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.16.1" osisID="matthew.16.1" />Et accesserunt ad eum Pharisaei et Sadducaei tentantes: et rogaverunt eum ut signum de coelo ostenderet eis.<verse eID="matthew.16.1" />
        <verse sID="matthew.16.2" osisID="matthew.16.2" />At ille respondent, ait illis: Facto vespere dicitis: Serenum erit, rubicundum est enim coelum.<verse eID="matthew.16.2" />
        <verse sID="matthew.16.3" osisID="matthew.16.3" />Et mane: Hodie tempestas, rutilat enim enim est cum tristitia coelum.<verse eID="matthew.16.3" />
        <verse sID="matthew.16.4" osisID="matthew.16.4" />Faciem ergo coeli nostis aestimare: signa autem temporum non potestis scire? Generatio mala et adultera quaerit signum: et non dabitur ei, nisi signum Ionae prophetae. Et relictis illis, abiit.<verse eID="matthew.16.4" />
        <verse sID="matthew.16.5" osisID="matthew.16.5" />Et cum venisset trans fretum, obliti sunt discipuli eius panes accipere.<verse eID="matthew.16.5" />
        <verse sID="matthew.16.6" osisID="matthew.16.6" />Iesus autem dixit illis: Attendite vobis a fermento Pharisaeorum, et Sadducaeorum.<verse eID="matthew.16.6" />
        <verse sID="matthew.16.7" osisID="matthew.16.7" />Tunc cogitabant inter se dicentes: Quia panes non accepimus.<verse eID="matthew.16.7" />
        <verse sID="matthew.16.8" osisID="matthew.16.8" />Sciens autem Iesus, dixit: Quid cogitatis inter vos modicae fidei, quia panes non habetis?<verse eID="matthew.16.8" />
        <verse sID="matthew.16.9" osisID="matthew.16.9" />Nondum intellexistis, neque meministis de quinque panibus in quinque millia hominum, et quot cophinos sumpsistis?<verse eID="matthew.16.9" />
        <verse sID="matthew.16.10" osisID="matthew.16.10" />neque de septem panibus in quatuor millia hominum, et quot sportas sumpsistis?<verse eID="matthew.16.10" />
        <verse sID="matthew.16.11" osisID="matthew.16.11" />Quare non intelligitis, quia non de pane dixi vobis: Attendite a fermento Pharisaeorum, et Sadducaeorum?<verse eID="matthew.16.11" />
        <verse sID="matthew.16.12" osisID="matthew.16.12" />Tunc intellexerunt, quia non dixit a fermento panis, sed a doctrina Pharisaeorum, et Sadducaeorum attenderent sibi.<verse eID="matthew.16.12" />
        <verse sID="matthew.16.13" osisID="matthew.16.13" />Venit autem Iesus in partes Caesareae Philippi: et interrogabat discipulos suos, dicens: Quem dicunt homines esse Filium hominis?<verse eID="matthew.16.13" />
        <verse sID="matthew.16.14" osisID="matthew.16.14" />At illi dixerunt: Alii Iohannem Baptistam alii autem Eliam, alii vero Ieremiam, aut unum ex prophetis.<verse eID="matthew.16.14" />
        <verse sID="matthew.16.15" osisID="matthew.16.15" />Dicit illis Iesus: Vos autem quem me esse dicitis?<verse eID="matthew.16.15" />
        <verse sID="matthew.16.16" osisID="matthew.16.16" />Respondens Simon Petrus dixit: Tu es Christus, filius Dei vivi.<verse eID="matthew.16.16" />
        <verse sID="matthew.16.17" osisID="matthew.16.17" />Respondens autem Iesus, dixit ei: Beatus es Simon Bar lona: quia caro, et sanguis non revelavit tibi, sed Pater meus, qui in coelis est.<verse eID="matthew.16.17" />
        <verse sID="matthew.16.18" osisID="matthew.16.18" />Et ego dico tibi, quia tu es Petrus, et super hanc petram aedificabo ecclesiam meam, et portae inferorum non praevalebunt adversus eam.<verse eID="matthew.16.18" />
        <verse sID="matthew.16.19" osisID="matthew.16.19" />Et tibi dabo claves regni coelorum. Et quaecunque ligaveritis super terram, erunt ligata et in coelis: et quaecunque solveritis super terram, crunt soluta et in coelis.<verse eID="matthew.16.19" />
        <verse sID="matthew.16.20" osisID="matthew.16.20" />Tunc imperavit discipulis suis, ut nemini dicerent quod ipse effet Christus Iesus.<verse eID="matthew.16.20" />
        <verse sID="matthew.16.21" osisID="matthew.16.21" />Exinde coepit Iesus ostendere discipulis suis, quia oportet eum ie Ierosolymam, et multa pati a senioribus, et scribis, et a principibus sacerdotum, et occidi, et post tertium diem resurgere.<verse eID="matthew.16.21" />
        <verse sID="matthew.16.22" osisID="matthew.16.22" />Et assumens eum Petrus, coepit incrementare, et dicere: Absit a te, Domine: non erit tibi hoc.<verse eID="matthew.16.22" />
        <verse sID="matthew.16.23" osisID="matthew.16.23" />At ipse conversus, dixit Petro: Vade retro me satana, scandalum es mihi: quia non sapis ea, quae Dei sunt, sed ea, quae hominum.<verse eID="matthew.16.23" />
        <verse sID="matthew.16.24" osisID="matthew.16.24" />Tunc Iesus dixit discipulis suis: Si quis vult venire post me, abneget se sibi, et tollat crucem suam, et sequatur me.<verse eID="matthew.16.24" />
        <verse sID="matthew.16.25" osisID="matthew.16.25" />Qui enim voluerit animam suam salvam facere, perdet eam: qui enim voluerit animam suam perdere propter me, inveniet eam.<verse eID="matthew.16.25" />
        <verse sID="matthew.16.26" osisID="matthew.16.26" />Quid enim prodest homini, si hunc mundum lucretur, animae vero suae getrimentum patiatur? Aut quam dabit homo commutationem animae suae?<verse eID="matthew.16.26" />
        <verse sID="matthew.16.27" osisID="matthew.16.27" />Nam Filius hominis venturus est in maiestate Patris sui cum angelis suis: et tunc reddet unicuique secundum opera eius.<verse eID="matthew.16.27" />
        <verse sID="matthew.16.28" osisID="matthew.16.28" />Amen dico vobis, quoniam sunt hîc aliqui de istis astantibus, qui non gustabunt mortem, quoadusque viderint Filium hominis venientem in regno suo.<verse eID="matthew.16.28" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.16" />
      <chapter sID="matthew.17" osisID="matthew.17" />
      <title>Chatper 17</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.17.1" osisID="matthew.17.1" />Et factum est, post dies sex assumpsit Iesus Petrum, et Iacobum, et Iohannem fratrem eius, et duxit illos in montem excelsum seorsum:<verse eID="matthew.17.1" />
        <verse sID="matthew.17.2" osisID="matthew.17.2" />et transfiguratus est Iesus ante eos. Et resplenduit facies eius sicut sol: vestimenta autem eius facta sunt alba sicut nix.<verse eID="matthew.17.2" />
        <verse sID="matthew.17.3" osisID="matthew.17.3" />Et ecce apparuit illis Moyses, et Helias, cum eo loquentes.<verse eID="matthew.17.3" />
        <verse sID="matthew.17.4" osisID="matthew.17.4" />Respondens autem Petrus, dixit ad Iesum: Domine, bonum est nos hic esse: faciamus hîc tria tabernacula, tibi unum, Moysi unum, et Heliae unum.<verse eID="matthew.17.4" />
        <verse sID="matthew.17.5" osisID="matthew.17.5" />Adhuc eo loquente, ecce nubes lucida obumbravit ea. Et ecce vox de nube, dicens: Hic est Filius meus directissimus, in quo mihi bene complacui: ipsum audite.<verse eID="matthew.17.5" />
        <verse sID="matthew.17.6" osisID="matthew.17.6" />Et audientes discipuli eius ceciderunt in faciem suam, et timuerunt valde.<verse eID="matthew.17.6" />
        <verse sID="matthew.17.7" osisID="matthew.17.7" />Et accessit Iesus, et tetigit eos: dixitque cis: Surgite, et nolite timere.<verse eID="matthew.17.7" />
        <verse sID="matthew.17.8" osisID="matthew.17.8" />Levantes autem oculos suos, neminem viderunt, nisi solum Iesum.<verse eID="matthew.17.8" />
        <verse sID="matthew.17.9" osisID="matthew.17.9" />Et descendentibus illis de monte, praecepit illis Iesus, dicens: Nemini dixeritis visum, donec Filius hominis a mortuis resurgat.<verse eID="matthew.17.9" />
        <verse sID="matthew.17.10" osisID="matthew.17.10" />Et interrogaverunt cum, dicentes discipuli: Quid ergo scribae dicunt quod Heliam oportet primum venire?<verse eID="matthew.17.10" />
        <verse sID="matthew.17.11" osisID="matthew.17.11" />At ipse respondens, ait: Helias quidem venturus est restituere omnia:<verse eID="matthew.17.11" />
        <verse sID="matthew.17.12" osisID="matthew.17.12" />dico autem vobis, quia Helias iam venit. et non cognoverunt cum, et fexerunt ei quanta voluerunt.<verse eID="matthew.17.12" />
        <verse sID="matthew.17.13" osisID="matthew.17.13" />Tunc intellexerunt discipuli eius, quod de Iohanne Baptista dixit illis. Sic et Filius hominis necesse habet pati ab eis.<verse eID="matthew.17.13" />
        <verse sID="matthew.17.14" osisID="matthew.17.14" />Et cum venisset ad turbam, accessit ad eum homo genibus provolutus ante eum, dicens: Domine, miserere filio meo, quia lunaticus est, et male patitur: nam saepe cadit in ignem, et aliquando in aquam:<verse eID="matthew.17.14" />
        <verse sID="matthew.17.15" osisID="matthew.17.15" />et obtuli eum discipulis tuis, et non potuerunt curare eum.<verse eID="matthew.17.15" />
        <verse sID="matthew.17.16" osisID="matthew.17.16" />Respondens autem Iesus, ait: O generatio incredula, et perversa, quoadusque patiar vos? quandiu ero vobiscum? Afferte huc illum ad me.<verse eID="matthew.17.16" />
        <verse sID="matthew.17.17" osisID="matthew.17.17" />Et screpavit illum Iesus, et exiit ab eo daemonium, et curatus est puer ex illa hora.<verse eID="matthew.17.17" />
        <verse sID="matthew.17.18" osisID="matthew.17.18" />Tunc accesserunt ad Iesum discipuli secreto, et dixerunt ei: Quare nos non potuimus eiicere eum?<verse eID="matthew.17.18" />
        <verse sID="matthew.17.19" osisID="matthew.17.19" />Dicit illis Iesus : Propter incredulitatem vestram. Amen dico vobis, si habueritis fidem. tanquam granum sinapis, dicetis monti huic. Transi hinc illuc, et transibit, et nihil impossibile erit vobis.<verse eID="matthew.17.19" />
        <verse sID="matthew.17.20" osisID="matthew.17.20" />Hoc autem genus daemonii non eiicietur nisi per orationem, et ieiunium.<verse eID="matthew.17.20" />
        <verse sID="matthew.17.21" osisID="matthew.17.21" />Ipsis autem reversentibus in Galilaeam, dixit illis Iesus: Futurum est ut Filius hominis tralatur in manus hominum:<verse eID="matthew.17.21" />
        <verse sID="matthew.17.22" osisID="matthew.17.22" />et occident eum, et post tertium diem resurget. Et contristati sunt vehementer.<verse eID="matthew.17.22" />
        <verse sID="matthew.17.23" osisID="matthew.17.23" />Et cum venissent Capharnaum, accesserunt qui tributum exigebant, ad Petrum, et dixerunt ei: Magister vester non solvit didrachma?<verse eID="matthew.17.23" />
        <verse sID="matthew.17.24" osisID="matthew.17.24" />At ille ait: Etiam. Et cum intrasset domum, praevenit eum Iesus, dicens: Quid tibi videtur Simon? Reges terrae a quibus accipiunt tributum vel censum? a siliis suis, an ab alienis?<verse eID="matthew.17.24" />
        <verse sID="matthew.17.25" osisID="matthew.17.25" />At ille dixit: Ab alienis. Dixit illi Iesus: Ergo liberi sunt filii.<verse eID="matthew.17.25" />
        <verse sID="matthew.17.26" osisID="matthew.17.26" />Ut autem non scandalizemus eos, vade ad mare, et mitte hamum: et eum piscem, qui primus ascenderit, tolle illum: et aperro ore eius invenies ibi staterem: illum sumens, da eis pro me, et te.<verse eID="matthew.17.26" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.17" />
      <chapter sID="matthew.18" osisID="matthew.18" />
      <title>Chatper 18</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.18.1" osisID="matthew.18.1" />In illa die accesserunt discipuli eius ad Ie sum, dicentes: Quisnam maior est in reg coelorum?<verse eID="matthew.18.1" />
        <verse sID="matthew.18.2" osisID="matthew.18.2" />Et Iesus vocavit puerum, et statuit eum in medio eorum,<verse eID="matthew.18.2" />
        <verse sID="matthew.18.3" osisID="matthew.18.3" />et dixit: Amen dico vobis, nisi conversi fueritis, ut efficiamini sicut puer iste, non intrabitis in regno coelorum.<verse eID="matthew.18.3" />
        <verse sID="matthew.18.4" osisID="matthew.18.4" />Quicunque ergo humiliavit se sicut puer iste, hic maior est in regno coelorum.<verse eID="matthew.18.4" />
        <verse sID="matthew.18.5" osisID="matthew.18.5" />Et qui acceperit unum puerum talem in nomine meo, me accipit:<verse eID="matthew.18.5" />
        <verse sID="matthew.18.6" osisID="matthew.18.6" />qui autempleasant zaverit unum de pusillis istis, qui in me credunt, expedit ei ut suspendatur mola asinaria in collo eius, et praecipitetur in profundo maris.<verse eID="matthew.18.6" />
        <verse sID="matthew.18.7" osisID="matthew.18.7" />Vae autem huic mundo ab scandalis. Necesse est enim venire scandala: veruntamen vae homini illi, per quem scandalum venit.<verse eID="matthew.18.7" />
        <verse sID="matthew.18.8" osisID="matthew.18.8" />Quod si manus tua, vel pes tuus scandalizat te: abscide eum, et proiice abs te: bonum tibi est in vitam venire debilem, vel claudum quam duos pedes, aut duas manus habentem mitti in gehennam aeternam.<verse eID="matthew.18.8" />
        <verse sID="matthew.18.9" osisID="matthew.18.9" />Et si oculus tuus scandalizat te, erue eum, et proiice abs te: bonum tibi est unum oculum habentem in vitam intrare, quam duos oculos habentem mitti in gehennam ignis.<verse eID="matthew.18.9" />
        <verse sID="matthew.18.10" osisID="matthew.18.10" />Videte ne contemnatis unum ex pusillis his, qui credunt in me: dico enim vobis, quod angeli eorum in coelis semper vident faciem patris mei, qui in coelis est.<verse eID="matthew.18.10" />
        <verse sID="matthew.18.11" osisID="matthew.18.11" />Venit enim filius hominis salvare et quae rere quod perierat.<verse eID="matthew.18.11" />
        <verse sID="matthew.18.12" osisID="matthew.18.12" />Quid vobis videtur? si fuerint alicui homini centum oves, et erraverit una ex eis: nonne relinquet nonaginta novem in montibus, et vadit quaerere eam quae erravit?<verse eID="matthew.18.12" />
        <verse sID="matthew.18.13" osisID="matthew.18.13" />et si contigerit ut inveniat eam: Amen dico vobis, quod gaudebit in eam magis quam super nonaginta novem, quae non erraverunt.<verse eID="matthew.18.13" />
        <verse sID="matthew.18.14" osisID="matthew.18.14" />Sic non est voluntas ante Patrem vestrum, qui in coelis est, ut pereat unus ex pusillis istis.<verse eID="matthew.18.14" />
        <verse sID="matthew.18.15" osisID="matthew.18.15" />Quod si peccaverit in te frater tuus, vade et corripe illum inter te et ipsum solum: si te audierit, lucratus eris fratrem tuum:<verse eID="matthew.18.15" />
        <verse sID="matthew.18.16" osisID="matthew.18.16" />si autem te non audierit, adhibe tecum adhuc unum, vel duos, ut in ore duorum testium, vel trium, stet omne verbum.<verse eID="matthew.18.16" />
        <verse sID="matthew.18.17" osisID="matthew.18.17" />Quod si non audierit eos: dic ecclesiae: si autem ecclesiam non audierit, sit tibi sicut ethnicus et publicanus.<verse eID="matthew.18.17" />
        <verse sID="matthew.18.18" osisID="matthew.18.18" />Amen, amen dico vobis, quaecunque alligaveritis super terram, erunt ligata et in coelo: et quaecunque solveritis super terram, erunt so luta et in coelo.<verse eID="matthew.18.18" />
        <verse sID="matthew.18.19" osisID="matthew.18.19" />Iterum amen dico vobis, quod si duo ex vobis consenserint super terram, de omni re quamecunque petierint, fiet illis a patre meo, qui in coelis est.<verse eID="matthew.18.19" />
        <verse sID="matthew.18.20" osisID="matthew.18.20" />Ubi enim fuerint duo vel tres congregati in nomine meo, ibi et ego sum in medio eorum.<verse eID="matthew.18.20" />
        <verse sID="matthew.18.21" osisID="matthew.18.21" />Tunc accedens ad cum Petrus, dixit ei: Domine si peccaverit in me frater meus, quotiens dimittam illi? usque septies?<verse eID="matthew.18.21" />
        <verse sID="matthew.18.22" osisID="matthew.18.22" />Dicit illi Iesus: Non dico tibi usque septies; sed usque septuagies septies.<verse eID="matthew.18.22" />
        <verse sID="matthew.18.23" osisID="matthew.18.23" />Ideo simile est regnum coelorum homini regi, qui voluit rationem ponere cum servis suis.<verse eID="matthew.18.23" />
        <verse sID="matthew.18.24" osisID="matthew.18.24" />Et cum coepisset rationem ponere, oblatus est ei unus, qui debebat centum talenta.<verse eID="matthew.18.24" />
        <verse sID="matthew.18.25" osisID="matthew.18.25" />Cum autem non habebat unde redderet iussit eum dominus eius venundari, et uxorem eius, et filios, et omnia quae habebat, ut redde ret debitum.<verse eID="matthew.18.25" />
        <verse sID="matthew.18.26" osisID="matthew.18.26" />Procidens autem servus ille, rogabat dominum suum, dicens: patientiam habe in me, et omnia reddam tibi.<verse eID="matthew.18.26" />
        <verse sID="matthew.18.27" osisID="matthew.18.27" />Misericordiâ autem motus dominus servi illius, debitum remisit ei.<verse eID="matthew.18.27" />
        <verse sID="matthew.18.28" osisID="matthew.18.28" />Regressus autem servus ille, invenit unum ex conservis suis, qui debebat ei centum denarios: et tenens suffocabat eum, dicens: Redde quod debes.<verse eID="matthew.18.28" />
        <verse sID="matthew.18.29" osisID="matthew.18.29" />Et procidens conservus eius, rogabat eum. dicens: patientiam habe in me, et omnia reddam tibi.<verse eID="matthew.18.29" />
        <verse sID="matthew.18.30" osisID="matthew.18.30" />Ille autem noluit: sed abiit, et misit eum in carcerem, donec redderet debitum.<verse eID="matthew.18.30" />
        <verse sID="matthew.18.31" osisID="matthew.18.31" />Videntes autem conservi eius quae fiebant contristati sunt valde: et enarraverunt omnia quae facta fuerant, domino suo.<verse eID="matthew.18.31" />
        <verse sID="matthew.18.32" osisID="matthew.18.32" />Tunc vocavit illum dominus suus: et ait illi: Nequam serve, omne debitum remisi tibi quia rogasti me.<verse eID="matthew.18.32" />
        <verse sID="matthew.18.33" osisID="matthew.18.33" />nonne ergo oportuit te misereri conservo tuo, sicut et ego tui misertus sum?<verse eID="matthew.18.33" />
        <verse sID="matthew.18.34" osisID="matthew.18.34" />Et iratus dominus eius tradidit eum tortoribus, quoadusque redderet universum debitum.<verse eID="matthew.18.34" />
        <verse sID="matthew.18.35" osisID="matthew.18.35" />Sic et vobis faciet Pater meus, qui in coelis est, si non remiseritis unusquisque fratri suo de cordibus vestris.<verse eID="matthew.18.35" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.18" />
      <chapter sID="matthew.19" osisID="matthew.19" />
      <title>Chatper 19</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.19.1" osisID="matthew.19.1" />Et factum est, cum locutus esset sermones istos, transtulit sea a Galilaea, et venit in fines Iudaeae, et trans Iordanem,<verse eID="matthew.19.1" />
        <verse sID="matthew.19.2" osisID="matthew.19.2" />et secutae sunt eum turbae multae, et curavit eos ibi.<verse eID="matthew.19.2" />
        <verse sID="matthew.19.3" osisID="matthew.19.3" />Et accesserunt ad eum Pharisaei tentantes eum, et dicentes illi: Si licet homini dimittere uxorem suam, quacunque ex causa?<verse eID="matthew.19.3" />
        <verse sID="matthew.19.4" osisID="matthew.19.4" />Et respondens Iesus, ait: Non legistis, quia qui fecit ab initio, masculum et feminam fecit eos? et dixit:<verse eID="matthew.19.4" />
        <verse sID="matthew.19.5" osisID="matthew.19.5" />Propterea relinquet homo patrem aut matrem, et adhaerebit uxori suae, et erunt duo in carne una.<verse eID="matthew.19.5" />
        <verse sID="matthew.19.6" osisID="matthew.19.6" />Itaque iam non sunt duo, sed una caro. Quod ergo Deus iunxit, homo non separet.<verse eID="matthew.19.6" />
        <verse sID="matthew.19.7" osisID="matthew.19.7" />Dicunt illi: Quid ergo Moyses mandavit date libellum repudii, et dimittere uxorem?<verse eID="matthew.19.7" />
        <verse sID="matthew.19.8" osisID="matthew.19.8" />Ait illis Iesus: Quia ad duritiam cordis vestri permisit vobis Moyses dimittere uxores vestras: ab initio autem non fuit sic.<verse eID="matthew.19.8" />
        <verse sID="matthew.19.9" osisID="matthew.19.9" />Dico autem vobis: Quicunque dimiserit uxorem suam, exceptâ causa fornicationis, et aliam duxerit, moechatur: et qui dimissam duxerit, moechatur.<verse eID="matthew.19.9" />
        <verse sID="matthew.19.10" osisID="matthew.19.10" />Dicunt ei discipuli eius: Si ita est causa viri cum uxore, non expedit nubere.<verse eID="matthew.19.10" />
        <verse sID="matthew.19.11" osisID="matthew.19.11" />Ait autem illis Iesus: Non omnes capiunt verbum illud, sed quibus datum est.<verse eID="matthew.19.11" />
        <verse sID="matthew.19.12" osisID="matthew.19.12" />Sunt enim spadones, qui de utero matris sunt nati: et sunt spadones, qui facti sunt ab hominibus: et sunt spadones, qui se ipsos castraverunt propter regnum coelorum. Qui potest capere, capiat.<verse eID="matthew.19.12" />
        <verse sID="matthew.19.13" osisID="matthew.19.13" />Tunc oblati sunt ei instantes, ut manus eis imponeret, et oraret. Discipuli autem eius pro hibebant eos.<verse eID="matthew.19.13" />
        <verse sID="matthew.19.14" osisID="matthew.19.14" />Iesus vero ait: Sinite infantes, et nolite eos prohibere ad me venire : talium est enim regnum coelorum.<verse eID="matthew.19.14" />
        <verse sID="matthew.19.15" osisID="matthew.19.15" />Et cum imposuisset illis manus, abiit inde.<verse eID="matthew.19.15" />
        <verse sID="matthew.19.16" osisID="matthew.19.16" />Et ecce unus accessit ad illum, et ait illi: Magister done, quid boni faciam ut habeam vitam aeternam?<verse eID="matthew.19.16" />
        <verse sID="matthew.19.17" osisID="matthew.19.17" />At Iesus dixit ei: Quid me interrogas de bono? Unus est bonus, Deus. Sed si vis in vitam venire, serva mandata.<verse eID="matthew.19.17" />
        <verse sID="matthew.19.18" osisID="matthew.19.18" />Dixit illi: Quae? Iesus autem dixit ei: Non occides: Non adulterium committes: Non furtum facies: Non dices falsum testimonium :<verse eID="matthew.19.18" />
        <verse sID="matthew.19.19" osisID="matthew.19.19" />Honora patrem et matrem: et, Diliges proximum tuum tanquam te ipsum.<verse eID="matthew.19.19" />
        <verse sID="matthew.19.20" osisID="matthew.19.20" />Dicit illi ldolescens: Omnia haec custodivi a iuventute mea, quid adhuc mihi deest?<verse eID="matthew.19.20" />
        <verse sID="matthew.19.21" osisID="matthew.19.21" />Ait illi Iesus: Si vis perfectus esse, vade. vende omnia tua, et da pauperibus, et habebis thesaurum in coelo: et veni, sequere me.<verse eID="matthew.19.21" />
        <verse sID="matthew.19.22" osisID="matthew.19.22" />Cum audisset autem adolescens hoc verbum, abiit tristis: erat enim habens multas posseffiones.<verse eID="matthew.19.22" />
        <verse sID="matthew.19.23" osisID="matthew.19.23" />Iesus autem dixit discipulis suis: Amen dico vobis, quod divers difficile intrabit in regnum coelorum.<verse eID="matthew.19.23" />
        <verse sID="matthew.19.24" osisID="matthew.19.24" />Et iterum dico vobis: Facilius est camelum per foramen acus transire, quam divitem intrare in regnum coelorum.<verse eID="matthew.19.24" />
        <verse sID="matthew.19.25" osisID="matthew.19.25" />His auditis, discipuli mirabantur, et timebant valde, dicentes: Quis ergo poterit salvus esse?<verse eID="matthew.19.25" />
        <verse sID="matthew.19.26" osisID="matthew.19.26" />Aspiciens autem Iesus cogitationes eorum dixit illis : Apud homines hoc impossibile est : apud Deum autem omnia possibilia sunt.<verse eID="matthew.19.26" />
        <verse sID="matthew.19.27" osisID="matthew.19.27" />Tunc respondens Petrus, dixit ei: Ecce nos qui reliquimus omnia, et secuti sumus te: quid ergo erit nobis?<verse eID="matthew.19.27" />
        <verse sID="matthew.19.28" osisID="matthew.19.28" />Iesus autem dixit illis: Amen dico vobis, quoniam vos qui secuti estis me, in resurrectione, cum sederit Filius hominis in sede maiestatis suae sedebitis et vos super duodecim sedes, iudicantes duodecim tribus Israël.<verse eID="matthew.19.28" />
        <verse sID="matthew.19.29" osisID="matthew.19.29" />Et omnis quicunque reliquerit domum, aut fratres, aut sorores, aut patrem, aut matrem, aut uxorem, aut filios, aut agros, propter nomen meum, centuplum accipiet, et vitam aeternam consequetur.<verse eID="matthew.19.29" />
        <verse sID="matthew.19.30" osisID="matthew.19.30" />Multi autem sunt primi novissimi, et novissimi primi.<verse eID="matthew.19.30" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.19" />
      <chapter sID="matthew.20" osisID="matthew.20" />
      <title>Chatper 20</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.20.1" osisID="matthew.20.1" />Simile est regnum coelorum homini patriSamilias, qui exiit primo mane conducere operarios in vineam suam.<verse eID="matthew.20.1" />
        <verse sID="matthew.20.2" osisID="matthew.20.2" />Conventione autem facta cum operariis ex denario diurno, misit eos operari in vineam suam.<verse eID="matthew.20.2" />
        <verse sID="matthew.20.3" osisID="matthew.20.3" />Et egressus circa horam tertiam, invenit, alios stantes in foro otiosos,<verse eID="matthew.20.3" />
        <verse sID="matthew.20.4" osisID="matthew.20.4" />et illis dixit: Ite et vos in vineam meam, et quod iustum fuerit dabo vobis.<verse eID="matthew.20.4" />
        <verse sID="matthew.20.5" osisID="matthew.20.5" />Illi autem abierunt. Uterum exiit circa sextam et nonam horam: et fecerunt similiter.<verse eID="matthew.20.5" />
        <verse sID="matthew.20.6" osisID="matthew.20.6" />Circa undecimam autem horam exiit, et invenit alios stantes, et dicit illis: Quid hîc statis tota die otiosi?<verse eID="matthew.20.6" />
        <verse sID="matthew.20.7" osisID="matthew.20.7" />Dicunt ei: Quia nemo nos conduxit. Dicit illis: Ite et vos in vineam.<verse eID="matthew.20.7" />
        <verse sID="matthew.20.8" osisID="matthew.20.8" />Cum sero autem factum fuisset, dicit dominus vineae procuratori suo: Voca operarios, et redde illis mercedem, incipiens a novissimis usque ad primos.<verse eID="matthew.20.8" />
        <verse sID="matthew.20.9" osisID="matthew.20.9" />Cum venissent ergo qui circa horam undecimam venerant, acceperunt singulos denarios.<verse eID="matthew.20.9" />
        <verse sID="matthew.20.10" osisID="matthew.20.10" />Venientes autem et primi, arbitrati sunt quod plus essent accepturi: acceperunt autem et ipsi singulos denarios.<verse eID="matthew.20.10" />
        <verse sID="matthew.20.11" osisID="matthew.20.11" />Et accipientes murmuraverunt adversus patremfamilias.<verse eID="matthew.20.11" />
        <verse sID="matthew.20.12" osisID="matthew.20.12" />dicentes: Hi novissimi una horâ fecerunt et pares nobis illos fecisti, qui portavimus pondus diei, et aestus.<verse eID="matthew.20.12" />
        <verse sID="matthew.20.13" osisID="matthew.20.13" />At ille respondens uni eorum, dixit: Amice non tibi facio iniuriam: nonne ex denario convenisti mecum?<verse eID="matthew.20.13" />
        <verse sID="matthew.20.14" osisID="matthew.20.14" />Tolle itaque quod tuum est, et vade: volo autem et huic novissimo dare sicut et tibi.<verse eID="matthew.20.14" />
        <verse sID="matthew.20.15" osisID="matthew.20.15" />Aut non licet mihi quod volo facere de rebus meis? an oculus tuus nequam est, quia ego bonus sum?<verse eID="matthew.20.15" />
        <verse sID="matthew.20.16" osisID="matthew.20.16" />Sic erunt novissimi primi, et primi novissimi: multi sunt enim vocati, pauci electi.<verse eID="matthew.20.16" />
        <verse sID="matthew.20.17" osisID="matthew.20.17" />Et ascendens Iesus Ierosolymis, assumpsit duodecim discipulos suos in via seorsum, et ait illis :<verse eID="matthew.20.17" />
        <verse sID="matthew.20.18" osisID="matthew.20.18" />Ecce ascendimus Ierosolymam, et Filius hominis tradetur principibus sacerdotum, et Scribis, et condemnabunt eum morte.<verse eID="matthew.20.18" />
        <verse sID="matthew.20.19" osisID="matthew.20.19" />et tradent eum Gentibus ad deludendum, et flagellandum, et crucifigendum, et tertia die resurget.<verse eID="matthew.20.19" />
        <verse sID="matthew.20.20" osisID="matthew.20.20" />Tunc accessit ad eum mater filiorum Zebedaei cum filiis suis, adorans et petens aliquid ab eo.<verse eID="matthew.20.20" />
        <verse sID="matthew.20.21" osisID="matthew.20.21" />Ipse autem dixit ei: Quid vis? Ait et illa: Dic ut sedeant hi duo filii mei, unus ad dexteram tuam, et unus ad sinistram, in regno tuo.<verse eID="matthew.20.21" />
        <verse sID="matthew.20.22" osisID="matthew.20.22" />Respondens autem Iesus, dixit illis : Nescitis quid petatis. Potestis bibere calicem, quem go bibiturus sum? Dicunt ei: Possumus.<verse eID="matthew.20.22" />
        <verse sID="matthew.20.23" osisID="matthew.20.23" />Ait illis Iesus: Calicem meum, quidem bibetis: sedere autem ad dexteram meam, aut ad sinistram meam, non est meum dare vobis, sed quibus paratum est a Patre meo.<verse eID="matthew.20.23" />
        <verse sID="matthew.20.24" osisID="matthew.20.24" />Et audientes caeteri decem, indignati sunt de duobus fratribus.<verse eID="matthew.20.24" />
        <verse sID="matthew.20.25" osisID="matthew.20.25" />Iesus autem vocavit eos ad se, et ait: Scitis quod principes gentium dominantur eorum: et qui maiores sunt, potestatem exercent in eis.<verse eID="matthew.20.25" />
        <verse sID="matthew.20.26" osisID="matthew.20.26" />Non ita erit inter vos: sed quicunque voluerit inter vos maior esse, erit vester minister;<verse eID="matthew.20.26" />
        <verse sID="matthew.20.27" osisID="matthew.20.27" />et qui voluerit inter vos primus esse, erit vester servus:<verse eID="matthew.20.27" />
        <verse sID="matthew.20.28" osisID="matthew.20.28" />sicut filius hominis non venit ministrari sed ministrare, et dare animam suam, redemtionem pro multis. Vos autem quaeritis de pusillo crescere, et de maiore minores esse. Intrantes autem, et rogati ad coenam, nolite recumbere in locis eminentioribus, ne forte clarior te superveniat, et accedentes qui ad coenam vocavit te, dicat tibi: Adhuc deorsum accede: et confundaris. Si autem recubueris in loco inferiori, et supervenerit humilior te, dicit tibi qui te ad coenam vocavit: Accede adhuc superius: et erit tibi utilius.<verse eID="matthew.20.28" />
        <verse sID="matthew.20.29" osisID="matthew.20.29" />Et egredientibus eis ab Iericho, secutae sunt eum turbae multae:<verse eID="matthew.20.29" />
        <verse sID="matthew.20.30" osisID="matthew.20.30" />ecce duo caeci secus viam, audierunt quod Iesus transiret: et clamaverunt, dicentes: Miserere nobis, Iesu fili David.<verse eID="matthew.20.30" />
        <verse sID="matthew.20.31" osisID="matthew.20.31" />Turba autem increment eos ut tacerent. At illi magis Iamabant, dicentes: Domine, miserere nobis, fili David.<verse eID="matthew.20.31" />
        <verse sID="matthew.20.32" osisID="matthew.20.32" />Et stetit Iesus, et vocavit eos ad se, et ait illis : Quid vultis ut faciam vobis?<verse eID="matthew.20.32" />
        <verse sID="matthew.20.33" osisID="matthew.20.33" />Dicunt ei : Domine, ut aperiantur oculi nostri. Quibus dixit Iesus: Creditis posse me hoc facere? Qui responderunt ei: Ita Domine.<verse eID="matthew.20.33" />
        <verse sID="matthew.20.34" osisID="matthew.20.34" />Misertus est autem illis Iesus, et tetigit oculos eorum. Et confestim viderunt, et secuti sunt eum.<verse eID="matthew.20.34" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.20" />
      <chapter sID="matthew.21" osisID="matthew.21" />
      <title>Chatper 21</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.21.1" osisID="matthew.21.1" />Et cum appropinquassent Ierosolymis, venerunt in Bethfage in Montem oliveti: tunc Iesus misit duos discipulos suos<verse eID="matthew.21.1" />
        <verse sID="matthew.21.2" osisID="matthew.21.2" />dicens eis : Ite in castellum, quod contra vos est, et invenietis asinam alligatam, et pullum cum ea: solvite, et adducite mihi:<verse eID="matthew.21.2" />
        <verse sID="matthew.21.3" osisID="matthew.21.3" />et si quis vobis aliquid dixerit, dicite quia Dominus opera eorum desiderat: et confestim dimittet eos.<verse eID="matthew.21.3" />
        <verse sID="matthew.21.4" osisID="matthew.21.4" />Hoc autem factum est, ut adimpleretur quod dictum est per Zachariam prophetam dicentem :<verse eID="matthew.21.4" />
        <verse sID="matthew.21.5" osisID="matthew.21.5" />Dicite filiae Sion : Ecce rex tuus venit tibi mansuetus, et sedens super asinam, et pullum novellum subiugalem.<verse eID="matthew.21.5" />
        <verse sID="matthew.21.6" osisID="matthew.21.6" />Euntes autem discipuli fecerunt sicut praecepit illis Iesus.<verse eID="matthew.21.6" />
        <verse sID="matthew.21.7" osisID="matthew.21.7" />Et adduxerunt asinam, et pullum eius: et imposuerunt super eos vestimenta sua: et sedebat super eum Iesus.<verse eID="matthew.21.7" />
        <verse sID="matthew.21.8" osisID="matthew.21.8" />Plurima autem turba straverunt vestimenta sua in via: alii autem caedebant de arboribus ramos, et straverunt in via:<verse eID="matthew.21.8" />
        <verse sID="matthew.21.9" osisID="matthew.21.9" />turbae autem, quae praecedebant, et quae sequebantur, Iamabant, dicentes : Osanna filio David: benedictus, qui venit in nomine Domini osanna in excelsis.<verse eID="matthew.21.9" />
        <verse sID="matthew.21.10" osisID="matthew.21.10" />Et cum intrasset Iesus Ierosolymam, commota est universa civitas, dicens: Quis est hic?<verse eID="matthew.21.10" />
        <verse sID="matthew.21.11" osisID="matthew.21.11" />Multi autem dixerunt: Hic est Iesus propheta a Nazareth Galilaeae.<verse eID="matthew.21.11" />
        <verse sID="matthew.21.12" osisID="matthew.21.12" />Et intravit Iesus in templum Dei, et eiiciebat omnes ementes et vendentes in templo; et mensas numulariorum, et cathedras venden tium columbas evertit:<verse eID="matthew.21.12" />
        <verse sID="matthew.21.13" osisID="matthew.21.13" />et dixit illis: Scriptum est: Domus mea domus orationis vocabitur: vos autem fecistis illam speluncam latronum.<verse eID="matthew.21.13" />
        <verse sID="matthew.21.14" osisID="matthew.21.14" /> Et accesserunt ad eum caeci, et claudi in templo: et sanavit eos.<verse eID="matthew.21.14" />
        <verse sID="matthew.21.15" osisID="matthew.21.15" />Videntes autem principes sacerdotum, et Scribae, mirabilia quae fecit Iesus, et pueros clamantes in templo, et dicentes: Hosanna filio David: indignati sunt.<verse eID="matthew.21.15" />
        <verse sID="matthew.21.16" osisID="matthew.21.16" />et dixerunt ei: Audis quid isti dicunt? Iesus autem dixit illis: Utique: non legistis: Quia ex ore infantium et lactantium perfecisti laudem.<verse eID="matthew.21.16" />
        <verse sID="matthew.21.17" osisID="matthew.21.17" />Et relictis illis, abiit foras extra civitatem in Bethaniam : ibique mansit.<verse eID="matthew.21.17" />
        <verse sID="matthew.21.18" osisID="matthew.21.18" />Mane autem transiens Iesus in civitatem, esuriit.<verse eID="matthew.21.18" />
        <verse sID="matthew.21.19" osisID="matthew.21.19" />Et videns fici arborem unam secus viam, venit ad eam: et nihil invenit in illa nisi folia tantum, et ait illi: Nunquam ex te fructus nascatur in sempiternum. Et arefacta est continuo ficulnea.<verse eID="matthew.21.19" />
        <verse sID="matthew.21.20" osisID="matthew.21.20" />Et videntes discipuli, mirabantur, dicentes: Quomodo continuo aruit?<verse eID="matthew.21.20" />
        <verse sID="matthew.21.21" osisID="matthew.21.21" />Respondens autem Iesus, dixit illis: Amen dico vobis, si habueritis fidem, et non haesitaveritis, non solum de ficulnea facietis, sed et si monti huic dixeritis, Tollere, et iactare in mare, fiet.<verse eID="matthew.21.21" />
        <verse sID="matthew.21.22" osisID="matthew.21.22" />Et omnia quaecunque petieritis in oratione credentes, accipietis.<verse eID="matthew.21.22" />
        <verse sID="matthew.21.23" osisID="matthew.21.23" />Et cum venisset Iesus in templum, accesserunt ad eum principes sacerdotum, et seniores copuli, dicentes: In qua potestate haec facis? Et quis dedit tibi hanc potestatem?<verse eID="matthew.21.23" />
        <verse sID="matthew.21.24" osisID="matthew.21.24" />Respondens Iesus dixit illis : Interrogabo vos et ego unum verbum: dicite mihi, et ego vobis dicam in qua potestate haec facio.<verse eID="matthew.21.24" />
        <verse sID="matthew.21.25" osisID="matthew.21.25" />Baptistus Iohannis unde erat? de coelo. an ex hominibus? At illi cogitabant inter se, dicentes :<verse eID="matthew.21.25" />
        <verse sID="matthew.21.26" osisID="matthew.21.26" />Si dixerimus, de coelo, dicet nobis: Quare ergo non credidistis illi? Si autem dixerimus, ex hominibus, timemus turbam: omnes enim habebant Iohannem sicut prophetam.<verse eID="matthew.21.26" />
        <verse sID="matthew.21.27" osisID="matthew.21.27" />Et respondentes ad Iesum, dixerunt: Nescimus. Ait illis et Iesus: Neque ego vobis dico in qua potestate haec facio.<verse eID="matthew.21.27" />
        <verse sID="matthew.21.28" osisID="matthew.21.28" />Quid autem vobis videtur? Homo quidam habuit duos filios, et accedens ad primum, dixit: Fili, vade hodie, operare in vineam meam.<verse eID="matthew.21.28" />
        <verse sID="matthew.21.29" osisID="matthew.21.29" />At ille respondens, ait: Nolo. Postea autem, poenitentia motus, abiit in vineam.<verse eID="matthew.21.29" />
        <verse sID="matthew.21.30" osisID="matthew.21.30" />Accessit autem ad alterum, et dixit illi similiter. At ille respondens, ait: Eo, domine et non abiit:<verse eID="matthew.21.30" />
        <verse sID="matthew.21.31" osisID="matthew.21.31" />quis ex duobus fecit voluntatem patris Dicunt ei: Primus. Dicit illis Iesus : Amen dico vobis, quod meretrices, et publicani praecedunt vos in regno Dei.<verse eID="matthew.21.31" />
        <verse sID="matthew.21.32" osisID="matthew.21.32" />Venit enim Iohannes ad vos in via iustitiae et non credidistis ei: publicani autem, et meretrices crediderunt ei: vos autem videntes haec poenitentiam habuistis postea, quod non credidistis.<verse eID="matthew.21.32" />
        <verse sID="matthew.21.33" osisID="matthew.21.33" />Aliam parabolam audite: Homo erat paterfamilias, qui plantavit vineam, et sepem ei circumdedit, et fodit in ea torcular, et aedificavit in ea turrim, et locavit eam colonis, et peregre profectus est.<verse eID="matthew.21.33" />
        <verse sID="matthew.21.34" osisID="matthew.21.34" />Cum tempus autem fructuum appropinquasset, misit servos suos ad colonos, ut acciperent de fructibus suis.<verse eID="matthew.21.34" />
        <verse sID="matthew.21.35" osisID="matthew.21.35" />Et apprehensis servis eius, unum ceciderunt; alium autem lapidaverunt, alium vero occiderunt.<verse eID="matthew.21.35" />
        <verse sID="matthew.21.36" osisID="matthew.21.36" />Iterum misit alios servos plures prioribus, et fecerunt eis similiter.<verse eID="matthew.21.36" />
        <verse sID="matthew.21.37" osisID="matthew.21.37" />Novissime autem misit illis filium suum unicum, dicens : Forsitan reverebuntur filium meum.<verse eID="matthew.21.37" />
        <verse sID="matthew.21.38" osisID="matthew.21.38" />Coloni autem videntes filium, dixerunt inter se: Hic est haeres, venite, occidamus eum, et habebimus haereditatem eius.<verse eID="matthew.21.38" />
        <verse sID="matthew.21.39" osisID="matthew.21.39" />Et apprehensum eum occiderunt, et eiecerunt eum extra vineam.<verse eID="matthew.21.39" />
        <verse sID="matthew.21.40" osisID="matthew.21.40" />Cum ergo venerit dominus vineae, quid faciet colonis illis?<verse eID="matthew.21.40" />
        <verse sID="matthew.21.41" osisID="matthew.21.41" />Dixerunt: Malos male perdet ; et vineam locabit aliis colonis, qui reddent ei fructum provisitur fuis.<verse eID="matthew.21.41" />
        <verse sID="matthew.21.42" osisID="matthew.21.42" />Dicit illis Iesus: Nunquam legistis in Scripturis: Lapidem quem reprobaverunt aedificantes hic factus est in caput anguli? A Domino factus est hic, et est mirabilis in oculis nostris?<verse eID="matthew.21.42" />
        <verse sID="matthew.21.43" osisID="matthew.21.43" />Ideo dico vobis, quia auferetur a vobissim regnum Dei, et dabitur genti facienti fructum eius.<verse eID="matthew.21.43" />
        <verse sID="matthew.21.44" osisID="matthew.21.44" />Et qui ceciderit super lapidem islum, confringetur: super quem vero ceciderit, conteret eum.<verse eID="matthew.21.44" />
        <verse sID="matthew.21.45" osisID="matthew.21.45" />Et cum audissent principes sacerdotum et Pharisaei parabolas eius, cognoverunt quod de ipsis diceret.<verse eID="matthew.21.45" />
        <verse sID="matthew.21.46" osisID="matthew.21.46" />Et quaerentes eum tenere, timuerunt turbas: quoniam sicut prophetam eum habebant.<verse eID="matthew.21.46" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.21" />
      <chapter sID="matthew.22" osisID="matthew.22" />
      <title>Chatper 22</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.22.1" osisID="matthew.22.1" />Et  respondens Iesus, dixit illis iterum in parabolis, dicens:<verse eID="matthew.22.1" />
        <verse sID="matthew.22.2" osisID="matthew.22.2" />simile est regnum coelorum homini regi, qui fecit nuptias filio suo.<verse eID="matthew.22.2" />
        <verse sID="matthew.22.3" osisID="matthew.22.3" />Et misit servos suos vocare invitatos ad nuptias, et noluerunt venire.<verse eID="matthew.22.3" />
        <verse sID="matthew.22.4" osisID="matthew.22.4" />Iterum misit alios servos suos, dicens: Dicite invitatis: Ecce prandium meum paravi, tauri mei et saginatio occisa, et omnia parata sunt: venite ad nuptias.<verse eID="matthew.22.4" />
        <verse sID="matthew.22.5" osisID="matthew.22.5" />Illi autem neglexerunt: et abierunt, alii in villam suam, alii vero ad negotiationem suam:<verse eID="matthew.22.5" />
        <verse sID="matthew.22.6" osisID="matthew.22.6" />reliqui vero tenuerunt servos eius, et contumeliâ affectos occiderunt.<verse eID="matthew.22.6" />
        <verse sID="matthew.22.7" osisID="matthew.22.7" />Ille autem rex cum audisset, iratus est: et misit exercitum suum, et perdidit homicidas illos, et civitatem illorum succendit.<verse eID="matthew.22.7" />
        <verse sID="matthew.22.8" osisID="matthew.22.8" />Tunc ait servis suis: Nuptiae quidem paratae sunt, sed qui fuerunt invitati, non fuerunt digni :<verse eID="matthew.22.8" />
        <verse sID="matthew.22.9" osisID="matthew.22.9" />ite ergo ad exitus viarum, et quoscunque inveneritis, vocate ad nuptias.<verse eID="matthew.22.9" />
        <verse sID="matthew.22.10" osisID="matthew.22.10" />Et egressi servi eius in vias, congregaverunt omnes quotquot invenerunt, bonos et malos: et impletae sunt nuptiae discumbentium.<verse eID="matthew.22.10" />
        <verse sID="matthew.22.11" osisID="matthew.22.11" />Intravit autem rex videre discumbentes, et videt ibi hominem non vestitum vestimento nuptiali.<verse eID="matthew.22.11" />
        <verse sID="matthew.22.12" osisID="matthew.22.12" />Et ait illi: Amice, quomodo huc venisti non habens vestem nuptialem? At ille obmutuit.<verse eID="matthew.22.12" />
        <verse sID="matthew.22.13" osisID="matthew.22.13" />Tunc ait rex ministris : Tollite illum manibus et pedibus, et mittite eum in tenebras exteriores: ibi erit fletus, et stridor dentium.<verse eID="matthew.22.13" />
        <verse sID="matthew.22.14" osisID="matthew.22.14" />Multi autem sunt vocati, pauci vero electi.<verse eID="matthew.22.14" />
        <verse sID="matthew.22.15" osisID="matthew.22.15" />Tunc abierunt Pharisaei, et consilium fecerunt ut eum Caperent in sermone.<verse eID="matthew.22.15" />
        <verse sID="matthew.22.16" osisID="matthew.22.16" />Et miserunt ad eum discipulos suos cum Herodianis dicentes: Magister, scimus quia verax es, et viam Dei in veritate doces, et non est tibi cura de aliquo: non enim respicis personas ho minum :<verse eID="matthew.22.16" />
        <verse sID="matthew.22.17" osisID="matthew.22.17" />dic ergo nobis quid tibi videtur, licet censum dari Caesari, aut non?<verse eID="matthew.22.17" />
        <verse sID="matthew.22.18" osisID="matthew.22.18" />Cognita autem Iesus nequitia eorum, ait: Quid me tentatis hypocritae?<verse eID="matthew.22.18" />
        <verse sID="matthew.22.19" osisID="matthew.22.19" />ostendite mili numisma census. At illi obtulerunt ei denarium.<verse eID="matthew.22.19" />
        <verse sID="matthew.22.20" osisID="matthew.22.20" />Et ait illis Iesus: Cuius est imago haec, et superscriptio?<verse eID="matthew.22.20" />
        <verse sID="matthew.22.21" osisID="matthew.22.21" />Dicunt ei : Caesaris. Tunc ait illis Iesus: Reddite quae sunt Caesaris, Caefari; et quae Dei sunt, Deo.<verse eID="matthew.22.21" />
        <verse sID="matthew.22.22" osisID="matthew.22.22" />Et illi audientes, mirati sunt, et relicto eo abierunt.<verse eID="matthew.22.22" />
        <verse sID="matthew.22.23" osisID="matthew.22.23" />In illa die accesserunt ad eum Sadducaei qui dicunt non esse resurrectionem: et interrogaverunt eum,<verse eID="matthew.22.23" />
        <verse sID="matthew.22.24" osisID="matthew.22.24" />dicentes: Magister, Moyses dixit : Si quis mortuus fuerit non habens filium, ut ducat frater eius uxorem illius, et suscitet semen fratris sui.<verse eID="matthew.22.24" />
        <verse sID="matthew.22.25" osisID="matthew.22.25" />Erant autem apud nos septem fratres: et primus, uxore ducta, defunctus est, non habens semen: et reliquit uxorem suam fratri suo.<verse eID="matthew.22.25" />
        <verse sID="matthew.22.26" osisID="matthew.22.26" />Similiter secundus, et tertius, usque ad septimum.<verse eID="matthew.22.26" />
        <verse sID="matthew.22.27" osisID="matthew.22.27" />Novissime autem omnium et mulier defuncta est.<verse eID="matthew.22.27" />
        <verse sID="matthew.22.28" osisID="matthew.22.28" />In resurrectione autem cuius erit de septem uxor? omnes enim eam habuerunt.<verse eID="matthew.22.28" />
        <verse sID="matthew.22.29" osisID="matthew.22.29" />Respondens autem Iesus, ait illis: Erratis. nescientes Scripturas, neque virtutem Dei.<verse eID="matthew.22.29" />
        <verse sID="matthew.22.30" osisID="matthew.22.30" />In resurrectione enim, neque nubent, neque ducunt uxores: sed sunt sicut angeli in coelo.<verse eID="matthew.22.30" />
        <verse sID="matthew.22.31" osisID="matthew.22.31" />De resurrectione autem mortuorum non legistis quod dictum est vobis a Deo dicente:<verse eID="matthew.22.31" />
        <verse sID="matthew.22.32" osisID="matthew.22.32" />Ego sum Deus Abraham, et Deus Isaac et Deus Iacob? Non est Deus mortuorum, sed vivorum.<verse eID="matthew.22.32" />
        <verse sID="matthew.22.33" osisID="matthew.22.33" />Et audientes turbae, mirabantur in doctrina eius.<verse eID="matthew.22.33" />
        <verse sID="matthew.22.34" osisID="matthew.22.34" />Pharisaei autem audientes quod silentium imposuisset Sadducaeis, convenerunt ad eum:<verse eID="matthew.22.34" />
        <verse sID="matthew.22.35" osisID="matthew.22.35" />et interrogavit eum unus ex eis legis doctor, tentans eum, et dicens:<verse eID="matthew.22.35" />
        <verse sID="matthew.22.36" osisID="matthew.22.36" />Magister, quod est mandatum magnum in Lege?<verse eID="matthew.22.36" />
        <verse sID="matthew.22.37" osisID="matthew.22.37" />Ait illi lesus : Diliges Dominum Deum tuum in toto corde tuo, et in tota anima tua et in omni virtute tua.<verse eID="matthew.22.37" />
        <verse sID="matthew.22.38" osisID="matthew.22.38" />Hoc est maximum, et primum mandatum.<verse eID="matthew.22.38" />
        <verse sID="matthew.22.39" osisID="matthew.22.39" />Secundum autem simile est huic : Diliges proximum tuum, tanquam te ipsum.<verse eID="matthew.22.39" />
        <verse sID="matthew.22.40" osisID="matthew.22.40" />In his duobus mandatis universa lex pendet, et completae.<verse eID="matthew.22.40" />
        <verse sID="matthew.22.41" osisID="matthew.22.41" />Congregatis autem Tharisaeis, interrogavit eos Iesus,<verse eID="matthew.22.41" />
        <verse sID="matthew.22.42" osisID="matthew.22.42" />dicens : Quid vobis viderur de Christo? cuius filius est? Dicunt ei : David.<verse eID="matthew.22.42" />
        <verse sID="matthew.22.43" osisID="matthew.22.43" />Ait illis: Quomodo ergo David in spiritu vocat eum Dominum, dicens:<verse eID="matthew.22.43" />
        <verse sID="matthew.22.44" osisID="matthew.22.44" />Dixit Dominus Domino meo: Sede a dextris meis, donec ponam inimicos tuos scabellum pedibus tuis.<verse eID="matthew.22.44" />
        <verse sID="matthew.22.45" osisID="matthew.22.45" />Si ergo David in spiritu vocat eum Dominum, quomodo filius eius est?<verse eID="matthew.22.45" />
        <verse sID="matthew.22.46" osisID="matthew.22.46" />Et nemo poterat respondere ei verbum: neque ausus est quisquam ex illa die interrogare eum amplius.<verse eID="matthew.22.46" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.22" />
      <chapter sID="matthew.23" osisID="matthew.23" />
      <title>Chatper 23</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.23.1" osisID="matthew.23.1" />Tunc Iesus locutus est ad turbas, et ad discipulos suos,<verse eID="matthew.23.1" />
        <verse sID="matthew.23.2" osisID="matthew.23.2" />dicens:  Super cathedram Moysis sederunt scribae et pharisaei.<verse eID="matthew.23.2" />
        <verse sID="matthew.23.3" osisID="matthew.23.3" />Omnia ergo, quaecumque dixerint vobis, servate, et facite: secundum autem facta eorum nolite facere: dicunt enim, et ipsi non faciunt.<verse eID="matthew.23.3" />
        <verse sID="matthew.23.4" osisID="matthew.23.4" />Alligant autem onera gravia, et importabilia, et imponunt in humeros hominum: digito anem suo nolunt ea movere.<verse eID="matthew.23.4" />
        <verse sID="matthew.23.5" osisID="matthew.23.5" />Omnia vero opera sua faciunt ut videantur ab hominibus : dilatant enim phylacteria sua, et magnificant fimbrias suas.<verse eID="matthew.23.5" />
        <verse sID="matthew.23.6" osisID="matthew.23.6" />Amant autem primos discubitus in coenis, et primas cathedras in synagogis,<verse eID="matthew.23.6" />
        <verse sID="matthew.23.7" osisID="matthew.23.7" />et salutationes in foro, et vocari ab hominibus Rabbi.<verse eID="matthew.23.7" />
        <verse sID="matthew.23.8" osisID="matthew.23.8" />Vos autem nolite vocari Rabbi : unus est enim Magister vester, omnes autem vos fratres estis.<verse eID="matthew.23.8" />
        <verse sID="matthew.23.9" osisID="matthew.23.9" />Et patrem nolite vocare vobis super terram: unus est enim Pater vester, qui in coelis est.<verse eID="matthew.23.9" />
        <verse sID="matthew.23.10" osisID="matthew.23.10" />Nec vocemini magistri: quia Magister mag vester unus est, Christus.<verse eID="matthew.23.10" />
        <verse sID="matthew.23.11" osisID="matthew.23.11" />Qui maior est in vobis, erit vester minister.<verse eID="matthew.23.11" />
        <verse sID="matthew.23.12" osisID="matthew.23.12" />Qui autem se exaltaverit, humiliabitur: et qui se humiliaverit, exaltabitur.<verse eID="matthew.23.12" />
        <verse sID="matthew.23.13" osisID="matthew.23.13" />Vae autem vobis scribae et Pharisaei hypocritae: quia clauditis regnum coelorum ante homines: vos enim non intratis, nec introcuntes sinitis intrare.<verse eID="matthew.23.13" />
        <verse sID="matthew.23.14" osisID="matthew.23.14" />Vae vobis Scribae et Pharisaei hypocritae : quoniam comeditis domos viduarum, occasione longa orantes: propterea accipietis amplius iudicium.<verse eID="matthew.23.14" />
        <verse sID="matthew.23.15" osisID="matthew.23.15" />Vae vobis scribae et Pharisaei hypocritae quia circuitis mare et aridam, ut faciatis unum proselytum: et cum fuerit factus, facitis eum filium gehennae duplo quam vos.<verse eID="matthew.23.15" />
        <verse sID="matthew.23.16" osisID="matthew.23.16" />Vae vobis duces caeci, qui dicitis: Quicunque iuraverit per templum, nihil est: quicunque autem iuraverit in aurum templi, debi tor est.<verse eID="matthew.23.16" />
        <verse sID="matthew.23.17" osisID="matthew.23.17" />Stulti, et caeci: Quid enim maius est, aurum, an templum, quod sanctisicat aurum?<verse eID="matthew.23.17" />
        <verse sID="matthew.23.18" osisID="matthew.23.18" />Et quicunque iuraverit in altare, nihil est: sed quicunque iuraverit in dono, quod est super illud, debitor est.<verse eID="matthew.23.18" />
        <verse sID="matthew.23.19" osisID="matthew.23.19" />Stulti, et caeci: Quid enim maius est, donum, aut altare, quod sanctificat donum?<verse eID="matthew.23.19" />
        <verse sID="matthew.23.20" osisID="matthew.23.20" />Qui ergo iurat in altare, iurat in eo, et in omnibus quae super illud sunt:<verse eID="matthew.23.20" />
        <verse sID="matthew.23.21" osisID="matthew.23.21" />et qui iurat in templo, iurat in eo, et in illo qui habitat in ipso:<verse eID="matthew.23.21" />
        <verse sID="matthew.23.22" osisID="matthew.23.22" />et qui iurat in coelo, iurat et in throno Dei, et in eo qui sedet super eum.<verse eID="matthew.23.22" />
        <verse sID="matthew.23.23" osisID="matthew.23.23" />Vae vobis scribae et Pharisaei hypocritae : qui decimatis mentham, et anethum, et cyminum, et reliquistis quae graviora sunt legis, iudicium, et misericordiam, et fidem: haec oportuit sacere, et illa non omittere.<verse eID="matthew.23.23" />
        <verse sID="matthew.23.24" osisID="matthew.23.24" />Duces caeci, liquantes culicem, camelum autem glutientes.<verse eID="matthew.23.24" />
        <verse sID="matthew.23.25" osisID="matthew.23.25" />Vae vobis scribae et Pharisaei hypocritae quia mundatis quod deforis est calicis et parapsidis: intus autem pleni estis rapina, et intemperantia.<verse eID="matthew.23.25" />
        <verse sID="matthew.23.26" osisID="matthew.23.26" />Pharisaei caeci, mundate prius quod intus est calicis et parapsidis, ut fiat id, quod foris est mundum.<verse eID="matthew.23.26" />
        <verse sID="matthew.23.27" osisID="matthew.23.27" />Vae vobis scribae et Pharisaei hypocritae : quia similes estis sepulcris dealbaris, quae foris parent hominibus speciosa, intus vero plena sunt ossibus mortuorum, et omni spurcitia:<verse eID="matthew.23.27" />
        <verse sID="matthew.23.28" osisID="matthew.23.28" />sic et vos aforis quidem paretis hominibus iusti: intus autem pleni estis hypocrisi, et iniquitate.<verse eID="matthew.23.28" />
        <verse sID="matthew.23.29" osisID="matthew.23.29" />Vae vobis scribae et Pharisaei hypocritae quia aedificatis sepulcra prophetarum, et ornatis monumenta iustorum<verse eID="matthew.23.29" />
        <verse sID="matthew.23.30" osisID="matthew.23.30" />et dicitis: Quia si fuissemus in diebus patrum nostrorum, non essemus socii eorum in sanguine prophetarum:<verse eID="matthew.23.30" />
        <verse sID="matthew.23.31" osisID="matthew.23.31" />itaque testimonium redditis vobis, quia silii estis eorum, qui prophetas occiderunt.<verse eID="matthew.23.31" />
        <verse sID="matthew.23.32" osisID="matthew.23.32" />Et vos implete mensuram patrum vestrorum.<verse eID="matthew.23.32" />
        <verse sID="matthew.23.33" osisID="matthew.23.33" />Serpentes progenies viperarum, quomodo fugietis a iudicio gehennae?<verse eID="matthew.23.33" />
        <verse sID="matthew.23.34" osisID="matthew.23.34" />Ideo ecce ego mitto ad vos prophetas. et sapientes viros, et scribas, et ex illis occidetis, et Amcifigetis, et ex eis flagellabitis in synagogis vestris, et persequemini de civitate in civitatem:<verse eID="matthew.23.34" />
        <verse sID="matthew.23.35" osisID="matthew.23.35" />donec veniat super vos omnis sanguis iustus, qui effusus est super terram, a sanguine Abel iusti usque ad sanguinem Zachariae, filii Barachiae, quem occidistis inter templum et altare.<verse eID="matthew.23.35" />
        <verse sID="matthew.23.36" osisID="matthew.23.36" />Amen vobis dico, venient haec omnia super generationem istam.<verse eID="matthew.23.36" />
        <verse sID="matthew.23.37" osisID="matthew.23.37" />Ierusalem, Ierusalem, quae occidis prophetas, et lapidas eos qui ad te missi sunt, quoties volui congregare filios tuos, quemadmodum gallina  congregat pullos suos sub alas, et noluisti?<verse eID="matthew.23.37" />
        <verse sID="matthew.23.38" osisID="matthew.23.38" />Ecce relinquitur vobis domus vestra deserta.<verse eID="matthew.23.38" />
        <verse sID="matthew.23.39" osisID="matthew.23.39" />Dico autem vobis, quia non me videbitis amodo donec dicatis: Benedictus, qui venit in nomine Domini.<verse eID="matthew.23.39" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.23" />
      <chapter sID="matthew.24" osisID="matthew.24" />
      <title>Chatper 24</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.24.1" osisID="matthew.24.1" />Et egressus Iesus de templo, ibat. Et accesserunt ad eum discipuli eius, ut ostenderet ei structuras templi.<verse eID="matthew.24.1" />
        <verse sID="matthew.24.2" osisID="matthew.24.2" />Ipse autem respondens dixit illis: Videtis haec omnia? Amen dico vobis, non relinquetur hîc lapis super lapidem, qui non destruatur.<verse eID="matthew.24.2" />
        <verse sID="matthew.24.3" osisID="matthew.24.3" />Sedente autem ipso in Monte oliveti, accesserunt ad eum discipuli eius secreto, dicentes: Dic nobis, quando haec erunt? et quod signum adventus tui, et consummationis saeculi?<verse eID="matthew.24.3" />
        <verse sID="matthew.24.4" osisID="matthew.24.4" />Et respondens Iesus, dixit eis: Videte ne quis vos seducat ullo modo:<verse eID="matthew.24.4" />
        <verse sID="matthew.24.5" osisID="matthew.24.5" />multi enim venient in nomine meo, dicentes: Ego sum Christus: et multos seducent.<verse eID="matthew.24.5" />
        <verse sID="matthew.24.6" osisID="matthew.24.6" />Audientes autem praelia, et opiniones praeliorum, videte ne turbemini: oportet enim haec fieri, sed nondum est finis:<verse eID="matthew.24.6" />
        <verse sID="matthew.24.7" osisID="matthew.24.7" />insurget enim gens contra gentem, et regnum contra regnum, et erunt pestilentiae, et fames, et terrae motus per singula loca:<verse eID="matthew.24.7" />
        <verse sID="matthew.24.8" osisID="matthew.24.8" />haec autem omnia initia sunt dolorum.<verse eID="matthew.24.8" />
        <verse sID="matthew.24.9" osisID="matthew.24.9" />Tunc tradent vos in tribulationem, et oc cident vos: et eritis odio omnibus gentibus pro pter nomen meum.<verse eID="matthew.24.9" />
        <verse sID="matthew.24.10" osisID="matthew.24.10" />Et tunc scandalizabuntur multi, et invicem tradent, et odio habebunt invicem.<verse eID="matthew.24.10" />
        <verse sID="matthew.24.11" osisID="matthew.24.11" />Et multi psudoprophetae insurgent, et seducent multos.<verse eID="matthew.24.11" />
        <verse sID="matthew.24.12" osisID="matthew.24.12" />Et quoniam abundavit iniquitas, refrigescet charitas multorum:<verse eID="matthew.24.12" />
        <verse sID="matthew.24.13" osisID="matthew.24.13" />sed qui permanserit usque ad finem, hic salvus erit.<verse eID="matthew.24.13" />
        <verse sID="matthew.24.14" osisID="matthew.24.14" />Et praedicabitur hoc Evangelium regni in universo orbe, in testimonium omnibus gentibus: et tunc veniet consummatio.<verse eID="matthew.24.14" />
        <verse sID="matthew.24.15" osisID="matthew.24.15" />Cum ergo videritis abominationem desolationis, quae dicta est a Daniele propheta, stantem in loco sancto: qui legit, intelligat:<verse eID="matthew.24.15" />
        <verse sID="matthew.24.16" osisID="matthew.24.16" />tunc qui in Iudaca sunt, fugiant in montibus:<verse eID="matthew.24.16" />
        <verse sID="matthew.24.17" osisID="matthew.24.17" />et qui in tecto est, non descendat tollere aliquid de domo sua:<verse eID="matthew.24.17" />
        <verse sID="matthew.24.18" osisID="matthew.24.18" />et qui in agro est, non revertatur tollere tunicam suam.<verse eID="matthew.24.18" />
        <verse sID="matthew.24.19" osisID="matthew.24.19" />Vae autem praegnantibus, et nutrientibus in illis diebus.<verse eID="matthew.24.19" />
        <verse sID="matthew.24.20" osisID="matthew.24.20" />Orate ergo ne fiat fuga vestra hieme, vel sabbato :<verse eID="matthew.24.20" />
        <verse sID="matthew.24.21" osisID="matthew.24.21" />erit autem tunc tribulatio magna, qualis non fuit ab initio saeculi usque modo, neque fiet<verse eID="matthew.24.21" />
        <verse sID="matthew.24.22" osisID="matthew.24.22" />Et nisi breviati fuissent dies illi, non fieret salva omnis caro: sed propter electos meos bre viabuntur dies illi.<verse eID="matthew.24.22" />
        <verse sID="matthew.24.23" osisID="matthew.24.23" />Tunc si quis vobis dixerit : Ecce hîc Christus, aut ecce illic : nolite credere.<verse eID="matthew.24.23" />
        <verse sID="matthew.24.24" osisID="matthew.24.24" />Exsurgent enimII pseudoprophetae, et pseudochristi: et dabunt signa magna, et prodigia, ita ut in errorem inducant (si fieri potest) etiam electos meos.<verse eID="matthew.24.24" />
        <verse sID="matthew.24.25" osisID="matthew.24.25" />Ecce praedixi vobis.<verse eID="matthew.24.25" />
        <verse sID="matthew.24.26" osisID="matthew.24.26" />Si autem dixerint vobis, Ecce in deserto est, nolite credere; ecce in cubiculis, nalite exire.<verse eID="matthew.24.26" />
        <verse sID="matthew.24.27" osisID="matthew.24.27" />Sicut enim fulgur exit ab Oriente, et paret usque ad Occidentem : ita erit et adventus Filii hominis.<verse eID="matthew.24.27" />
        <verse sID="matthew.24.28" osisID="matthew.24.28" />Ubicunque enim fuerit corpus, illic congregabuntur aquilae.<verse eID="matthew.24.28" />
        <verse sID="matthew.24.29" osisID="matthew.24.29" />Statim autem post tribulationem dierum illorum, sol obscurabitur, et luna non dabit lumen suum, et stellae cadent de coelo, et virtutes coelorum movebuntur:<verse eID="matthew.24.29" />
        <verse sID="matthew.24.30" osisID="matthew.24.30" />et tunc parebit signum Filii hominis in coelo: et tunc plangent se omnes tribus terrae : et videbunt Filium hominis venientem in nubibus coeli cum virtute magna, et maiestate.<verse eID="matthew.24.30" />
        <verse sID="matthew.24.31" osisID="matthew.24.31" />Et mittet angelos suos cum tuba, et voce magna: et congregabunt electos eius a quatuor ventis, a summis coelorum usque ad terminos eorum. Cum coeperint autem haec fieri, respicite et levate capita: quoniam appropinquit redemptio vestra.<verse eID="matthew.24.31" />
        <verse sID="matthew.24.32" osisID="matthew.24.32" />A fici autem arbore discite parabolam: cum iam ramus eius tener factus fuerit, et folia nascentur, scitis quia prope est aestas:<verse eID="matthew.24.32" />
        <verse sID="matthew.24.33" osisID="matthew.24.33" />ita et vos cum audieritis haec omnia fieri, scitote quia prope est in ianuis.<verse eID="matthew.24.33" />
        <verse sID="matthew.24.34" osisID="matthew.24.34" />Amen dico vobis, quia non praeteribit haec generatio, donec omnia haec fiant.<verse eID="matthew.24.34" />
        <verse sID="matthew.24.35" osisID="matthew.24.35" />Coelum et terra transibunt, verba autem mea non praeteribunt.<verse eID="matthew.24.35" />
        <verse sID="matthew.24.36" osisID="matthew.24.36" />De die autem illa, et de hora nemo scit, neque angeli coelorum, nec Filius, nisi solus Pater.<verse eID="matthew.24.36" />
        <verse sID="matthew.24.37" osisID="matthew.24.37" />Sicut autem in diebus Noe, ita erit adventus Filii hominis<verse eID="matthew.24.37" />
        <verse sID="matthew.24.38" osisID="matthew.24.38" />sicut enim erant in diebus illis ante diluvium manducantes et bibentes, nubentes et nuptum tradentes, usque in eo die, quo introivit Noe in arcam,<verse eID="matthew.24.38" />
        <verse sID="matthew.24.39" osisID="matthew.24.39" />et non cognoverunt donec venit diluvium, et tulit omnes: sic erit et adventus Filii hominis.<verse eID="matthew.24.39" />
        <verse sID="matthew.24.40" osisID="matthew.24.40" />Tunc duo erunt in agro: unus assumetur, et unus relinquetur:<verse eID="matthew.24.40" />
        <verse sID="matthew.24.41" osisID="matthew.24.41" />duae molent in mola: una assumetur, et una relinquetur: duo in lecto: unus assumetur, et unus relinquetur.<verse eID="matthew.24.41" />
        <verse sID="matthew.24.42" osisID="matthew.24.42" />Vigilate ergo, quia nescitis qua hora Dominus vester venturus sit.<verse eID="matthew.24.42" />
        <verse sID="matthew.24.43" osisID="matthew.24.43" />Illud autem scitote, quoniam si sciret paterfamilias qua hora fur venit, vigilaret utique. et non sineret perfodiri domum suam.<verse eID="matthew.24.43" />
        <verse sID="matthew.24.44" osisID="matthew.24.44" />Ideoque et vos estote parati: quia nescitis qua hora Filius hominis venturus est.<verse eID="matthew.24.44" />
        <verse sID="matthew.24.45" osisID="matthew.24.45" />Quisnam est fidelis servus, et prudens, quem constituit dominus suus super familiam suam, ut det illis cibum in tempore :<verse eID="matthew.24.45" />
        <verse sID="matthew.24.46" osisID="matthew.24.46" />Beatus ille servus, quem veniens dominus eius, inveniet sic facientem:<verse eID="matthew.24.46" />
        <verse sID="matthew.24.47" osisID="matthew.24.47" />amen vobis dico, quoniam super omnia bona sua constituet eum.<verse eID="matthew.24.47" />
        <verse sID="matthew.24.48" osisID="matthew.24.48" />Si autem dixerit malus servus ille in corde suo: Moram facit dominus meus venire:<verse eID="matthew.24.48" />
        <verse sID="matthew.24.49" osisID="matthew.24.49" />et incipiet percutere conservos suos, manducet autem et bibat cum ebriis:<verse eID="matthew.24.49" />
        <verse sID="matthew.24.50" osisID="matthew.24.50" />veniet autem dominus servi illius in die, qua non sperat, et hora, qua ignorat:<verse eID="matthew.24.50" />
        <verse sID="matthew.24.51" osisID="matthew.24.51" />et dividet eum, partemque eius ponet cum hypocritis: illic erit fletus, et stridor dentium.<verse eID="matthew.24.51" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.24" />
      <chapter sID="matthew.25" osisID="matthew.25" />
      <title>Chatper 25</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.25.1" osisID="matthew.25.1" />Tunc simile aestimabitur regnum coelorum decem virginibus : quae acceperunt lampades suas, et venerunt obviam sponso et sponsae.<verse eID="matthew.25.1" />
        <verse sID="matthew.25.2" osisID="matthew.25.2" />Quinque autem ex eis erant fatuae, et quinque prudentes:<verse eID="matthew.25.2" />
        <verse sID="matthew.25.3" osisID="matthew.25.3" />sed quinque fatuae, acceptis lampadibus suis, non sumpserunt oleum secum:<verse eID="matthew.25.3" />
        <verse sID="matthew.25.4" osisID="matthew.25.4" />prudentes vero acceperunt oleum in vasis suis cum lampadibus suis.<verse eID="matthew.25.4" />
        <verse sID="matthew.25.5" osisID="matthew.25.5" />Moram autem sponso faciente, dormitave runt omnes et dormierunt.<verse eID="matthew.25.5" />
        <verse sID="matthew.25.6" osisID="matthew.25.6" />media autem nocte clamor factus est: Ecce sponsus venit, surgite obviam ei.<verse eID="matthew.25.6" />
        <verse sID="matthew.25.7" osisID="matthew.25.7" />Tunc surnexerunt omnes virgines illae, et acceperunt lampades suas.<verse eID="matthew.25.7" />
        <verse sID="matthew.25.8" osisID="matthew.25.8" />Fatuae autem sapientibus dixerunt: Date nobis de oleo vestro: quia lampades nostrae exstinguuntur.<verse eID="matthew.25.8" />
        <verse sID="matthew.25.9" osisID="matthew.25.9" />Responderunt prudentes, dicentes: Ne forte non sufficiat nobis et vobis, ite potius ad vendentes, et emite vobis.<verse eID="matthew.25.9" />
        <verse sID="matthew.25.10" osisID="matthew.25.10" />Et dum eunt emere, venit sponsus: et quae paratae fuerant, intraverunt cum eo ad nuptias, et clausa est ianuarii<verse eID="matthew.25.10" />
        <verse sID="matthew.25.11" osisID="matthew.25.11" />Novissime autem venerunt reliquae virgines, dicentes: Domine Domine, aperi nobis.<verse eID="matthew.25.11" />
        <verse sID="matthew.25.12" osisID="matthew.25.12" />Ait eis : Amen dico vobis, quod nescio vos.<verse eID="matthew.25.12" />
        <verse sID="matthew.25.13" osisID="matthew.25.13" />Vigilate itaque, quia nescitis diem, neque horam.<verse eID="matthew.25.13" />
        <verse sID="matthew.25.14" osisID="matthew.25.14" />Sicut enim homo peregre profecturus, vocavit servos suos, et tradidit eis bona sua.<verse eID="matthew.25.14" />
        <verse sID="matthew.25.15" osisID="matthew.25.15" />Et uni dedit quinque talenta, alii autem duo, alii vero unum, unicuique autem secundum propriam virtutem, et profectus est.<verse eID="matthew.25.15" />
        <verse sID="matthew.25.16" osisID="matthew.25.16" />Continuo autem abiit qui quinque talenta acceperat, et operatus est in eis, et lucratus est alia quinque.<verse eID="matthew.25.16" />
        <verse sID="matthew.25.17" osisID="matthew.25.17" />Similiter et qui duo talenta acceperat, lucratus est in eis alia duo.<verse eID="matthew.25.17" />
        <verse sID="matthew.25.18" osisID="matthew.25.18" />Qui autem unum talentum accepit, fodit in terram, et abscondit pecuniam domini sui.<verse eID="matthew.25.18" />
        <verse sID="matthew.25.19" osisID="matthew.25.19" />Post multum vero temporis venit dominus servorum illorum, et posuit rationem cum eis.<verse eID="matthew.25.19" />
        <verse sID="matthew.25.20" osisID="matthew.25.20" />Et accedens qui quinque talenta acceperat, obtulit alia quinque talenta, dicens: Domine, quinque talenta mihi tradidisti, ecce alia quinque superlucratus sum.<verse eID="matthew.25.20" />
        <verse sID="matthew.25.21" osisID="matthew.25.21" />Ait illi dominus eius: Euge serve done, et fidelis quia super pauca fuisti fidelis, super multa te constituam, intra in gaudium domini tui.<verse eID="matthew.25.21" />
        <verse sID="matthew.25.22" osisID="matthew.25.22" />Accessit autem et qui duo talenta accepe rat, et ait: Domine, duo talenta dedisti mihi, ecce alia duo lucratus sum.<verse eID="matthew.25.22" />
        <verse sID="matthew.25.23" osisID="matthew.25.23" />Ait illi dominus eius : Euge serve bene et fidelis, quia super pauca fidelis, super multa te constituam, intra in gaudium domini tui.<verse eID="matthew.25.23" />
        <verse sID="matthew.25.24" osisID="matthew.25.24" />Accedens autem qui unum talentum acceperat, ait: Scio, domine, quia homo durus es, et metes ubi non seminasti, et congregas ubi non sparsisti:<verse eID="matthew.25.24" />
        <verse sID="matthew.25.25" osisID="matthew.25.25" />et timens abii, et abscondi talentum tuum in terra: ecce habes quod tuum est.<verse eID="matthew.25.25" />
        <verse sID="matthew.25.26" osisID="matthew.25.26" />Respondens autem dominus eius, dixit ei: Nequam serve, male, et piger, sciebas quia meto ubi non semino, et congrego ubi non spargo<verse eID="matthew.25.26" />
        <verse sID="matthew.25.27" osisID="matthew.25.27" />oportuit ergo te committere pecuniam meam numulariis, et veniens ego recepissem quod meum est.<verse eID="matthew.25.27" />
        <verse sID="matthew.25.28" osisID="matthew.25.28" />Tollite ab eo itaque talentum, et date ei qui habet decem talenta:<verse eID="matthew.25.28" />
        <verse sID="matthew.25.29" osisID="matthew.25.29" />omni enim habenti dabitur, et abundabit: ei autem qui non habet, et quod habet: auferetur ab eo.<verse eID="matthew.25.29" />
        <verse sID="matthew.25.30" osisID="matthew.25.30" />Et nequam servum proiicite foras in tenebras exteriores: illic erit fletus, et stridor dentium.<verse eID="matthew.25.30" />
        <verse sID="matthew.25.31" osisID="matthew.25.31" />Cum autem venerit Filius hominis in maiestate sua, et omnes angeli cum eo, tunc sedebit super sedem maiestatis suae:<verse eID="matthew.25.31" />
        <verse sID="matthew.25.32" osisID="matthew.25.32" />et congregabuntur ante eum omnes gentes, et begregabit eos ab invicem, sicut pastor se legat oves ab hoedis<verse eID="matthew.25.32" />
        <verse sID="matthew.25.33" osisID="matthew.25.33" />et statuet oves a dextris suis, hoedos autem a sinistris.<verse eID="matthew.25.33" />
        <verse sID="matthew.25.34" osisID="matthew.25.34" />Tunc dicet rex his, qui a dextris eius sunt: Venite benedicti Patris mei, possidete regnum, quod vobis praeparatum est ab origine huius mundi:<verse eID="matthew.25.34" />
        <verse sID="matthew.25.35" osisID="matthew.25.35" />esurivi enim, et dedistis mihi manducare: sitivi, et dedistis mihi bibere: hospes eram, et collexistis me:<verse eID="matthew.25.35" />
        <verse sID="matthew.25.36" osisID="matthew.25.36" />nudus, et vestitis me: infirmus, et visitastis me: in carcere eram, et venistis ad me.<verse eID="matthew.25.36" />
        <verse sID="matthew.25.37" osisID="matthew.25.37" />Tunc respondebunt et iusti, dicentes: Domine, quando te vidimus esurientem, et pavimus te: sitientem, et dedimus tibi bibere?<verse eID="matthew.25.37" />
        <verse sID="matthew.25.38" osisID="matthew.25.38" />quando autem te vidimus hospitem, et suscepimus: aut nudum, et vestivimus te?<verse eID="matthew.25.38" />
        <verse sID="matthew.25.39" osisID="matthew.25.39" />aut quando te vidimus infirmum, aut in carcere, et venimus ad te?<verse eID="matthew.25.39" />
        <verse sID="matthew.25.40" osisID="matthew.25.40" />Et respondens rex eis, dicet illis: Amen. amen dico vobis, quandiu fecistis uni horum fratrum meorum minimorum, mihi fecistis.<verse eID="matthew.25.40" />
        <verse sID="matthew.25.41" osisID="matthew.25.41" />Tunc dicet et his, qui a sinistris eius sunt: Discedite a me maledicti, ite in ignem aeternum, quem paravit Pater meus diabolo, et angelus eius:<verse eID="matthew.25.41" />
        <verse sID="matthew.25.42" osisID="matthew.25.42" />esurivi enim, et non dedistis mihi mandu care: sitivi, et non dedistis mihi bibere:<verse eID="matthew.25.42" />
        <verse sID="matthew.25.43" osisID="matthew.25.43" />hospes eram, et non collegistis me: nudus, et non looperuistis me: infirmus, 6 in carcerem, et non visitastis me.<verse eID="matthew.25.43" />
        <verse sID="matthew.25.44" osisID="matthew.25.44" />Tunc respondebunt et ipsi, dicentes: Domine, quando te vidimus esurientem, aut sitientem, aut hospitem, vel nudum, aut in carcerem aut infirmum, et non ministravimus tibi?<verse eID="matthew.25.44" />
        <verse sID="matthew.25.45" osisID="matthew.25.45" />Tunc respondebit et ipsis, dicens: Amen dico vobis: Quandiu non fecistis uni ex minimis his, nec mihi fecistis.<verse eID="matthew.25.45" />
        <verse sID="matthew.25.46" osisID="matthew.25.46" />Et ibunt hi in ignem aeternum, iusti autem in vitam aeternam.<verse eID="matthew.25.46" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.25" />
      <chapter sID="matthew.26" osisID="matthew.26" />
      <title>Chatper 26</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.26.1" osisID="matthew.26.1" />Et factum est: postquam consummavit Iesus sermones hos omnes, dixit discipulis suis :<verse eID="matthew.26.1" />
        <verse sID="matthew.26.2" osisID="matthew.26.2" />Scitis quia post biduum Pascha fiet, et Filius hominis tradetur ut crucifigatur.<verse eID="matthew.26.2" />
        <verse sID="matthew.26.3" osisID="matthew.26.3" />Tunc congregati sunt principes sacerdotum. et scribae, et seniores populi in atrium principis sacerdotum, qui vocatur Caiphas:<verse eID="matthew.26.3" />
        <verse sID="matthew.26.4" osisID="matthew.26.4" />et consilium fecerunt ut Iesum dolo tenerent, et occiderent eum.<verse eID="matthew.26.4" />
        <verse sID="matthew.26.5" osisID="matthew.26.5" />Dicebant autem, non in die festo haec facerent, ne forte tumultus fieret in populo.<verse eID="matthew.26.5" />
        <verse sID="matthew.26.6" osisID="matthew.26.6" />Cum autem esset Iesus in Bethania in domo Simonis leprosi.<verse eID="matthew.26.6" />
        <verse sID="matthew.26.7" osisID="matthew.26.7" />accessit ad eum mulier habens alabastrum unguenti pretiosi, et effudit supra caput eius, recumbente ipso.<verse eID="matthew.26.7" />
        <verse sID="matthew.26.8" osisID="matthew.26.8" />Videntes autem indignati sunt discipuli eius dicentes: Ut quid perditio haec?<verse eID="matthew.26.8" />
        <verse sID="matthew.26.9" osisID="matthew.26.9" />potuit enim istud unguentum venundari pretio, et dari pauperibus.<verse eID="matthew.26.9" />
        <verse sID="matthew.26.10" osisID="matthew.26.10" />Quod ut cognovit Iesus, ait illis: Ut quid molesti estis mulieri huic? opus bonum operata est in me:<verse eID="matthew.26.10" />
        <verse sID="matthew.26.11" osisID="matthew.26.11" />nam semper pauperes habetis vobiscum: me autem non semper habebitis.<verse eID="matthew.26.11" />
        <verse sID="matthew.26.12" osisID="matthew.26.12" />Mittens enim haec unguentum hoc in corpus meum, ad sepeliendum me fecit.<verse eID="matthew.26.12" />
        <verse sID="matthew.26.13" osisID="matthew.26.13" />Amen dico vobis, ubicunque praedicatum fuerit hoc Evangelium in toto mundo, dicetur et quod haec fecit in memoriam ipsius.<verse eID="matthew.26.13" />
        <verse sID="matthew.26.14" osisID="matthew.26.14" />Tunc abiit unus de duodecim, qui vocabatur Iudas Scariotha, ad principes sacerdotum:<verse eID="matthew.26.14" />
        <verse sID="matthew.26.15" osisID="matthew.26.15" />et ait illis: Quid vultis mihi dare, ego vobis illum tradam? At illi constituerunt illi triginta argenteos.<verse eID="matthew.26.15" />
        <verse sID="matthew.26.16" osisID="matthew.26.16" />Et exinde quaerebat opportunitatem temporis ut eum traderet eis.<verse eID="matthew.26.16" />
        <verse sID="matthew.26.17" osisID="matthew.26.17" />Prima autem azymorum accesserunt discipuli ad Iesum, dicentes: Ubi vis paremus tibi manducare Pascha?<verse eID="matthew.26.17" />
        <verse sID="matthew.26.18" osisID="matthew.26.18" />At ille dixit eis: Item civitatem ad quemdam, et dicite ei: Magister dicit: Tempus meum prope est, apud te facio Pascha cum discipulis meis.<verse eID="matthew.26.18" />
        <verse sID="matthew.26.19" osisID="matthew.26.19" />Et fecerunt discipuli sicut constituit illis Iesus, et paraverunt Pascha.<verse eID="matthew.26.19" />
        <verse sID="matthew.26.20" osisID="matthew.26.20" />Vespere autem facto, discubuit cum duodecim discipulis suis.<verse eID="matthew.26.20" />
        <verse sID="matthew.26.21" osisID="matthew.26.21" />Et edentibus illis, dixit: Amen dico vobis, quod unus vestrûm me traditurus est.<verse eID="matthew.26.21" />
        <verse sID="matthew.26.22" osisID="matthew.26.22" />Et contristati nimis, coeperunt singuli dicere: Nunquid ego sum Domine?<verse eID="matthew.26.22" />
        <verse sID="matthew.26.23" osisID="matthew.26.23" />At ipse respondens, ait: Qui intingit mecum manum in parabsidem, hic me tradet.<verse eID="matthew.26.23" />
        <verse sID="matthew.26.24" osisID="matthew.26.24" />Et Filius quidem hominis vadit, sicut scriptum est de illo: vae autem homini illi, per quem Filius hominis tradetur: bonum erat homini illi non nasci.<verse eID="matthew.26.24" />
        <verse sID="matthew.26.25" osisID="matthew.26.25" />Respondit autem Iudas, qui traditurus erat eum, et dixit: Nunquid ego sum Rabbi? Ait illi Iesus : Tu dixisti.<verse eID="matthew.26.25" />
        <verse sID="matthew.26.26" osisID="matthew.26.26" />Ipsis autem coenantibus, accepit Iesus panem, et benedixit, et fregit, et dedit discipulis suis, dicens: Accipite, et manducate: hoc est corpus meum.<verse eID="matthew.26.26" />
        <verse sID="matthew.26.27" osisID="matthew.26.27" />Et accipiens calicem gratias egit: et dedit illis, dicens:<verse eID="matthew.26.27" />
        <verse sID="matthew.26.28" osisID="matthew.26.28" />Hic est calix sanguinis mei novi testamenti, qui pro multis effundetur in remissione peccatorum.<verse eID="matthew.26.28" />
        <verse sID="matthew.26.29" osisID="matthew.26.29" />Dico autem vobis : non bibam amodo de hac creatura vitis, usque in diem illum, cum illud bibam novum in regno Patris mei.<verse eID="matthew.26.29" />
        <verse sID="matthew.26.30" osisID="matthew.26.30" />Et hymno dicto, exierunt in Montem oliveti.<verse eID="matthew.26.30" />
        <verse sID="matthew.26.31" osisID="matthew.26.31" />Tunc dicit illis Iesus: Omnes vos scandalum patiemini in me, hac nocte. Scriptum est enim: Percutiam pastorem, et dispergentur oves gregis.<verse eID="matthew.26.31" />
        <verse sID="matthew.26.32" osisID="matthew.26.32" />Sed postquam resurrexero, praecedam vos in Galilaeam.<verse eID="matthew.26.32" />
        <verse sID="matthew.26.33" osisID="matthew.26.33" />Respondens autem Petrus, dixit: Si omnes scandalizati fuerint in te, ego nunquam scandalizabor.<verse eID="matthew.26.33" />
        <verse sID="matthew.26.34" osisID="matthew.26.34" />Dixit illi Iesus: Amen dico tibi, quod hac nocte antequam gallus cantet, ter me negabis.<verse eID="matthew.26.34" />
        <verse sID="matthew.26.35" osisID="matthew.26.35" />Ait illi Petrus: Etiamsi oportuerit me mori tecum, non te negabo. Similiter et omnes discipuli dixerunt.<verse eID="matthew.26.35" />
        <verse sID="matthew.26.36" osisID="matthew.26.36" />Tunc venit Iesus cum illis in praedium, quod dicitur Gessamani, et dixit discipulis suis: Sedete hîc, donec eo illuc orare.<verse eID="matthew.26.36" />
        <verse sID="matthew.26.37" osisID="matthew.26.37" />Et assumpto petro, et duobus filiis Zebedaei, coepit contristari et moestus esse.<verse eID="matthew.26.37" />
        <verse sID="matthew.26.38" osisID="matthew.26.38" />Tunc ait illis: Tristis est anima mea usque ad mortem: sustinete hîc, et vigilate mecum.<verse eID="matthew.26.38" />
        <verse sID="matthew.26.39" osisID="matthew.26.39" />Et progressus pusillum, procidit in faciem suam, orans, et dicens: Pater meus, si fieri potest, transfer a me calicem istum: veruntamen non sicut ego volo, sed sicut tu vis.<verse eID="matthew.26.39" />
        <verse sID="matthew.26.40" osisID="matthew.26.40" />Et venit ad discipulos suos, et invenit eos dormientes, et ait petro: Sic non potuistis una hora vigilare mecum?<verse eID="matthew.26.40" />
        <verse sID="matthew.26.41" osisID="matthew.26.41" />Vigilate, et orate ut non intretis in tentationem. Spiritus quidem promptus est, caro autem infirma.<verse eID="matthew.26.41" />
        <verse sID="matthew.26.42" osisID="matthew.26.42" />Iterum secundo abiit, et oravit, dicens: Pater, si non potest hic calix transire nisi bibam illum, fiat voluntas tua.<verse eID="matthew.26.42" />
        <verse sID="matthew.26.43" osisID="matthew.26.43" />Et venit iterum, et invenit eos dormientes: erant enim oculi eorum gravati.<verse eID="matthew.26.43" />
        <verse sID="matthew.26.44" osisID="matthew.26.44" />Et relictis illis, iterum abiit, et oravit tertio, eundem sermonem dicens.<verse eID="matthew.26.44" />
        <verse sID="matthew.26.45" osisID="matthew.26.45" />Tunc venit ad discipulos suos, et dicit illis: Dormite iam, et requiescite: ecce appropinquavit hora, et Filius hominis tradetur in manus peccatorum.<verse eID="matthew.26.45" />
        <verse sID="matthew.26.46" osisID="matthew.26.46" />Surgite, eamus: ecce appropinquavit qui me tradet.<verse eID="matthew.26.46" />
        <verse sID="matthew.26.47" osisID="matthew.26.47" />Adhuc ipso loquente, ecce Iudas unus de duodecim venit, et cum eo turba multa, cum gladiis et fustibus, missi a principibus sacerdotum, et senioribus plebis.<verse eID="matthew.26.47" />
        <verse sID="matthew.26.48" osisID="matthew.26.48" />Qui autem tradidit illum, dedit illis signum, dicens: Quemcunque osculatus fuero, ipse est, tenete eum.<verse eID="matthew.26.48" />
        <verse sID="matthew.26.49" osisID="matthew.26.49" />Et confestim accedens ad Iesum, dixit: Ave Rabbi. Et osculatus est eum.<verse eID="matthew.26.49" />
        <verse sID="matthew.26.50" osisID="matthew.26.50" />Dixitque illi Iesus: Ad quid venisti, amice? Tunc accesserunt, et iniecerunt manus in Iesum, et tenuerunt eum.<verse eID="matthew.26.50" />
        <verse sID="matthew.26.51" osisID="matthew.26.51" />Et ecce unus ex his qui erant cum Iesu, extendens manum, exemit gladium suum, et percussit servum principis sacerdotum, et amputavit auriculam eius.<verse eID="matthew.26.51" />
        <verse sID="matthew.26.52" osisID="matthew.26.52" />Tunc ait illi Iesus: Converte gladium tuum in locum suum: omnes enim, qui accipiunt gladium, gladio peribunt.<verse eID="matthew.26.52" />
        <verse sID="matthew.26.53" osisID="matthew.26.53" />Aut non putas me posse rogare patrem meum modo, et exhibebit mihi plusquam duodecim millia legiones angelorum?<verse eID="matthew.26.53" />
        <verse sID="matthew.26.54" osisID="matthew.26.54" />Quomodo ergo implebuntur Scripturae prophetarum, quia sic oportet fieri?<verse eID="matthew.26.54" />
        <verse sID="matthew.26.55" osisID="matthew.26.55" />In illa hora dixit Iesus turbis: Tanquam ad latronem venistis ad me cum gladiis et fustibus comprehendere me: quotidie apud vos sedebam in templo docens, et non me tenuistis.<verse eID="matthew.26.55" />
        <verse sID="matthew.26.56" osisID="matthew.26.56" />Hoc autem totum factum est, ut impleantur Scripturae prophetarum. Tunc discipuli o mnes, relicto eo, fugerunt.<verse eID="matthew.26.56" />
        <verse sID="matthew.26.57" osisID="matthew.26.57" />At illi tenentes Iesum, duxerunt eum ad Caiphan principem sacerdotum, ubi scribae et seniores convenerant.<verse eID="matthew.26.57" />
        <verse sID="matthew.26.58" osisID="matthew.26.58" />Petrus autem sequebatur eum a longe, usque in atrium principis sacerdotum. Et ingressus intro, sedebat cum ministris, ut videret finem.<verse eID="matthew.26.58" />
        <verse sID="matthew.26.59" osisID="matthew.26.59" />Principes autem sacerdotum, et universum concilium, quaerebant falsum testimonium adversus Iesum, ut eum morti traderent:<verse eID="matthew.26.59" />
        <verse sID="matthew.26.60" osisID="matthew.26.60" />et cum multi falsi testes accessissent, non invenerunt in eo quicquam. Novissime autem venerunt duo falsi testes.<verse eID="matthew.26.60" />
        <verse sID="matthew.26.61" osisID="matthew.26.61" />et dixerunt: Audivimus hunc dixisse: Possum destruere templum hoc Dei, et post triduum aliud reaedificare.<verse eID="matthew.26.61" />
        <verse sID="matthew.26.62" osisID="matthew.26.62" />Et surgens princeps sacerdotum, ait illi: Nihil respondes ad haec, quae isti adversum te testificantur?<verse eID="matthew.26.62" />
        <verse sID="matthew.26.63" osisID="matthew.26.63" />Iesus autem tacebat. Et respondens princeps sacerdotum, ait illi: Adiuro te per Deum vivum, ut dicas nobis si tu es Christus filius Dei.<verse eID="matthew.26.63" />
        <verse sID="matthew.26.64" osisID="matthew.26.64" />Dicit illi Iesus: Tu dixisti: amen dico vobis, amodo videbitis Filium hominis sedentem ad dexteram virtutis, et venientem cum nubibus coeli.<verse eID="matthew.26.64" />
        <verse sID="matthew.26.65" osisID="matthew.26.65" />Tunc princeps sacerdotum conscidit vestimenta sua, dicens: Blasphemavit: quid et adhuc egemus testibus? ecce nunc audivimus blasphemiam:<verse eID="matthew.26.65" />
        <verse sID="matthew.26.66" osisID="matthew.26.66" />quid vobis videtur? At illi responderunt omnes, et dixerunt: Reus est mortis.<verse eID="matthew.26.66" />
        <verse sID="matthew.26.67" osisID="matthew.26.67" />Tunc exspuerunt in faciem eius, et colaphis eum ceciderunt, alii autem palmas in faciem eius dederunt,<verse eID="matthew.26.67" />
        <verse sID="matthew.26.68" osisID="matthew.26.68" />dicentes: Prophetiza nobis Christe, quis est qui te percussit?<verse eID="matthew.26.68" />
        <verse sID="matthew.26.69" osisID="matthew.26.69" />Petrus vero sedebat foris in atrio: et accessit una ex ancillis, dicens: Et tu cum Iesu Galilaeo eras.<verse eID="matthew.26.69" />
        <verse sID="matthew.26.70" osisID="matthew.26.70" />Et ille negavit coram omnibus, dicens: Nescio quid dicis.<verse eID="matthew.26.70" />
        <verse sID="matthew.26.71" osisID="matthew.26.71" />Exeunte autem illo ianuam, vidit eum alia ancilla, et ait his qui erant ibi: Et hic erat cum Iesu Nazareno.<verse eID="matthew.26.71" />
        <verse sID="matthew.26.72" osisID="matthew.26.72" />Et iterum negavit cum iuramento, dicens: Non novi hominem.<verse eID="matthew.26.72" />
        <verse sID="matthew.26.73" osisID="matthew.26.73" />Et post pusillum accesserunt qui stabant, et dixerunt petro: Vere ex illis es tu: nam et loquela tua similis est.<verse eID="matthew.26.73" />
        <verse sID="matthew.26.74" osisID="matthew.26.74" />Tunc coepit devotare se, et iurare quod non nosset hominem. Et continuo gallus cantavit.<verse eID="matthew.26.74" />
        <verse sID="matthew.26.75" osisID="matthew.26.75" />Et rememoratus est Petrus verbi Iesu, quod dixerat: Priusquam gallus cantet, ter me negabis. Et egressus foras, ploravit amare.<verse eID="matthew.26.75" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.26" />
      <chapter sID="matthew.27" osisID="matthew.27" />
      <title>Chatper 27</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.27.1" osisID="matthew.27.1" />Et cum mane factum esset, consilium feEcerunt omnes principes sacerdotum, et seniores plebis adversus Iesum, ut eum morti traderent.<verse eID="matthew.27.1" />
        <verse sID="matthew.27.2" osisID="matthew.27.2" />Et vinctum adduxerunt eum, et tradiderunt . Pontio Pilato praesidi.<verse eID="matthew.27.2" />
        <verse sID="matthew.27.3" osisID="matthew.27.3" />Tunc videns Iudas, qui eum tradidit, quia damnatus est; poenitentia ductus, retulit triginta argenteos principibus sacerdotum, et senioribus<verse eID="matthew.27.3" />
        <verse sID="matthew.27.4" osisID="matthew.27.4" />dicens: Peccavi, quod tradiderim sanguinem iustum. At illi dixerunt ei: Quid ad nos? tu videris.<verse eID="matthew.27.4" />
        <verse sID="matthew.27.5" osisID="matthew.27.5" />Et proiectis argenteis in templo, secessit: et abiit, et laqueo se suspendit.<verse eID="matthew.27.5" />
        <verse sID="matthew.27.6" osisID="matthew.27.6" />Tunc principes sacerdotum, acceptis argenteis, dixerunt: Non licet mittere eos in loculum: quia pretium sanguinis est.<verse eID="matthew.27.6" />
        <verse sID="matthew.27.7" osisID="matthew.27.7" />Consilio autem facto inter se, emerunt ex eis agrum figuli, in sepulturam peregrinorum.<verse eID="matthew.27.7" />
        <verse sID="matthew.27.8" osisID="matthew.27.8" />Propter hoc vocatus est ager ille, Achelde mach, quod est, ager sanguinis, usque in hodiernum diem.<verse eID="matthew.27.8" />
        <verse sID="matthew.27.9" osisID="matthew.27.9" />Tunc impletum est quod dictum est per Ieremiam prophetam, dicentem: Et acceperunt triginta argenteos pretium appretiati, quod ap pretiaverunt a filiis Israël :<verse eID="matthew.27.9" />
        <verse sID="matthew.27.10" osisID="matthew.27.10" />et dederunt eos in agrum figuli, sicut constituit mihi Dominus.<verse eID="matthew.27.10" />
        <verse sID="matthew.27.11" osisID="matthew.27.11" />Iesus autem stetit ante praesidem, et interrogavit eum praeses, dicens: Tu es rex Iudaeorum? Dicit ei Iesus : Tu dicis.<verse eID="matthew.27.11" />
        <verse sID="matthew.27.12" osisID="matthew.27.12" />Et cum accusaretur a principibus sacerdotum, et senioribus, nihil respondit.<verse eID="matthew.27.12" />
        <verse sID="matthew.27.13" osisID="matthew.27.13" />Tunc dicit illi Pilatus: Non audis quanta adversum te dicunt testimonia?<verse eID="matthew.27.13" />
        <verse sID="matthew.27.14" osisID="matthew.27.14" />Et non respondit ei ullum verbum, ita ut miraretur praeses vehementer.<verse eID="matthew.27.14" />
        <verse sID="matthew.27.15" osisID="matthew.27.15" />Per diem autem solemnem consueverat praeses dimittere populo unum vinctum, quem voluissent:<verse eID="matthew.27.15" />
        <verse sID="matthew.27.16" osisID="matthew.27.16" />habebant autem vinctum insignem, qui dicebatur Barabbas.<verse eID="matthew.27.16" />
        <verse sID="matthew.27.17" osisID="matthew.27.17" />Congregatis autem eis, dixit illis Pilatus: Quem vultis vobis dimittam: Barabbam, aut Iesum, qui dicitur Christus?<verse eID="matthew.27.17" />
        <verse sID="matthew.27.18" osisID="matthew.27.18" />Sciebat enim quod per invidiam tradiderunt eum.<verse eID="matthew.27.18" />
        <verse sID="matthew.27.19" osisID="matthew.27.19" />Sedente autem illo pro tribunali, misit ad illum uxor eius, dicens: Nihil tibi sit, et iusto illi: multa enim hodie per somnum passa sum propter cum.<verse eID="matthew.27.19" />
        <verse sID="matthew.27.20" osisID="matthew.27.20" />Principes autem sacerdotum, et seniores persuaserunt populo ut peterent Barabbam, Iesum vero perderent.<verse eID="matthew.27.20" />
        <verse sID="matthew.27.21" osisID="matthew.27.21" />Respondens vero praeses, ait illis: Quem vultis vobis dimittam? At illi dixerunt: Barab bam.<verse eID="matthew.27.21" />
        <verse sID="matthew.27.22" osisID="matthew.27.22" />Dicit illis Pilatus: Quid ergo faciemus de Iesu, qui dicitur Christus?<verse eID="matthew.27.22" />
        <verse sID="matthew.27.23" osisID="matthew.27.23" />Dicunt omnes: Crucifigatur. Ait illis praeses: Quid enim mali fecit? At illi magis clamabant dicentes : Crucifigatur.<verse eID="matthew.27.23" />
        <verse sID="matthew.27.24" osisID="matthew.27.24" />Videns autem Pilatus quia nihil proficit, sed magis tumultum fieri: accepta aqua, lavit manus coram omni populo, dicens: Innocens ego sum a sanguine iusti huius: vos videritis.<verse eID="matthew.27.24" />
        <verse sID="matthew.27.25" osisID="matthew.27.25" />Et respondens universa turba, dixit: Sanguis eius super nos, et super filios nostros.<verse eID="matthew.27.25" />
        <verse sID="matthew.27.26" osisID="matthew.27.26" />Tunc dimisit eis Barabbam : Iesum autem flagellis caesum tradidit eis ut cruci eum figerent.<verse eID="matthew.27.26" />
        <verse sID="matthew.27.27" osisID="matthew.27.27" />Tunc milites praesidis susceperunt eum in praetorio, et congregaverunt ad eum universam cohortem:<verse eID="matthew.27.27" />
        <verse sID="matthew.27.28" osisID="matthew.27.28" />et induerunt eum tunicam purpuream, et chlamydem concineam circumdederunt ei;<verse eID="matthew.27.28" />
        <verse sID="matthew.27.29" osisID="matthew.27.29" />et coronam de spinis posuerunt super caput eius, et arundinem in deptera eius. Lt adgeniculantes ante eum, deludebant eum, dicentes: Ave ren Iudaeorum.<verse eID="matthew.27.29" />
        <verse sID="matthew.27.30" osisID="matthew.27.30" />Et exspuentes in eum, acceperunt arundinem, et percutiebant caput eius.<verse eID="matthew.27.30" />
        <verse sID="matthew.27.31" osisID="matthew.27.31" />Et postquam illuserunt, eum, exuerunt eum chlamyde, et induerunt eum vestimenta eius, et duxerunt eum ut crucifigerent.<verse eID="matthew.27.31" />
        <verse sID="matthew.27.32" osisID="matthew.27.32" />Exeuntes autem invenerunt hominem Cyrenaeum venientem obviam sibi, nomine Simonem: hunc angariaverunt ut tolleret crucem eius.<verse eID="matthew.27.32" />
        <verse sID="matthew.27.33" osisID="matthew.27.33" />Et venerunt in locum, qui dicitur Golgotha, quod est Calvariae locus.<verse eID="matthew.27.33" />
        <verse sID="matthew.27.34" osisID="matthew.27.34" />Et dederunt ei acetum bibere cum felle mi stum. Et cum gustasset, noluit bibere.<verse eID="matthew.27.34" />
        <verse sID="matthew.27.35" osisID="matthew.27.35" />Postquam autem crucifixerunt eum, diviserunt vestimenta eius, sortem mittentes: ut impleatur quod dictum est per Prophetam: Diviserunt vestimenta mea sibi, et super vestem meam miserunt sortem.<verse eID="matthew.27.35" />
        <verse sID="matthew.27.37" osisID="matthew.27.37" />Et imposuerunt super caput eius causam ipsius scriptam: HICEST IESUS REX IUDAEORUM.<verse eID="matthew.27.37" />
        <verse sID="matthew.27.38" osisID="matthew.27.38" />Tunc crucifixerunt cum eo duos latrones: unus a dextris, nomine Zoatham; et unus a sinistris, nomine Camma.<verse eID="matthew.27.38" />
        <verse sID="matthew.27.39" osisID="matthew.27.39" />Transeuntes autem blasphemabant eum moventes capita sua.<verse eID="matthew.27.39" />
        <verse sID="matthew.27.40" osisID="matthew.27.40" />Et dicentes: Vah qui destruebat templum Dei, et in triduo illud reaedificabat: libera te, si filius Dei es: et descende de cruce.<verse eID="matthew.27.40" />
        <verse sID="matthew.27.41" osisID="matthew.27.41" />Similiter et principes sacerdotum deludentes cum cum scribis et Pharisaeis dicebant:<verse eID="matthew.27.41" />
        <verse sID="matthew.27.42" osisID="matthew.27.42" />Alios salvos fecit, seipsum non potest salvum facere: si rex Israël est, descendat nunc de cruce, et credimus ei:<verse eID="matthew.27.42" />
        <verse sID="matthew.27.43" osisID="matthew.27.43" />confidit in Deum: liberet nunc eum, si vult eum: dixit enim: Quia Dei filius sum.<verse eID="matthew.27.43" />
        <verse sID="matthew.27.44" osisID="matthew.27.44" />Idipsum autem et latrones, qui crucifixi crant cum eo, improperabant ei.<verse eID="matthew.27.44" />
        <verse sID="matthew.27.45" osisID="matthew.27.45" />Et postquam crucifixus est, a sexta hora tenebrae factae sunt super universam terram usque ad horam nonam.<verse eID="matthew.27.45" />
        <verse sID="matthew.27.46" osisID="matthew.27.46" />Circa autem horam nonam Iamavit Iesus voce magna, dicens: Eli, Eli, lamma sabacthani? hoc est: Beus meus, Deus mens, ut quid me dereliquisti?<verse eID="matthew.27.46" />
        <verse sID="matthew.27.47" osisID="matthew.27.47" />Quidam autem illic stantes, et audientes, dicebant: Eliam vocat iste.<verse eID="matthew.27.47" />
        <verse sID="matthew.27.48" osisID="matthew.27.48" />Et continuo currens unus ex eis acceptam spongiam implevit aceto, et imposuit arundini, et dabat ei bibere.<verse eID="matthew.27.48" />
        <verse sID="matthew.27.49" osisID="matthew.27.49" />Caeteri vero dixerunt : Sine videamus si veniat Elias, et liberabit eum.<verse eID="matthew.27.49" />
        <verse sID="matthew.27.50" osisID="matthew.27.50" />Iesus autem iterum Iamans voce magna, emisit spiritum.<verse eID="matthew.27.50" />
        <verse sID="matthew.27.51" osisID="matthew.27.51" />Et ecce velum templi scissum est in duas partes a summo usque deorsum: et terra mota est, et petrae scissae sunt<verse eID="matthew.27.51" />
        <verse sID="matthew.27.52" osisID="matthew.27.52" />et monumenta aperta sunt: et multa corpora sanctorum dormientium exsurnexerunt.<verse eID="matthew.27.52" />
        <verse sID="matthew.27.53" osisID="matthew.27.53" />Et exeuntes de monumentis post resurrectionem eius, venerunt in sanctam civitatem, et apparuerunt multis.<verse eID="matthew.27.53" />
        <verse sID="matthew.27.54" osisID="matthew.27.54" />Centurio autem, et qui cum eo erant, custedientes Iesum, viso terrae motu, et his quae fiebant, timuerunt valde, dicentes: Vere Dei Filius erat iste.<verse eID="matthew.27.54" />
        <verse sID="matthew.27.55" osisID="matthew.27.55" />Erant autem ibi mulieres multae a longe videntes, quae secutae erant Iesum a Galilaea, ministrantes ei:<verse eID="matthew.27.55" />
        <verse sID="matthew.27.56" osisID="matthew.27.56" />inter quas erat Maria Magdalene, et Maria Iacobi et Ioseph, et mater filiorum Zebedaei.<verse eID="matthew.27.56" />
        <verse sID="matthew.27.57" osisID="matthew.27.57" />Cum sero autem factum esset, venit quidam homo divers ab Arimathia, nomine Ioseph qui et ipse discipulus erat Iesu:<verse eID="matthew.27.57" />
        <verse sID="matthew.27.58" osisID="matthew.27.58" />hic accessit ad Pilatum, et petiit corpus Iesu. Tunc Pilatus iussit reddi corpus.<verse eID="matthew.27.58" />
        <verse sID="matthew.27.59" osisID="matthew.27.59" />Et accepto corpore, Ioseph involvit illud in sindone munda.<verse eID="matthew.27.59" />
        <verse sID="matthew.27.60" osisID="matthew.27.60" />Et posuit eum in monumento suo novo quod excidit in petra. Et advoluto saxo magno ad ostium monumenti, abiit.<verse eID="matthew.27.60" />
        <verse sID="matthew.27.61" osisID="matthew.27.61" />Erat autem ibi Maria Magdalene, et altera Maria, sedentes contra sepulcrum.<verse eID="matthew.27.61" />
        <verse sID="matthew.27.62" osisID="matthew.27.62" />Altera autem die, quae est post Parasceven convenerunt principes sacerdotum, et Pharisaei ad Pilatum<verse eID="matthew.27.62" />
        <verse sID="matthew.27.63" osisID="matthew.27.63" />dicentes: Domine, recordati sumus, quia seductor ille dixit adhuc vivens: Post tres dies resurgam.<verse eID="matthew.27.63" />
        <verse sID="matthew.27.64" osisID="matthew.27.64" />Iube ergo custodiri sepulcrum usque in diem tertium: ne forte veniant discipuli eius, et surentur eum, et dicant plebi: Surrexit a mortuis: et erit novissimus error peior priore.<verse eID="matthew.27.64" />
        <verse sID="matthew.27.65" osisID="matthew.27.65" />Ait illis Pilatus: Habetis custodes, ite, custodite sicut scitis.<verse eID="matthew.27.65" />
        <verse sID="matthew.27.66" osisID="matthew.27.66" />Illi autem euntes cum custodibus, munierunt sepulcrum, signantes lapidem, cum custodibus<verse eID="matthew.27.66" />
      </p>
      <chapter eID="matthew.27" />
      <chapter sID="matthew.28" osisID="matthew.28" />
      <title>Chatper 28</title>
      <p>
        <verse sID="matthew.28.1" osisID="matthew.28.1" />Vespere autem sabbati, quae l ducescit in prima sabbati, venit Maria Magdalene, et altera Maria, videre sepulcrum.<verse eID="matthew.28.1" />
        <verse sID="matthew.28.2" osisID="matthew.28.2" />Et ecce terrae motus factus est magnus. Angelus enim Domini descendit de coelo: et accedens revolvit lapidem, et sedebat super eum:<verse eID="matthew.28.2" />
        <verse sID="matthew.28.3" osisID="matthew.28.3" />erat autem aspectus eius sicut fulgur: et vestimenta eius velut nix.<verse eID="matthew.28.3" />
        <verse sID="matthew.28.4" osisID="matthew.28.4" />A timore autem eius exterriti sunt custodes, et facti sunt velut mortui.<verse eID="matthew.28.4" />
        <verse sID="matthew.28.5" osisID="matthew.28.5" />Respondens autem angelus dixit mulieribus: Nolite timere vos: scio enim, quod Iesum crucifixum quaeritis:<verse eID="matthew.28.5" />
        <verse sID="matthew.28.6" osisID="matthew.28.6" />non est hîc: surrexit enim, sicut dixit: venite, et videte locum, ubi positus erat Dominus.<verse eID="matthew.28.6" />
        <verse sID="matthew.28.7" osisID="matthew.28.7" />Et cito euntes dicite discipulis eius quia surrexit a mortuis, et praecedit vos in Galilaeam: ibi eum videbitis : ecce dixi vobis.<verse eID="matthew.28.7" />
        <verse sID="matthew.28.8" osisID="matthew.28.8" />Et exierunt cito de monumento cum timore, et gaudio magno, currentes nunciare discipulis eius.<verse eID="matthew.28.8" />
        <verse sID="matthew.28.9" osisID="matthew.28.9" />Et ecce Iesus occurrit illis, dicens: Avete. Illae autem accedentes, tenuerunt pedes eius, et adoraverunt eum.<verse eID="matthew.28.9" />
        <verse sID="matthew.28.10" osisID="matthew.28.10" />Tunc ait illis Iesus : Nolite timere : ite nunciate fratribus meis ut eant in Galilaeam, illic me videbunt.<verse eID="matthew.28.10" />
        <verse sID="matthew.28.11" osisID="matthew.28.11" />Quae cum abiissent, ecce quidam de custodibus venerunt in civitatem, et nunciaverunt principibus sacerdotum omnia quae facta sunt.<verse eID="matthew.28.11" />
        <verse sID="matthew.28.12" osisID="matthew.28.12" />Et congregati cum senioribus, accepto consilio, pecuniam copiosam dederunt militibus.<verse eID="matthew.28.12" />
        <verse sID="matthew.28.13" osisID="matthew.28.13" />dicentes: Dicite quia discipuli eius nocte venerunt, et furati sunt eum, nobis dormientibus.<verse eID="matthew.28.13" />
        <verse sID="matthew.28.14" osisID="matthew.28.14" />Et si hoc auditum fuerit a praeside, nos persuadebimus ei, et securos vos faciemus.<verse eID="matthew.28.14" />
        <verse sID="matthew.28.15" osisID="matthew.28.15" />At illi, accepta pecunia, fecerunt sicut erant docti. Et divulgatum est verbum istud apud Iudaeos, usque in hodiernum diem.<verse eID="matthew.28.15" />
        <verse sID="matthew.28.16" osisID="matthew.28.16" />Undecim autem discipuli abierunt in Galilaeam, in montem, ubi constituerat illis Iesus.<verse eID="matthew.28.16" />
        <verse sID="matthew.28.17" osisID="matthew.28.17" />Et videntes eum adoraverunt: quidam autem dubitaverunt.<verse eID="matthew.28.17" />
        <verse sID="matthew.28.18" osisID="matthew.28.18" />Et accedens Iesus locutus est eis, dicens: Bata est mihi omnis potestas in coelo, et in terra:<verse eID="matthew.28.18" />
        <verse sID="matthew.28.19" osisID="matthew.28.19" />euntes ergo docete omnes gentes, baptizantes eos in nomine Patris, et Filii, et Spiritus sancti:<verse eID="matthew.28.19" />
        <verse sID="matthew.28.20" osisID="matthew.28.20" />docentes eos servare omnia quaecunque mandavi vobis. Et ecce ego vobiscum sum omnibus diebus, usque ad consummationem saeculi.<verse eID="matthew.28.20" />
      </p>
    </div>
  </osisText>
</osis>