<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<osis xmlns="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.bibletechnologies.net/2003/OSIS/namespace http://www.bibltechnolgologies.net/OSIS/osisCore.2.1.xsd">
  <osisText osisIDWork="Sir" osisRefWork="bible" xml:lang="el" canonical="true">
    <header>
      <work osisWork="Sir">
        <title>sirach</title>
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <identifier type="OSIS">Sir</identifier>
        <rights type="x-copyright">Copyright 2024 Resilient</rights>
        <scope>sirach</scope>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
      <work osisWork="bible">
        <type type="OSIS">Bible</type>
        <refSystem>Bible</refSystem>
      </work>
    </header>
    <div type="book" osisID="Sir">
      <title>sirach</title>
      <chapter sID="Sir.0" osisID="Sir.0" />
      <title>Chatper 0</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.0.1" osisID="Sir.0.1" />PROLOGUS. Multorum nobis et magnorum per legem, et prophetas, aliosque qui secuti sunt illos, sapientia demonstrata est, in quibus oportet laudare Israël doctrinae et sapientiae causa, quia non solum ipsos loquentes necesse est esse peritos, sed etiam extraneos posse et dicentes et scribentes doctissimos fieri.<verse eID="Sir.0.1" />
        <verse sID="Sir.0.5" osisID="Sir.0.5" />Avus meus Iesus, postquam se amplius dedit ad diligentiam lectionis legis, et prophetarum, et aliorum librorum qui nobis a parentibus nostris traditi sunt,<verse eID="Sir.0.5" />
        <verse sID="Sir.0.10" osisID="Sir.0.10" />voluit et ipse scribere aliquid horum quae ad doctrinam et sapientiam pertinent, ut desiderantes discere, et illorum periti facti, magis magisque attendant animo, et confirmentur ad legitimam vitam.<verse eID="Sir.0.10" />
        <verse sID="Sir.0.15" osisID="Sir.0.15" />Hortor itaque venire vos cum benevolentia, et attentiori studio lectionem facere, et veniam habere in illis, in quibus videmur, sequentes imaginem sapientiae, deficere in verborum compositione.<verse eID="Sir.0.15" />
        <verse sID="Sir.0.20" osisID="Sir.0.20" />Nam deficiunt verba hebraica, quando fuerint translata ad alteram linguam: non autem solum haec, sed et ipsa lex, et prophetae, ceteraque aliorum librorum non parvam habent differentiam quando inter se dicuntur.<verse eID="Sir.0.20" />
        <verse sID="Sir.0.25" osisID="Sir.0.25" />Nam in octavo et trigesimo anno temporibus Ptolemaei Evergetis regis, postquam perveni in Aegyptum, et cum multum temporis ibi fuissem, inveni ibi libros relictos, non parvae neque contemnendae doctrinae.<verse eID="Sir.0.25" />
        <verse sID="Sir.0.30" osisID="Sir.0.30" />Itaque bonum et necessarium putavi et ipse aliquam addere diligentiam et laborem interpretandi librum istum: et multa vigilia attuli doctrinam in spatio temporis, ad illa quae ad finem ducunt, librum istum dare, et illis qui volunt animum intendere, et discere quemadmodum oporteat instituere mores, qui secundum legem Domini<verse eID="Sir.0.30" />
        <verse sID="Sir.0.35" osisID="Sir.0.35" />proposuerint vitam agere.<verse eID="Sir.0.35" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.0" />
      <chapter sID="Sir.1" osisID="Sir.1" />
      <title>Chatper 1</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.1.1" osisID="Sir.1.1" />Omnis sapientia a Domino Deo est: et cum illo fuit semper, et est ante aevum.<verse eID="Sir.1.1" />
        <verse sID="Sir.1.2" osisID="Sir.1.2" />Arenam maris, et pluviae guttas, et dies saeculi, quis dinumeravit? altitudinem caeli, et latitudinem terrae, et profundum abyssi, quis dimensus est?<verse eID="Sir.1.2" />
        <verse sID="Sir.1.3" osisID="Sir.1.3" />sapientiam Dei praecedentem omnia, quis investigavit?<verse eID="Sir.1.3" />
        <verse sID="Sir.1.4" osisID="Sir.1.4" />Prior omnium creata est sapientia, et intellectus prudentiae ab aevo.<verse eID="Sir.1.4" />
        <verse sID="Sir.1.5" osisID="Sir.1.5" />Fons sapientiae verbum Dei in excelsis, et ingressus illius mandata aeterna.<verse eID="Sir.1.5" />
        <verse sID="Sir.1.6" osisID="Sir.1.6" />Radix sapientiae cui revelata est? et astutias illius quis agnovit?<verse eID="Sir.1.6" />
        <verse sID="Sir.1.7" osisID="Sir.1.7" />disciplina sapientiae cui revelata est et manifestata? et multiplicationem ingressus illius quis intellexit?<verse eID="Sir.1.7" />
        <verse sID="Sir.1.8" osisID="Sir.1.8" />Unus est altissimus, Creator omnipotens, et rex potens et metuendus nimis, sedens super thronum illius, et dominans Deus.<verse eID="Sir.1.8" />
        <verse sID="Sir.1.9" osisID="Sir.1.9" />Ipse creavit illam in Spiritu Sancto, et vidit, et dinumeravit, et mensus est:<verse eID="Sir.1.9" />
        <verse sID="Sir.1.10" osisID="Sir.1.10" />et effudit illam super omnia opera sua, et super omnem carnem, secundum datum suum, et praebuit illam diligentibus se.<verse eID="Sir.1.10" />
        <verse sID="Sir.1.11" osisID="Sir.1.11" />Timor Domini gloria, et gloriatio, et laetitia, et corona exsultationis.<verse eID="Sir.1.11" />
        <verse sID="Sir.1.12" osisID="Sir.1.12" />Timor Domini delectabit cor, et dabit laetitiam, et gaudium, et longitudinem dierum.<verse eID="Sir.1.12" />
        <verse sID="Sir.1.13" osisID="Sir.1.13" />Timenti Dominum bene erit in extremis, et in die defunctionis suae benedicetur.<verse eID="Sir.1.13" />
        <verse sID="Sir.1.14" osisID="Sir.1.14" />Dilectio Dei honorabilis sapientia:<verse eID="Sir.1.14" />
        <verse sID="Sir.1.15" osisID="Sir.1.15" />quibus autem apparuerit in visu diligunt eam in visione, et in agnitione magnalium suorum.<verse eID="Sir.1.15" />
        <verse sID="Sir.1.16" osisID="Sir.1.16" />Initium sapientiae timor Domini: et cum fidelibus in vulva concreatus est: cum electis feminis graditur, et cum iustis et fidelibus agnoscitur.<verse eID="Sir.1.16" />
        <verse sID="Sir.1.17" osisID="Sir.1.17" />Timor Domini scientiae religiositas:<verse eID="Sir.1.17" />
        <verse sID="Sir.1.18" osisID="Sir.1.18" />religiositas custodiet et iustificabit cor; iucunditatem atque gaudium dabit.<verse eID="Sir.1.18" />
        <verse sID="Sir.1.19" osisID="Sir.1.19" />Timenti Dominum bene erit, et in diebus consummationis illius benedicetur.<verse eID="Sir.1.19" />
        <verse sID="Sir.1.20" osisID="Sir.1.20" />Plenitudo sapientiae est timere Deum, et plenitudo a fructibus illius.<verse eID="Sir.1.20" />
        <verse sID="Sir.1.21" osisID="Sir.1.21" />Omnem domum illius implebit a generationibus, et receptacula a thesauris illius.<verse eID="Sir.1.21" />
        <verse sID="Sir.1.22" osisID="Sir.1.22" />Corona sapientiae timor Domini, replens pacem et salutis fructum:<verse eID="Sir.1.22" />
        <verse sID="Sir.1.23" osisID="Sir.1.23" />et vidit, et dinumeravit eam: utraque autem sunt dona Dei.<verse eID="Sir.1.23" />
        <verse sID="Sir.1.24" osisID="Sir.1.24" />Scientiam et intellectum prudentiae sapientia compartietur, et gloriam tenentium se exaltat.<verse eID="Sir.1.24" />
        <verse sID="Sir.1.25" osisID="Sir.1.25" />Radix sapientiae est timere Dominum, et rami illius longaevi.<verse eID="Sir.1.25" />
        <verse sID="Sir.1.26" osisID="Sir.1.26" />In thesauris sapientiae intellectus et scientiae religiositas: execratio autem peccatoribus sapientia.<verse eID="Sir.1.26" />
        <verse sID="Sir.1.27" osisID="Sir.1.27" />Timor Domini expellit peccatum:<verse eID="Sir.1.27" />
        <verse sID="Sir.1.28" osisID="Sir.1.28" />nam qui sine timore est non poterit iustificari: iracundia enim animositatis illius subversio illius est.<verse eID="Sir.1.28" />
        <verse sID="Sir.1.29" osisID="Sir.1.29" />Usque in tempus sustinebit patiens, et postea redditio iucunditatis.<verse eID="Sir.1.29" />
        <verse sID="Sir.1.30" osisID="Sir.1.30" />Bonus sensus usque in tempus abscondet verba illius, et labia multorum enarrabunt sensum illius.<verse eID="Sir.1.30" />
        <verse sID="Sir.1.31" osisID="Sir.1.31" />In thesauris sapientiae significatio disciplinae:<verse eID="Sir.1.31" />
        <verse sID="Sir.1.32" osisID="Sir.1.32" />execratio autem peccatori cultura Dei.<verse eID="Sir.1.32" />
        <verse sID="Sir.1.33" osisID="Sir.1.33" />Fili, concupiscens sapientiam, conserva iustitiam, et Deus praebebit illam tibi.<verse eID="Sir.1.33" />
        <verse sID="Sir.1.34" osisID="Sir.1.34" />Sapientia enim et disciplina timor Domini: et quod beneplacitum est illi,<verse eID="Sir.1.34" />
        <verse sID="Sir.1.35" osisID="Sir.1.35" />fides et mansuetudo, et adimplebit thesauros illius.<verse eID="Sir.1.35" />
        <verse sID="Sir.1.36" osisID="Sir.1.36" />Ne sis incredibilis timori Domini, et ne accesseris ad illum duplici corde.<verse eID="Sir.1.36" />
        <verse sID="Sir.1.37" osisID="Sir.1.37" />Ne fueris hypocrita in conspectu hominum, et non scandalizeris in labiis tuis.<verse eID="Sir.1.37" />
        <verse sID="Sir.1.38" osisID="Sir.1.38" />Attende in illis, ne forte cadas, et adducas animae tuae inhonorationem:<verse eID="Sir.1.38" />
        <verse sID="Sir.1.39" osisID="Sir.1.39" />et revelet Deus absconsa tua, et in medio synagogae elidat te:<verse eID="Sir.1.39" />
        <verse sID="Sir.1.40" osisID="Sir.1.40" />quoniam accessisti maligne ad Dominum, et cor tuum plenum est dolo et fallacia.<verse eID="Sir.1.40" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.1" />
      <chapter sID="Sir.2" osisID="Sir.2" />
      <title>Chatper 2</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.2.1" osisID="Sir.2.1" />Fili, accedens ad servitutem Dei sta in iustitia et timore, et praepara animam tuam ad tentationem.<verse eID="Sir.2.1" />
        <verse sID="Sir.2.2" osisID="Sir.2.2" />Deprime cor tuum, et sustine: inclina aurem tuam, et suscipe verba intellectus: et ne festines in tempore obductionis.<verse eID="Sir.2.2" />
        <verse sID="Sir.2.3" osisID="Sir.2.3" />Sustine sustentationes Dei: coniungere Deo, et sustine, ut crescat in novissimo vita tua.<verse eID="Sir.2.3" />
        <verse sID="Sir.2.4" osisID="Sir.2.4" />Omne quod tibi applicitum fuerit accipe: et in dolore sustine, et in humilitate tua patientiam habe:<verse eID="Sir.2.4" />
        <verse sID="Sir.2.5" osisID="Sir.2.5" />quoniam in igne probatur aurum et argentum, homines vero receptibiles in camino humiliationis.<verse eID="Sir.2.5" />
        <verse sID="Sir.2.6" osisID="Sir.2.6" />Crede Deo, et recuperabit te: et dirige viam tuam, et spera in illum: serva timorem illius, et in illo veterasce.<verse eID="Sir.2.6" />
        <verse sID="Sir.2.7" osisID="Sir.2.7" />Metuentes Dominum, sustinete misericordiam eius: et non deflectatis ab illo, ne cadatis.<verse eID="Sir.2.7" />
        <verse sID="Sir.2.8" osisID="Sir.2.8" />Qui timetis Dominum, credite illi, et non evacuabitur merces vestra.<verse eID="Sir.2.8" />
        <verse sID="Sir.2.9" osisID="Sir.2.9" />Qui timetis Dominum, sperate in illum, et in oblectationem veniet vobis misericordia.<verse eID="Sir.2.9" />
        <verse sID="Sir.2.10" osisID="Sir.2.10" />Qui timetis Dominum, diligite illum, et illuminabuntur corda vestra.<verse eID="Sir.2.10" />
        <verse sID="Sir.2.11" osisID="Sir.2.11" />Respicite, filii, nationes hominum: et scitote quia nullus speravit in Domino et confusus est.<verse eID="Sir.2.11" />
        <verse sID="Sir.2.12" osisID="Sir.2.12" />Quis enim permansit in mandatis eius, et derelictus est? aut quis invocavit eum, et despexit illum?<verse eID="Sir.2.12" />
        <verse sID="Sir.2.13" osisID="Sir.2.13" />Quoniam pius et misericors est Deus, et remittet in die tribulationis peccata, et protector est omnibus exquirentibus se in veritate.<verse eID="Sir.2.13" />
        <verse sID="Sir.2.14" osisID="Sir.2.14" />Vae duplici corde, et labiis scelestis, et manibus malefacientibus, et peccatori terram ingredienti duabus viis!<verse eID="Sir.2.14" />
        <verse sID="Sir.2.15" osisID="Sir.2.15" />Vae dissolutis corde, qui non credunt Deo, et ideo non protegentur ab eo!<verse eID="Sir.2.15" />
        <verse sID="Sir.2.16" osisID="Sir.2.16" />Vae his qui perdiderunt sustinentiam, et qui dereliquerunt vias rectas, et diverterunt in vias pravas!<verse eID="Sir.2.16" />
        <verse sID="Sir.2.17" osisID="Sir.2.17" />Et quid facient cum inspicere cperit Dominus?<verse eID="Sir.2.17" />
        <verse sID="Sir.2.18" osisID="Sir.2.18" />Qui timent Dominum non erunt incredibiles verbo illius: et qui diligunt illum conservabunt viam illius.<verse eID="Sir.2.18" />
        <verse sID="Sir.2.19" osisID="Sir.2.19" />Qui timent Dominum inquirent quae beneplacita sunt ei, et qui diligunt eum replebuntur lege ipsius.<verse eID="Sir.2.19" />
        <verse sID="Sir.2.20" osisID="Sir.2.20" />Qui timent Dominum praeparabunt corda sua, et in conspectu illius sanctificabunt animas suas.<verse eID="Sir.2.20" />
        <verse sID="Sir.2.21" osisID="Sir.2.21" />Qui timent Dominum custodiunt mandata illius, et patientiam habebunt usque ad inspectionem illius,<verse eID="Sir.2.21" />
        <verse sID="Sir.2.22" osisID="Sir.2.22" />dicentes: Si pnitentiam non egerimus, incidemus in manus Domini, et non in manus hominum.<verse eID="Sir.2.22" />
        <verse sID="Sir.2.23" osisID="Sir.2.23" />Secundum enim magnitudinem ipsius, sic et misericordia illius cum ipso est.<verse eID="Sir.2.23" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.2" />
      <chapter sID="Sir.3" osisID="Sir.3" />
      <title>Chatper 3</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.3.1" osisID="Sir.3.1" />Filii sapientiae ecclesia iustorum, et natio illorum obedientia et dilectio.<verse eID="Sir.3.1" />
        <verse sID="Sir.3.2" osisID="Sir.3.2" />Iudicium patris audite, filii, et sic facite, ut salvi sitis.<verse eID="Sir.3.2" />
        <verse sID="Sir.3.3" osisID="Sir.3.3" />Deus enim honoravit patrem in filiis: et iudicium matris exquirens, firmavit in filios.<verse eID="Sir.3.3" />
        <verse sID="Sir.3.4" osisID="Sir.3.4" />Qui diligit Deum exorabit pro peccatis, et continebit se ab illis, et in oratione dierum exaudietur.<verse eID="Sir.3.4" />
        <verse sID="Sir.3.5" osisID="Sir.3.5" />Et sicut qui thesaurizat, ita et qui honorificat matrem suam.<verse eID="Sir.3.5" />
        <verse sID="Sir.3.6" osisID="Sir.3.6" />Qui honorat patrem suum iucundabitur in filiis, et in die orationis suae exaudietur.<verse eID="Sir.3.6" />
        <verse sID="Sir.3.7" osisID="Sir.3.7" />Qui honorat patrem suum vita vivet longiore, et qui obedit patri refrigerabit matrem.<verse eID="Sir.3.7" />
        <verse sID="Sir.3.8" osisID="Sir.3.8" />Qui timet Dominum honorat parentes, et quasi dominis serviet his qui se genuerunt.<verse eID="Sir.3.8" />
        <verse sID="Sir.3.9" osisID="Sir.3.9" />In opere, et sermone, et omni patientia, honora patrem tuum,<verse eID="Sir.3.9" />
        <verse sID="Sir.3.10" osisID="Sir.3.10" />ut superveniat tibi benedictio ab eo, et benedictio illius in novissimo maneat.<verse eID="Sir.3.10" />
        <verse sID="Sir.3.11" osisID="Sir.3.11" />Benedictio patris firmat domos filiorum: maledictio autem matris eradicat fundamenta.<verse eID="Sir.3.11" />
        <verse sID="Sir.3.12" osisID="Sir.3.12" />Ne glorieris in contumelia patris tui: non enim est tibi gloria eius confusio.<verse eID="Sir.3.12" />
        <verse sID="Sir.3.13" osisID="Sir.3.13" />Gloria enim hominis ex honore patris sui, et dedecus filii pater sine honore.<verse eID="Sir.3.13" />
        <verse sID="Sir.3.14" osisID="Sir.3.14" />Fili, suscipe senectam patris tui, et non contristes eum in vita illius:<verse eID="Sir.3.14" />
        <verse sID="Sir.3.15" osisID="Sir.3.15" />et si defecerit sensu, veniam da, et ne spernas eum in virtute tua: eleemosyna enim patris non erit in oblivione.<verse eID="Sir.3.15" />
        <verse sID="Sir.3.16" osisID="Sir.3.16" />Nam pro peccato matris restituetur tibi bonum:<verse eID="Sir.3.16" />
        <verse sID="Sir.3.17" osisID="Sir.3.17" />et in iustitia aedificabitur tibi, et in die tribulationis commemorabitur tui, et sicut in sereno glacies, solventur peccata tua.<verse eID="Sir.3.17" />
        <verse sID="Sir.3.18" osisID="Sir.3.18" />Quam malae famae est qui derelinquit patrem, et est maledictus a Deo qui exasperat matrem!<verse eID="Sir.3.18" />
        <verse sID="Sir.3.19" osisID="Sir.3.19" />Fili, in mansuetudine opera tua perfice, et super hominum gloriam diligeris.<verse eID="Sir.3.19" />
        <verse sID="Sir.3.20" osisID="Sir.3.20" />Quanto magnus es, humilia te in omnibus, et coram Deo invenies gratiam:<verse eID="Sir.3.20" />
        <verse sID="Sir.3.21" osisID="Sir.3.21" />quoniam magna potentia Dei solius, et ab humilibus honoratur.<verse eID="Sir.3.21" />
        <verse sID="Sir.3.22" osisID="Sir.3.22" />Altiora te ne quaesieris, et fortiora te ne scrutatus fueris: sed quae praecepit tibi Deus, illa cogita semper, et in pluribus operibus eius ne fueris curiosus.<verse eID="Sir.3.22" />
        <verse sID="Sir.3.23" osisID="Sir.3.23" />Non est enim tibi necessarium ea, quae abscondita sunt, videre oculis tuis.<verse eID="Sir.3.23" />
        <verse sID="Sir.3.24" osisID="Sir.3.24" />In supervacuis rebus noli scrutari multipliciter, et in pluribus operibus eius non eris curiosus.<verse eID="Sir.3.24" />
        <verse sID="Sir.3.25" osisID="Sir.3.25" />Plurima enim super sensum hominum ostensa sunt tibi:<verse eID="Sir.3.25" />
        <verse sID="Sir.3.26" osisID="Sir.3.26" />multos quoque supplantavit suspicio illorum, et in vanitate detinuit sensus illorum.<verse eID="Sir.3.26" />
        <verse sID="Sir.3.27" osisID="Sir.3.27" />Cor durum habebit male in novissimo, et qui amat periculum in illo peribit.<verse eID="Sir.3.27" />
        <verse sID="Sir.3.28" osisID="Sir.3.28" />Cor ingrediens duas vias non habebit successus, et pravus corde in illis scandalizabitur.<verse eID="Sir.3.28" />
        <verse sID="Sir.3.29" osisID="Sir.3.29" />Cor nequam gravabitur in doloribus, et peccator adiiciet ad peccandum.<verse eID="Sir.3.29" />
        <verse sID="Sir.3.30" osisID="Sir.3.30" />Synagogae superborum non erit sanitas, frutex enim peccati radicabitur in illis, et non intelligetur.<verse eID="Sir.3.30" />
        <verse sID="Sir.3.31" osisID="Sir.3.31" />Cor sapientis intelligitur in sapientia, et auris bona audiet cum omni concupiscentia sapientiam.<verse eID="Sir.3.31" />
        <verse sID="Sir.3.32" osisID="Sir.3.32" />Sapiens cor et intelligibile abstinebit se a peccatis, et in operibus iustitiae successus habebit.<verse eID="Sir.3.32" />
        <verse sID="Sir.3.33" osisID="Sir.3.33" />Ignem ardentem exstinguit aqua, et eleemosyna resistit peccatis:<verse eID="Sir.3.33" />
        <verse sID="Sir.3.34" osisID="Sir.3.34" />et Deus prospector est eius qui reddit gratiam: meminit eius in posterum, et in tempore casus sui inveniet firmamentum.<verse eID="Sir.3.34" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.3" />
      <chapter sID="Sir.4" osisID="Sir.4" />
      <title>Chatper 4</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.4.1" osisID="Sir.4.1" />Fili, eleemosynam pauperis ne defraudes, et oculos tuos ne transvertas a paupere.<verse eID="Sir.4.1" />
        <verse sID="Sir.4.2" osisID="Sir.4.2" />Animam esurientem ne despexeris, et non exasperes pauperem in inopia sua.<verse eID="Sir.4.2" />
        <verse sID="Sir.4.3" osisID="Sir.4.3" />Cor inopis ne afflixeris, et non protrahas datum angustianti.<verse eID="Sir.4.3" />
        <verse sID="Sir.4.4" osisID="Sir.4.4" />Rogationem contribulati ne abiicias, et non avertas faciem tuam ab egeno.<verse eID="Sir.4.4" />
        <verse sID="Sir.4.5" osisID="Sir.4.5" />Ab inope ne avertas oculos tuos propter iram: et non relinquas quaerentibus tibi retro maledicere.<verse eID="Sir.4.5" />
        <verse sID="Sir.4.6" osisID="Sir.4.6" />Maledicentis enim tibi in amaritudine animae, exaudietur deprecatio illius: exaudiet autem eum qui fecit illum.<verse eID="Sir.4.6" />
        <verse sID="Sir.4.7" osisID="Sir.4.7" />Congregationi pauperum affabilem te facito: et presbytero humilia animam tuam, et magnato humilia caput tuum.<verse eID="Sir.4.7" />
        <verse sID="Sir.4.8" osisID="Sir.4.8" />Declina pauperi sine tristitia aurem tuam, et redde debitum tuum, et responde illi pacifica in mansuetudine.<verse eID="Sir.4.8" />
        <verse sID="Sir.4.9" osisID="Sir.4.9" />Libera eum qui iniuriam patitur de manu superbi, et non acide feras in anima tua.<verse eID="Sir.4.9" />
        <verse sID="Sir.4.10" osisID="Sir.4.10" />In iudicando esto pupillis misericors ut pater, et pro viro matri illorum:<verse eID="Sir.4.10" />
        <verse sID="Sir.4.11" osisID="Sir.4.11" />et eris tu velut filius Altissimi obediens, et miserebitur tui magis quam mater.<verse eID="Sir.4.11" />
        <verse sID="Sir.4.12" osisID="Sir.4.12" />Sapientia filiis suis vitam inspirat: et suscipit inquirentes se, et praeibit in via iustitiae.<verse eID="Sir.4.12" />
        <verse sID="Sir.4.13" osisID="Sir.4.13" />Et qui illam diligit, diligit vitam, et qui vigilaverint ad illam complectentur placorem eius.<verse eID="Sir.4.13" />
        <verse sID="Sir.4.14" osisID="Sir.4.14" />Qui tenuerint illam, vitam haereditabunt: et quo introibit benedicet Deus.<verse eID="Sir.4.14" />
        <verse sID="Sir.4.15" osisID="Sir.4.15" />Qui serviunt ei obsequentes erunt sancto: et eos qui diligunt illam, diligit Deus.<verse eID="Sir.4.15" />
        <verse sID="Sir.4.16" osisID="Sir.4.16" />Qui audit illam iudicabit gentes: et qui intuetur illam permanebit confidens.<verse eID="Sir.4.16" />
        <verse sID="Sir.4.17" osisID="Sir.4.17" />Si crediderit ei, haereditabit illam, et erunt in confirmatione creaturae illius:<verse eID="Sir.4.17" />
        <verse sID="Sir.4.18" osisID="Sir.4.18" />quoniam in tentatione ambulat cum eo, et in primis eligit eum.<verse eID="Sir.4.18" />
        <verse sID="Sir.4.19" osisID="Sir.4.19" />Timorem, et metum, et probationem inducet super illum: et cruciabit illum in tribulatione doctrinae suae, donec tentet eum in cogitationibus suis, et credat animae illius.<verse eID="Sir.4.19" />
        <verse sID="Sir.4.20" osisID="Sir.4.20" />Et firmabit illum, et iter adducet directum ad illum, et laetificabit illum:<verse eID="Sir.4.20" />
        <verse sID="Sir.4.21" osisID="Sir.4.21" />et denudabit absconsa sua illi, et thesaurizabit super illum scientiam et intellectum iustitiae.<verse eID="Sir.4.21" />
        <verse sID="Sir.4.22" osisID="Sir.4.22" />Si autem oberraverit, derelinquet eum, et tradet eum in manus inimici sui.<verse eID="Sir.4.22" />
        <verse sID="Sir.4.23" osisID="Sir.4.23" />Fili, conserva tempus, et devita a malo.<verse eID="Sir.4.23" />
        <verse sID="Sir.4.24" osisID="Sir.4.24" />Pro anima tua ne confundaris dicere verum:<verse eID="Sir.4.24" />
        <verse sID="Sir.4.25" osisID="Sir.4.25" />est enim confusio adducens peccatum, et est confusio adducens gloriam et gratiam.<verse eID="Sir.4.25" />
        <verse sID="Sir.4.26" osisID="Sir.4.26" />Ne accipias faciem adversus faciem tuam, nec adversus animam tuam mendacium.<verse eID="Sir.4.26" />
        <verse sID="Sir.4.27" osisID="Sir.4.27" />Ne reverearis proximum tuum in casu suo,<verse eID="Sir.4.27" />
        <verse sID="Sir.4.28" osisID="Sir.4.28" />nec retineas verbum in tempore salutis. Non abscondas sapientiam tuam in decore suo:<verse eID="Sir.4.28" />
        <verse sID="Sir.4.29" osisID="Sir.4.29" />in lingua enim sapientia dignoscitur: et sensus, et scientia, et doctrina in verbo sensati, et firmamentum in operibus iustitiae.<verse eID="Sir.4.29" />
        <verse sID="Sir.4.30" osisID="Sir.4.30" />Non contradicas verbo veritatis ullo modo, et de mendacio ineruditionis tuae confundere.<verse eID="Sir.4.30" />
        <verse sID="Sir.4.31" osisID="Sir.4.31" />Non confundaris confiteri peccata tua, et ne subiicias te omni homini pro peccato.<verse eID="Sir.4.31" />
        <verse sID="Sir.4.32" osisID="Sir.4.32" />Noli resistere contra faciem potentis, nec coneris contra ictum fluvii.<verse eID="Sir.4.32" />
        <verse sID="Sir.4.33" osisID="Sir.4.33" />Pro iustitia agonizare pro anima tua, et usque ad mortem certa pro iustitia: et Deus expugnabit pro te inimicos tuos.<verse eID="Sir.4.33" />
        <verse sID="Sir.4.34" osisID="Sir.4.34" />Noli citatus esse in lingua tua, et inutilis, et remissus in operibus tuis.<verse eID="Sir.4.34" />
        <verse sID="Sir.4.35" osisID="Sir.4.35" />Noli esse sicut leo in domo tua, evertens domesticos tuos, et opprimens subiectos tibi.<verse eID="Sir.4.35" />
        <verse sID="Sir.4.36" osisID="Sir.4.36" />Non sit porrecta manus tua ad accipiendum, et ad dandum collecta.<verse eID="Sir.4.36" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.4" />
      <chapter sID="Sir.5" osisID="Sir.5" />
      <title>Chatper 5</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.5.1" osisID="Sir.5.1" />Noli attendere ad possessiones iniquas, et ne dixeris: Est mihi sufficiens vita: nihil enim proderit in tempore vindictae et obductionis.<verse eID="Sir.5.1" />
        <verse sID="Sir.5.2" osisID="Sir.5.2" />Ne sequaris in fortitudine tua concupiscentiam cordis tui,<verse eID="Sir.5.2" />
        <verse sID="Sir.5.3" osisID="Sir.5.3" />et ne dixeris: Quomodo potui? aut, Quis me subiiciet propter facta mea? Deus enim vindicans vindicabit.<verse eID="Sir.5.3" />
        <verse sID="Sir.5.4" osisID="Sir.5.4" />Ne dixeris: Peccavi: et quid mihi accidit triste? Altissimus enim est patiens redditor.<verse eID="Sir.5.4" />
        <verse sID="Sir.5.5" osisID="Sir.5.5" />De propitiatio peccato noli esse sine metu, neque adiicias peccatum super peccatum.<verse eID="Sir.5.5" />
        <verse sID="Sir.5.6" osisID="Sir.5.6" />Et ne dicas: Miseratio Domini magna est, multitudinis peccatorum meorum miserebitur:<verse eID="Sir.5.6" />
        <verse sID="Sir.5.7" osisID="Sir.5.7" />misericordia enim et ira ab illo cito proximant, et in peccatores respicit ira illius.<verse eID="Sir.5.7" />
        <verse sID="Sir.5.8" osisID="Sir.5.8" />Non tardes converti ad Dominum, et ne differas de die in diem:<verse eID="Sir.5.8" />
        <verse sID="Sir.5.9" osisID="Sir.5.9" />subito enim veniet ira illius, et in tempore vindictae disperdet te.<verse eID="Sir.5.9" />
        <verse sID="Sir.5.10" osisID="Sir.5.10" />Noli anxius esse in divitiis iniustis: non enim proderunt tibi in die obductionis et vindictae.<verse eID="Sir.5.10" />
        <verse sID="Sir.5.11" osisID="Sir.5.11" />Non ventiles te in omnem ventum, et non eas in omnem viam: sic enim omnis peccator probatur in duplici lingua.<verse eID="Sir.5.11" />
        <verse sID="Sir.5.12" osisID="Sir.5.12" />Esto firmus in via Domini, et in veritate sensus tui et scientia: et prosequatur te verbum pacis et iustitiae.<verse eID="Sir.5.12" />
        <verse sID="Sir.5.13" osisID="Sir.5.13" />Esto mansuetus ad audiendum verbum, ut intelligas, et cum sapientia proferas responsum verum.<verse eID="Sir.5.13" />
        <verse sID="Sir.5.14" osisID="Sir.5.14" />Si est tibi intellectus, responde proximo: sin autem, sit manus tua super os tuum, ne capiaris in verbo indisciplinato, et confundaris.<verse eID="Sir.5.14" />
        <verse sID="Sir.5.15" osisID="Sir.5.15" />Honor et gloria in sermone sensati: lingua vero imprudentis subversio est ipsius.<verse eID="Sir.5.15" />
        <verse sID="Sir.5.16" osisID="Sir.5.16" />Non appelleris susurro, et lingua tua ne capiaris et confundaris:<verse eID="Sir.5.16" />
        <verse sID="Sir.5.17" osisID="Sir.5.17" />super furem enim est confusio et pnitentia, et denotatio pessima super bilinguem: susurratori autem odium, et inimicitia, et contumelia.<verse eID="Sir.5.17" />
        <verse sID="Sir.5.18" osisID="Sir.5.18" />Iustifica pusillum et magnum similiter.<verse eID="Sir.5.18" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.5" />
      <chapter sID="Sir.6" osisID="Sir.6" />
      <title>Chatper 6</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.6.1" osisID="Sir.6.1" />Noli fieri pro amico inimicus proximo: improperium enim et contumeliam malus haereditabit: et omnis peccator invidus et bilinguis.<verse eID="Sir.6.1" />
        <verse sID="Sir.6.2" osisID="Sir.6.2" />Non te extollas in cogitatione animae tuae velut taurus, ne forte elidatur virtus tua per stultitiam:<verse eID="Sir.6.2" />
        <verse sID="Sir.6.3" osisID="Sir.6.3" />et folia tua comedat, et fructus tuos perdat, et relinquaris velut lignum aridum in eremo.<verse eID="Sir.6.3" />
        <verse sID="Sir.6.4" osisID="Sir.6.4" />Anima enim nequam disperdet qui se habet, et in gaudium inimicis dat illum, et deducet in sortem impiorum.<verse eID="Sir.6.4" />
        <verse sID="Sir.6.5" osisID="Sir.6.5" />Verbum dulce multiplicat amicos et mitigat inimicos, et lingua eucharis in bono homine abundat.<verse eID="Sir.6.5" />
        <verse sID="Sir.6.6" osisID="Sir.6.6" />Multi pacifici sint tibi: et consiliarius sit tibi unus de mille.<verse eID="Sir.6.6" />
        <verse sID="Sir.6.7" osisID="Sir.6.7" />Si possides amicum, in tentatione posside eum, et ne facile credas ei.<verse eID="Sir.6.7" />
        <verse sID="Sir.6.8" osisID="Sir.6.8" />Est enim amicus secundum tempus suum, et non permanebit in die tribulationis.<verse eID="Sir.6.8" />
        <verse sID="Sir.6.9" osisID="Sir.6.9" />Et est amicus qui convertitur ad inimicitiam, et est amicus qui odium et rixam et convitia denudabit.<verse eID="Sir.6.9" />
        <verse sID="Sir.6.10" osisID="Sir.6.10" />Est autem amicus socius mensae, et non permanebit in die necessitatis.<verse eID="Sir.6.10" />
        <verse sID="Sir.6.11" osisID="Sir.6.11" />Amicus si permanserit fixus, erit tibi quasi coaequalis, et in domesticis tuis fiducialiter aget.<verse eID="Sir.6.11" />
        <verse sID="Sir.6.12" osisID="Sir.6.12" />Si humiliaverit se contra te, et a facie tua absconderit se, unanimem habebis amicitiam bonam.<verse eID="Sir.6.12" />
        <verse sID="Sir.6.13" osisID="Sir.6.13" />Ab inimicis tuis separare, et ab amicis tuis attende.<verse eID="Sir.6.13" />
        <verse sID="Sir.6.14" osisID="Sir.6.14" />Amicus fidelis protectio fortis: qui autem invenit illum, invenit thesaurum.<verse eID="Sir.6.14" />
        <verse sID="Sir.6.15" osisID="Sir.6.15" />Amico fideli nulla est comparatio, et non est digna ponderatio auri et argenti contra bonitatem fidei illius.<verse eID="Sir.6.15" />
        <verse sID="Sir.6.16" osisID="Sir.6.16" />Amicus fidelis medicamentum vitae et immortalitatis: et qui metuunt Dominum, invenient illum.<verse eID="Sir.6.16" />
        <verse sID="Sir.6.17" osisID="Sir.6.17" />Qui timet Deum aeque habebit amicitiam bonam, quoniam secundum illum erit amicus illius.<verse eID="Sir.6.17" />
        <verse sID="Sir.6.18" osisID="Sir.6.18" />Fili, a iuventute tua excipe doctrinam, et usque ad canos invenies sapientiam.<verse eID="Sir.6.18" />
        <verse sID="Sir.6.19" osisID="Sir.6.19" />Quasi is qui arat et seminat accede ad eam, et sustine bonos fructus illius.<verse eID="Sir.6.19" />
        <verse sID="Sir.6.20" osisID="Sir.6.20" />In opere enim ipsius exiguum laborabis, et cito edes de generationibus illius.<verse eID="Sir.6.20" />
        <verse sID="Sir.6.21" osisID="Sir.6.21" />Quam aspera est nimium sapientia indoctis hominibus! et non permanebit in illa excors.<verse eID="Sir.6.21" />
        <verse sID="Sir.6.22" osisID="Sir.6.22" />Quasi lapidis virtus probatio erit in illis: et non demorabuntur proiicere illam.<verse eID="Sir.6.22" />
        <verse sID="Sir.6.23" osisID="Sir.6.23" />Sapientia enim doctrinae secundum nomen est eius, et non est multis manifestata: quibus autem cognita est, permanet usque ad conspectum Dei.<verse eID="Sir.6.23" />
        <verse sID="Sir.6.24" osisID="Sir.6.24" />Audi, fili, et accipe consilium intellectus, et ne abiicias consilium meum.<verse eID="Sir.6.24" />
        <verse sID="Sir.6.25" osisID="Sir.6.25" />Iniice pedem tuum in compedes illius, et in torques illius collum tuum.<verse eID="Sir.6.25" />
        <verse sID="Sir.6.26" osisID="Sir.6.26" />Subiice humerum tuum, et porta illam, et ne acedieris vinculis eius.<verse eID="Sir.6.26" />
        <verse sID="Sir.6.27" osisID="Sir.6.27" />In omni animo tuo accede ad illam, et in omni virtute tua conserva vias eius.<verse eID="Sir.6.27" />
        <verse sID="Sir.6.28" osisID="Sir.6.28" />Investiga illam, et manifestabitur tibi: et continens factus, ne derelinquas eam:<verse eID="Sir.6.28" />
        <verse sID="Sir.6.29" osisID="Sir.6.29" />in novissimis enim invenies requiem in ea, et convertetur tibi in oblectationem.<verse eID="Sir.6.29" />
        <verse sID="Sir.6.30" osisID="Sir.6.30" />Et erunt tibi compedes eius in protectionem fortitudinis et bases virtutis, et torques illius in stolam gloriae:<verse eID="Sir.6.30" />
        <verse sID="Sir.6.31" osisID="Sir.6.31" />decor enim vitae est in illa, et vincula illius alligatura salutaris.<verse eID="Sir.6.31" />
        <verse sID="Sir.6.32" osisID="Sir.6.32" />Stolam gloriae indues eam, et coronam gratulationis superpones tibi.<verse eID="Sir.6.32" />
        <verse sID="Sir.6.33" osisID="Sir.6.33" />Fili, si attenderis mihi, disces: et si accomodaveris animum tuum, sapiens eris.<verse eID="Sir.6.33" />
        <verse sID="Sir.6.34" osisID="Sir.6.34" />Si inclinaveris aurem tuam, excipies doctrinam: et si dilexeris audire, sapiens eris.<verse eID="Sir.6.34" />
        <verse sID="Sir.6.35" osisID="Sir.6.35" />In multitudine presbyterorum prudentium sta, et sapientiae illorum ex corde coniungere, ut omnem narrationem Dei possis audire, et proverbia laudis non effugiant a te.<verse eID="Sir.6.35" />
        <verse sID="Sir.6.36" osisID="Sir.6.36" />Et si videris sensatum, evigila ad eum, et gradus ostiorum illius exterat pes tuus.<verse eID="Sir.6.36" />
        <verse sID="Sir.6.37" osisID="Sir.6.37" />Cogitatum tuum habe in praeceptis Dei, et in mandatis illius maxime assiduus esto: et ipse dabit tibi cor, et concupiscentia sapientiae dabitur tibi.<verse eID="Sir.6.37" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.6" />
      <chapter sID="Sir.7" osisID="Sir.7" />
      <title>Chatper 7</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.7.1" osisID="Sir.7.1" />Noli facere mala, et non te apprehendent:<verse eID="Sir.7.1" />
        <verse sID="Sir.7.2" osisID="Sir.7.2" />discede ab iniquo, et deficient mala abs te.<verse eID="Sir.7.2" />
        <verse sID="Sir.7.3" osisID="Sir.7.3" />Fili, non semines mala in sulcis iniustitiae, et non metes ea in septuplum.<verse eID="Sir.7.3" />
        <verse sID="Sir.7.4" osisID="Sir.7.4" />Noli quaerere a Domino ducatum, neque a rege cathedram honoris.<verse eID="Sir.7.4" />
        <verse sID="Sir.7.5" osisID="Sir.7.5" />Non te iustifices ante Deum, quoniam agnitor cordis ipse est: et penes regem noli velle videri sapiens.<verse eID="Sir.7.5" />
        <verse sID="Sir.7.6" osisID="Sir.7.6" />Noli quaerere fieri iudex, nisi valeas virtute irrumpere iniquitates: ne forte extimescas faciem potentis, et ponas scandalum in aequitate tua.<verse eID="Sir.7.6" />
        <verse sID="Sir.7.7" osisID="Sir.7.7" />Non pecces in multitudinem civitatis, nec te immittas in populum:<verse eID="Sir.7.7" />
        <verse sID="Sir.7.8" osisID="Sir.7.8" />neque alliges duplicia peccata, nec enim in uno eris immunis.<verse eID="Sir.7.8" />
        <verse sID="Sir.7.9" osisID="Sir.7.9" />Noli esse pusillanimis in animo tuo:<verse eID="Sir.7.9" />
        <verse sID="Sir.7.10" osisID="Sir.7.10" />exorare et facere eleemosynam ne despicias.<verse eID="Sir.7.10" />
        <verse sID="Sir.7.11" osisID="Sir.7.11" />Ne dicas: In multitudine munerum meorum respiciet Deus, et offerente me Deo altissimo, munera mea suscipiet.<verse eID="Sir.7.11" />
        <verse sID="Sir.7.12" osisID="Sir.7.12" />Non irrideas hominem in amaritudine animae: est enim qui humiliat et exaltat circumspector Deus.<verse eID="Sir.7.12" />
        <verse sID="Sir.7.13" osisID="Sir.7.13" />Noli amare mendacium adversus fratrem tuum, neque in amicum similiter facias.<verse eID="Sir.7.13" />
        <verse sID="Sir.7.14" osisID="Sir.7.14" />Noli velle mentiri omne mendacium: assiduitas enim illius non est bona.<verse eID="Sir.7.14" />
        <verse sID="Sir.7.15" osisID="Sir.7.15" />Noli verbosus esse in multitudine presbyterorum, et non iteres verbum in oratione tua.<verse eID="Sir.7.15" />
        <verse sID="Sir.7.16" osisID="Sir.7.16" />Non oderis laboriosa opera, et rusticationem creatam ab Altissimo.<verse eID="Sir.7.16" />
        <verse sID="Sir.7.17" osisID="Sir.7.17" />Non te reputes in multitudine indisciplinatorum.<verse eID="Sir.7.17" />
        <verse sID="Sir.7.18" osisID="Sir.7.18" />Memento irae, quoniam non tardabit.<verse eID="Sir.7.18" />
        <verse sID="Sir.7.19" osisID="Sir.7.19" />Humilia valde spiritum tuum, quoniam vindicta carnis impii ignis et vermis.<verse eID="Sir.7.19" />
        <verse sID="Sir.7.20" osisID="Sir.7.20" />Noli praevaricari in amicum pecuniam differentem, neque fratrem carissimum auro spreveris.<verse eID="Sir.7.20" />
        <verse sID="Sir.7.21" osisID="Sir.7.21" />Noli discedere a muliere sensata et bona, quam sortitus es in timore Domini: gratia enim verecundiae illius super aurum.<verse eID="Sir.7.21" />
        <verse sID="Sir.7.22" osisID="Sir.7.22" />Non laedas servum in veritate operantem, neque mercenarium dantem animam suam.<verse eID="Sir.7.22" />
        <verse sID="Sir.7.23" osisID="Sir.7.23" />Servus sensatus sit tibi dilectus quasi anima tua: non defraudes illum libertate, neque inopem derelinquas illum.<verse eID="Sir.7.23" />
        <verse sID="Sir.7.24" osisID="Sir.7.24" />Pecora tibi sunt, attende illis: et si sunt utilia, perseverent apud te.<verse eID="Sir.7.24" />
        <verse sID="Sir.7.25" osisID="Sir.7.25" />Filii tibi sunt? erudi illos, et curva illos a pueritia illorum.<verse eID="Sir.7.25" />
        <verse sID="Sir.7.26" osisID="Sir.7.26" />Filiae tibi sunt? serva corpus illarum, et non ostendas hilarem faciem tuam ad illas.<verse eID="Sir.7.26" />
        <verse sID="Sir.7.27" osisID="Sir.7.27" />Trade filiam, et grande opus feceris: et homini sensato da illam.<verse eID="Sir.7.27" />
        <verse sID="Sir.7.28" osisID="Sir.7.28" />Mulier si est tibi secundum animam tuam, non proiicias illam: et odibili non credas te. In toto corde tuo<verse eID="Sir.7.28" />
        <verse sID="Sir.7.29" osisID="Sir.7.29" />honora patrem tuum, et gemitus matris tuae ne obliviscaris:<verse eID="Sir.7.29" />
        <verse sID="Sir.7.30" osisID="Sir.7.30" />memento quoniam nisi per illos natus non fuisses: et retribue illis, quomodo et illi tibi.<verse eID="Sir.7.30" />
        <verse sID="Sir.7.31" osisID="Sir.7.31" />In tota anima tua time Dominum, et sacerdotes illius sanctifica.<verse eID="Sir.7.31" />
        <verse sID="Sir.7.32" osisID="Sir.7.32" />In omni virtute tua dilige eum qui te fecit, et ministros eius ne derelinquas.<verse eID="Sir.7.32" />
        <verse sID="Sir.7.33" osisID="Sir.7.33" />Honora Deum ex tota anima tua, et honorifica sacerdotes, et propurga te cum brachiis.<verse eID="Sir.7.33" />
        <verse sID="Sir.7.34" osisID="Sir.7.34" />Da illis partem, sicut mandatum est tibi, primitiarum et purgationis, et de negligentia tua purga te cum paucis.<verse eID="Sir.7.34" />
        <verse sID="Sir.7.35" osisID="Sir.7.35" />Datum brachiorum tuorum, et sacrificium sanctificationis offeres Domino, et initia sanctorum.<verse eID="Sir.7.35" />
        <verse sID="Sir.7.36" osisID="Sir.7.36" />Et pauperi porrige manum tuam, ut perficiatur propitiatio et benedictio tua.<verse eID="Sir.7.36" />
        <verse sID="Sir.7.37" osisID="Sir.7.37" />Gratia dati in conspectu omnis viventis, et mortuo non prohibeas gratiam.<verse eID="Sir.7.37" />
        <verse sID="Sir.7.38" osisID="Sir.7.38" />Non desis plorantibus in consolatione, et cum lugentibus ambula.<verse eID="Sir.7.38" />
        <verse sID="Sir.7.39" osisID="Sir.7.39" />Non te pigeat visitare infirmum: ex his enim in dilectione firmaberis.<verse eID="Sir.7.39" />
        <verse sID="Sir.7.40" osisID="Sir.7.40" />In omnibus operibus tuis memorare novissima tua, et in aeternum non peccabis.<verse eID="Sir.7.40" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.7" />
      <chapter sID="Sir.8" osisID="Sir.8" />
      <title>Chatper 8</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.8.1" osisID="Sir.8.1" />Non litiges cum homine potente, ne forte incidas in manus illius.<verse eID="Sir.8.1" />
        <verse sID="Sir.8.2" osisID="Sir.8.2" />Non contendas cum viro locuplete, ne forte contra te constituat litem tibi:<verse eID="Sir.8.2" />
        <verse sID="Sir.8.3" osisID="Sir.8.3" />multos enim perdidit aurum et argentum, et usque ad cor regum extendit et convertit.<verse eID="Sir.8.3" />
        <verse sID="Sir.8.4" osisID="Sir.8.4" />Non litiges cum homine linguato, et non strues in ignem illius ligna.<verse eID="Sir.8.4" />
        <verse sID="Sir.8.5" osisID="Sir.8.5" />Non communices homini indocto, ne male de progenie tua loquatur.<verse eID="Sir.8.5" />
        <verse sID="Sir.8.6" osisID="Sir.8.6" />Ne despicias hominem avertentem se a peccato, neque improperes ei: memento quoniam omnes in correptione sumus.<verse eID="Sir.8.6" />
        <verse sID="Sir.8.7" osisID="Sir.8.7" />Ne spernas hominem in sua senectute, etenim ex nobis senescunt.<verse eID="Sir.8.7" />
        <verse sID="Sir.8.8" osisID="Sir.8.8" />Noli de mortuo inimico tuo gaudere: sciens quoniam omnes morimur, et in gaudium nolumus venire.<verse eID="Sir.8.8" />
        <verse sID="Sir.8.9" osisID="Sir.8.9" />Ne despicias narrationem presbyterorum sapientium, et in proverbiis eorum conversare:<verse eID="Sir.8.9" />
        <verse sID="Sir.8.10" osisID="Sir.8.10" />ab ipsis enim disces sapientiam et doctrinam intellectus, et servire magnatis sine querela.<verse eID="Sir.8.10" />
        <verse sID="Sir.8.11" osisID="Sir.8.11" />Non te praetereat narratio seniorum, ipsi enim didicerunt a patribus suis:<verse eID="Sir.8.11" />
        <verse sID="Sir.8.12" osisID="Sir.8.12" />quoniam ab ipsis disces intellectum, et in tempore necessitatis dare responsum.<verse eID="Sir.8.12" />
        <verse sID="Sir.8.13" osisID="Sir.8.13" />Non incendas carbones peccatorum arguens eos, et ne incendaris flamma ignis peccatorum illorum.<verse eID="Sir.8.13" />
        <verse sID="Sir.8.14" osisID="Sir.8.14" />Ne contra faciem stes contumeliosi, ne sedeat quasi insidiator ori tuo.<verse eID="Sir.8.14" />
        <verse sID="Sir.8.15" osisID="Sir.8.15" />Noli fnerari homini fortiori te: quod si fneraveris, quasi perditum habe.<verse eID="Sir.8.15" />
        <verse sID="Sir.8.16" osisID="Sir.8.16" />Non spondeas super virtutem tuam: quod si spoponderis, quasi restituens cogita.<verse eID="Sir.8.16" />
        <verse sID="Sir.8.17" osisID="Sir.8.17" />Non iudices contra iudicem, quoniam secundum quod iustum est iudicat.<verse eID="Sir.8.17" />
        <verse sID="Sir.8.18" osisID="Sir.8.18" />Cum audace non eas in via, ne forte gravet mala sua in te: ipse enim secundum voluntatem suam vadit, et simul cum stultitia illius peries.<verse eID="Sir.8.18" />
        <verse sID="Sir.8.19" osisID="Sir.8.19" />Cum iracundo non facias rixam, et cum audace non eas in desertum: quoniam quasi nihil est ante illum sanguis, et ubi non est adiutorium, elidet te.<verse eID="Sir.8.19" />
        <verse sID="Sir.8.20" osisID="Sir.8.20" />Cum fatuis consilium non habeas: non enim poterunt diligere nisi quae eis placent.<verse eID="Sir.8.20" />
        <verse sID="Sir.8.21" osisID="Sir.8.21" />Coram extraneo ne facias consilium: nescis enim quid pariet.<verse eID="Sir.8.21" />
        <verse sID="Sir.8.22" osisID="Sir.8.22" />Non omni homini cor tuum manifestes, ne forte inferat tibi gratiam falsam, et convicietur tibi.<verse eID="Sir.8.22" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.8" />
      <chapter sID="Sir.9" osisID="Sir.9" />
      <title>Chatper 9</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.9.1" osisID="Sir.9.1" />Non zeles mulierem sinus tui, ne ostendat super te malitiam doctrinae nequam.<verse eID="Sir.9.1" />
        <verse sID="Sir.9.2" osisID="Sir.9.2" />Non des mulieri potestatem animae tuae, ne ingrediatur in virtutem tuam, et confundaris.<verse eID="Sir.9.2" />
        <verse sID="Sir.9.3" osisID="Sir.9.3" />Ne respicias mulierem multivolam, ne forte incidas in laqueos illius.<verse eID="Sir.9.3" />
        <verse sID="Sir.9.4" osisID="Sir.9.4" />Cum saltatrice ne assiduus sis, nec audias illam, ne forte pereas in efficacia illius.<verse eID="Sir.9.4" />
        <verse sID="Sir.9.5" osisID="Sir.9.5" />Virginem ne conspicias, ne forte scandalizeris in decore illius.<verse eID="Sir.9.5" />
        <verse sID="Sir.9.6" osisID="Sir.9.6" />Ne des fornicariis animam tuam in ullo, ne perdas te et haereditatem tuam.<verse eID="Sir.9.6" />
        <verse sID="Sir.9.7" osisID="Sir.9.7" />Noli circumspicere in vicis civitatis, nec oberraveris in plateis illius.<verse eID="Sir.9.7" />
        <verse sID="Sir.9.8" osisID="Sir.9.8" />Averte faciem tuam a muliere compta, et ne circumspicias speciem alienam.<verse eID="Sir.9.8" />
        <verse sID="Sir.9.9" osisID="Sir.9.9" />Propter speciem mulieris multi perierunt: et ex hoc concupiscentia quasi ignis exardescit.<verse eID="Sir.9.9" />
        <verse sID="Sir.9.10" osisID="Sir.9.10" />Omnis mulier quae est fornicaria, quasi stercus in via conculcabitur.<verse eID="Sir.9.10" />
        <verse sID="Sir.9.11" osisID="Sir.9.11" />Speciem mulieris alienae multi admirati, reprobi facti sunt: colloquium enim illius quasi ignis exardescit.<verse eID="Sir.9.11" />
        <verse sID="Sir.9.12" osisID="Sir.9.12" />Cum aliena muliere ne sedeas omnino, nec accumbas cum ea super cubitum:<verse eID="Sir.9.12" />
        <verse sID="Sir.9.13" osisID="Sir.9.13" />et non alterceris cum illa in vino, ne forte declinet cor tuum in illam, et sanguine tuo labaris in perditionem.<verse eID="Sir.9.13" />
        <verse sID="Sir.9.14" osisID="Sir.9.14" />Ne derelinquas amicum antiquum: novus enim non erit similis illi.<verse eID="Sir.9.14" />
        <verse sID="Sir.9.15" osisID="Sir.9.15" />Vinum novum amicus novus: veterascet, et cum suavitate bibes illud.<verse eID="Sir.9.15" />
        <verse sID="Sir.9.16" osisID="Sir.9.16" />Non zeles gloriam et opes peccatoris: non enim scis quae futura sit illius subversio.<verse eID="Sir.9.16" />
        <verse sID="Sir.9.17" osisID="Sir.9.17" />Non placeat tibi iniuria iniustorum, sciens quoniam usque ad inferos non placebit impius.<verse eID="Sir.9.17" />
        <verse sID="Sir.9.18" osisID="Sir.9.18" />Longe abesto ab homine potestatem habente occidendi, et non suspicaberis timorem mortis.<verse eID="Sir.9.18" />
        <verse sID="Sir.9.19" osisID="Sir.9.19" />Et si accesseris ad illum, noli aliquid committere, ne forte auferat vitam tuam.<verse eID="Sir.9.19" />
        <verse sID="Sir.9.20" osisID="Sir.9.20" />Communionem mortis scito, quoniam in medio laqueorum ingredieris, et super dolentium arma ambulabis.<verse eID="Sir.9.20" />
        <verse sID="Sir.9.21" osisID="Sir.9.21" />Secundum virtutem tuam cave te a proximo tuo, et cum sapientibus et prudentibus tracta.<verse eID="Sir.9.21" />
        <verse sID="Sir.9.22" osisID="Sir.9.22" />Viri iusti sint tibi convivae, et in timore Dei sit tibi gloriatio:<verse eID="Sir.9.22" />
        <verse sID="Sir.9.23" osisID="Sir.9.23" />et in sensu sit tibi cogitatus Dei, et omnis enarratio tua in praeceptis Altissimi.<verse eID="Sir.9.23" />
        <verse sID="Sir.9.24" osisID="Sir.9.24" />In manu artificum opera laudabuntur, et princeps populi in sapientia sermonis sui, in sensu vero seniorum verbum.<verse eID="Sir.9.24" />
        <verse sID="Sir.9.25" osisID="Sir.9.25" />Terribilis est in civitate sua homo linguosus: et temerarius in verbo suo odibilis erit.<verse eID="Sir.9.25" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.9" />
      <chapter sID="Sir.10" osisID="Sir.10" />
      <title>Chatper 10</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.10.1" osisID="Sir.10.1" />Iudex sapiens iudicabit populum suum, et principatus sensati stabilis erit.<verse eID="Sir.10.1" />
        <verse sID="Sir.10.2" osisID="Sir.10.2" />Secundum iudicem populi, sic et ministri eius: et qualis rector est civitatis, tales et inhabitantes in ea.<verse eID="Sir.10.2" />
        <verse sID="Sir.10.3" osisID="Sir.10.3" />Rex insipiens perdet populum suum: et civitates inhabitabuntur per sensum potentium.<verse eID="Sir.10.3" />
        <verse sID="Sir.10.4" osisID="Sir.10.4" />In manu Dei potestas terrae: et utilem rectorem suscitabit in tempus super illam.<verse eID="Sir.10.4" />
        <verse sID="Sir.10.5" osisID="Sir.10.5" />In manu Dei prosperitas hominis, et super faciem scribae imponet honorem suum.<verse eID="Sir.10.5" />
        <verse sID="Sir.10.6" osisID="Sir.10.6" />Omnis iniuriae proximi ne memineris, et nihil agas in operibus iniuriae.<verse eID="Sir.10.6" />
        <verse sID="Sir.10.7" osisID="Sir.10.7" />Odibilis coram Deo est et hominibus superbia, et execrabilis omnis iniquitas gentium.<verse eID="Sir.10.7" />
        <verse sID="Sir.10.8" osisID="Sir.10.8" />Regnum a gente in gentem transfertur propter iniustitias, et iniurias, et contumelias, et diversos dolos.<verse eID="Sir.10.8" />
        <verse sID="Sir.10.9" osisID="Sir.10.9" />Avaro autem nihil est scelestius. Quid superbit terra et cinis?<verse eID="Sir.10.9" />
        <verse sID="Sir.10.10" osisID="Sir.10.10" />Nihil est iniquius quam amare pecuniam: hic enim et animam suam venalem habet, quoniam in vita sua proiecit intima sua.<verse eID="Sir.10.10" />
        <verse sID="Sir.10.11" osisID="Sir.10.11" />Omnis potentatus brevis vita; languor prolixior gravat medicum.<verse eID="Sir.10.11" />
        <verse sID="Sir.10.12" osisID="Sir.10.12" />Brevem languorem praecidit medicus: sic et rex hodie est, et cras morietur.<verse eID="Sir.10.12" />
        <verse sID="Sir.10.13" osisID="Sir.10.13" />Cum enim morietur homo, haereditabit serpentes, et bestias, et vermes.<verse eID="Sir.10.13" />
        <verse sID="Sir.10.14" osisID="Sir.10.14" />Initium superbiae hominis apostatare a Deo:<verse eID="Sir.10.14" />
        <verse sID="Sir.10.15" osisID="Sir.10.15" />quoniam ab eo qui fecit illum recessit cor eius, quoniam initium omnis peccati est superbia. Qui tenuerit illam adimplebitur maledictis, et subvertet eum in finem.<verse eID="Sir.10.15" />
        <verse sID="Sir.10.16" osisID="Sir.10.16" />Propterea exhonoravit Dominus conventus malorum, et destruxit eos usque in finem.<verse eID="Sir.10.16" />
        <verse sID="Sir.10.17" osisID="Sir.10.17" />Sedes ducum superborum destruxit Deus, et sedere fecit mites pro eis.<verse eID="Sir.10.17" />
        <verse sID="Sir.10.18" osisID="Sir.10.18" />Radices gentium superbarum arefecit Deus, et plantavit humiles ex ipsis gentibus.<verse eID="Sir.10.18" />
        <verse sID="Sir.10.19" osisID="Sir.10.19" />Terras gentium evertit Dominus, et perdidit eas usque ad fundamentum.<verse eID="Sir.10.19" />
        <verse sID="Sir.10.20" osisID="Sir.10.20" />Arefecit ex ipsis, et disperdidit eos, et cessare fecit memoriam eorum a terra.<verse eID="Sir.10.20" />
        <verse sID="Sir.10.21" osisID="Sir.10.21" />Memoria superborum perdidit Deus, et reliquit memoriam humilium sensu.<verse eID="Sir.10.21" />
        <verse sID="Sir.10.22" osisID="Sir.10.22" />Non est creata hominibus superbia, neque iracundia nationi mulierum.<verse eID="Sir.10.22" />
        <verse sID="Sir.10.23" osisID="Sir.10.23" />Semen hominum honorabitur hoc, quod timet Deum: semen autem hoc exhonorabitur, quod praeterit mandata Domini.<verse eID="Sir.10.23" />
        <verse sID="Sir.10.24" osisID="Sir.10.24" />In medio fratrum rector illorum in honore: et qui timent Dominum erunt in oculis illius.<verse eID="Sir.10.24" />
        <verse sID="Sir.10.25" osisID="Sir.10.25" />Gloria divitum, honoratorum, et pauperum, timor Dei est.<verse eID="Sir.10.25" />
        <verse sID="Sir.10.26" osisID="Sir.10.26" />Noli despicere hominem iustum pauperem, et noli magnificare virum peccatorem divitem.<verse eID="Sir.10.26" />
        <verse sID="Sir.10.27" osisID="Sir.10.27" />Magnus, et iudex, et potens est in honore: et non est maior illo qui timet Deum.<verse eID="Sir.10.27" />
        <verse sID="Sir.10.28" osisID="Sir.10.28" />Servo sensato liberi servient: et vir prudens et disciplinatus non murmurabit correptus, et inscius non honorabitur.<verse eID="Sir.10.28" />
        <verse sID="Sir.10.29" osisID="Sir.10.29" />Noli extollere te in faciendo opere tuo, et noli cunctari in tempore angustiae.<verse eID="Sir.10.29" />
        <verse sID="Sir.10.30" osisID="Sir.10.30" />Melior est qui operatur et abundat in omnibus, quam qui gloriatur et eget pane.<verse eID="Sir.10.30" />
        <verse sID="Sir.10.31" osisID="Sir.10.31" />Fili, in mansuetudine serva animam tuam, et da illi honorem secundum meritum suum.<verse eID="Sir.10.31" />
        <verse sID="Sir.10.32" osisID="Sir.10.32" />Peccantem in animam suam quis iustificabit? et quis honorificabit exhonorantem animam suam?<verse eID="Sir.10.32" />
        <verse sID="Sir.10.33" osisID="Sir.10.33" />Pauper gloriatur per disciplinam et timorem suum: et est homo qui honorificatur propter substantiam suam.<verse eID="Sir.10.33" />
        <verse sID="Sir.10.34" osisID="Sir.10.34" />Qui autem gloriatur in paupertate, quanto magis in substantia! et qui gloriatur in substantia, paupertatem vereatur.<verse eID="Sir.10.34" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.10" />
      <chapter sID="Sir.11" osisID="Sir.11" />
      <title>Chatper 11</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.11.1" osisID="Sir.11.1" />Sapientia humiliati exaltabit caput illius, et in medio magnatorum consedere illum faciet.<verse eID="Sir.11.1" />
        <verse sID="Sir.11.2" osisID="Sir.11.2" />Non laudes virum in specie sua, neque spernas hominem in visu suo.<verse eID="Sir.11.2" />
        <verse sID="Sir.11.3" osisID="Sir.11.3" />Brevis in volatilibus est apis, et initium dulcoris habet fructus illius.<verse eID="Sir.11.3" />
        <verse sID="Sir.11.4" osisID="Sir.11.4" />In vestitu ne glorieris umquam, nec in die honoris tui extollaris: quoniam mirabilia opera Altissimi solius, et gloriosa, et absconsa, et invisa opera illius.<verse eID="Sir.11.4" />
        <verse sID="Sir.11.5" osisID="Sir.11.5" />Multi tyranni sederunt in throno: et insuspicabilis portavit diadema.<verse eID="Sir.11.5" />
        <verse sID="Sir.11.6" osisID="Sir.11.6" />Multi potentes oppressi sunt valide, et gloriosi traditi sunt in manus alterorum.<verse eID="Sir.11.6" />
        <verse sID="Sir.11.7" osisID="Sir.11.7" />Priusquam interroges, ne vituperes quemquam: et cum interrogaveris, corripe iuste.<verse eID="Sir.11.7" />
        <verse sID="Sir.11.8" osisID="Sir.11.8" />Priusquam audias, ne respondeas verbum: et in medio sermonum ne adiicias loqui.<verse eID="Sir.11.8" />
        <verse sID="Sir.11.9" osisID="Sir.11.9" />De ea re quae te non molestat, ne certeris: et in iudicio peccantium ne consistas.<verse eID="Sir.11.9" />
        <verse sID="Sir.11.10" osisID="Sir.11.10" />Fili, ne in multis sint actus tui: et si dives fueris, non eris immunis a delicto. Si enim secutus fueris, non apprehendes: et non effugies, si praecucurreris.<verse eID="Sir.11.10" />
        <verse sID="Sir.11.11" osisID="Sir.11.11" />Est homo laborans et festinans, et dolens: impius, et tanto magis non abundabit.<verse eID="Sir.11.11" />
        <verse sID="Sir.11.12" osisID="Sir.11.12" />Est homo marcidus egens recuperatione, plus deficiens virtute, et abundans paupertate:<verse eID="Sir.11.12" />
        <verse sID="Sir.11.13" osisID="Sir.11.13" />et oculus Dei respexit illum in bono, et erexit eum ab humilitate ipsius, et exaltavit caput eius: et mirati sunt in illo multi, et honoraverunt Deum.<verse eID="Sir.11.13" />
        <verse sID="Sir.11.14" osisID="Sir.11.14" />Bona et mala, vita et mors, paupertas et honestas, a Deo sunt:<verse eID="Sir.11.14" />
        <verse sID="Sir.11.15" osisID="Sir.11.15" />sapientia, et disciplina, et scientia legis, apud Deum: dilectio, et viae bonorum, apud ipsum.<verse eID="Sir.11.15" />
        <verse sID="Sir.11.16" osisID="Sir.11.16" />Error et tenebrae peccatoribus concreata sunt: qui autem exsultant in malis consenescunt in malo.<verse eID="Sir.11.16" />
        <verse sID="Sir.11.17" osisID="Sir.11.17" />Datio Dei permanet iustis, et profectus illius successus habebit in aeternum.<verse eID="Sir.11.17" />
        <verse sID="Sir.11.18" osisID="Sir.11.18" />Est qui locupletatur parce agendo, et haec est pars mercedis illius.<verse eID="Sir.11.18" />
        <verse sID="Sir.11.19" osisID="Sir.11.19" />In eo quod dicit: Inveni requiem mihi, et nunc manducabo de bonis meis solus:<verse eID="Sir.11.19" />
        <verse sID="Sir.11.20" osisID="Sir.11.20" />et nescit quod tempus praeteriet, et mors appropinquet, et relinquat omnia aliis, et morietur.<verse eID="Sir.11.20" />
        <verse sID="Sir.11.21" osisID="Sir.11.21" />Sta in testamento tuo, et in illo colloquere, et in opere mandatorum tuorum veterasce.<verse eID="Sir.11.21" />
        <verse sID="Sir.11.22" osisID="Sir.11.22" />Ne manseris in operibus peccatorum: confide autem in Deo, et mane in loco tuo.<verse eID="Sir.11.22" />
        <verse sID="Sir.11.23" osisID="Sir.11.23" />Facile est enim in oculis Dei subito honestare pauperem.<verse eID="Sir.11.23" />
        <verse sID="Sir.11.24" osisID="Sir.11.24" />Benedictio Dei in mercedem iusti festinat, et in hora veloci processus illius fructificat.<verse eID="Sir.11.24" />
        <verse sID="Sir.11.25" osisID="Sir.11.25" />Ne dicas: Quid est mihi opus? et quae erunt mihi ex hoc bona?<verse eID="Sir.11.25" />
        <verse sID="Sir.11.26" osisID="Sir.11.26" />Ne dicas: Sufficiens mihi sum: et quid ex hoc pessimabor?<verse eID="Sir.11.26" />
        <verse sID="Sir.11.27" osisID="Sir.11.27" />In die bonorum ne immemor sis malorum, et in die malorum ne immemor sis bonorum:<verse eID="Sir.11.27" />
        <verse sID="Sir.11.28" osisID="Sir.11.28" />quoniam facile est coram Deo in die obitus retribuere unicuique secundum vias suas.<verse eID="Sir.11.28" />
        <verse sID="Sir.11.29" osisID="Sir.11.29" />Malitia horae oblivionem facit luxuriae magnae, et in fine hominis denudatio operum illius.<verse eID="Sir.11.29" />
        <verse sID="Sir.11.30" osisID="Sir.11.30" />Ante mortem ne laudes hominem quemquam: quoniam in filiis suis agnoscitur vir.<verse eID="Sir.11.30" />
        <verse sID="Sir.11.31" osisID="Sir.11.31" />Non omnem hominem inducas in domum tuam: multae enim sunt insidiae dolosi.<verse eID="Sir.11.31" />
        <verse sID="Sir.11.32" osisID="Sir.11.32" />Sicut enim eructant praecordia ftentium, et sicut perdix inducitur in caveam, et ut caprea in laqueum: sic et cor superborum, et sicut prospector videns casum proximi sui.<verse eID="Sir.11.32" />
        <verse sID="Sir.11.33" osisID="Sir.11.33" />Bona enim in mala convertens insidiatur, et in electis imponet maculam.<verse eID="Sir.11.33" />
        <verse sID="Sir.11.34" osisID="Sir.11.34" />A scintilla una augetur ignis, et ab uno doloso augetur sanguis: homo vero peccator sanguini insidiatur.<verse eID="Sir.11.34" />
        <verse sID="Sir.11.35" osisID="Sir.11.35" />Attende tibi a pestifero, fabricat enim mala, ne inducat super te subsannationem in perpetuum.<verse eID="Sir.11.35" />
        <verse sID="Sir.11.36" osisID="Sir.11.36" />Admitte ad te alienigenam: et subvertet te in turbine, et abalienabit te a tuis propriis.<verse eID="Sir.11.36" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.11" />
      <chapter sID="Sir.12" osisID="Sir.12" />
      <title>Chatper 12</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.12.1" osisID="Sir.12.1" />Si benefeceris, scito cui feceris, et erit gratia in bonis tuis multa.<verse eID="Sir.12.1" />
        <verse sID="Sir.12.2" osisID="Sir.12.2" />Benefac iusto, et invenies retributionem magnam: et si non ab ipso, certe a Domino.<verse eID="Sir.12.2" />
        <verse sID="Sir.12.3" osisID="Sir.12.3" />Non est enim ei bene qui assiduus est in malis, et eleemosynas non danti: quoniam et Altissimus odio habet peccatores, et misertus est pnitentibus.<verse eID="Sir.12.3" />
        <verse sID="Sir.12.4" osisID="Sir.12.4" />Da misericordi, et ne suscipias peccatorem: et impiis et peccatoribus reddet vindictam, custodiens eos in diem vindictae.<verse eID="Sir.12.4" />
        <verse sID="Sir.12.5" osisID="Sir.12.5" />Da bono, et non receperis peccatorem.<verse eID="Sir.12.5" />
        <verse sID="Sir.12.6" osisID="Sir.12.6" />Benefac humili, et non dederis impio: prohibe panes illi dari, ne in ipsis potentior te sit:<verse eID="Sir.12.6" />
        <verse sID="Sir.12.7" osisID="Sir.12.7" />nam duplicia mala invenies in omnibus bonis quaecumque feceris illi, quoniam et Altissimus odio habet peccatores, et impiis reddet vindictam.<verse eID="Sir.12.7" />
        <verse sID="Sir.12.8" osisID="Sir.12.8" />Non agnoscetur in bonis amicus, et non abscondetur in malis inimicus.<verse eID="Sir.12.8" />
        <verse sID="Sir.12.9" osisID="Sir.12.9" />In bonis viri, inimici illius in tristitia: et in malitia illius, amicus agnitus est.<verse eID="Sir.12.9" />
        <verse sID="Sir.12.10" osisID="Sir.12.10" />Non credas inimico tuo in aeternum: sicut enim aeramentum aeruginat nequitia illius:<verse eID="Sir.12.10" />
        <verse sID="Sir.12.11" osisID="Sir.12.11" />et si humiliatus vadat curvus, adiice animum tuum, et custodi te ab illo.<verse eID="Sir.12.11" />
        <verse sID="Sir.12.12" osisID="Sir.12.12" />Non statuas illum penes te, nec sedeat ad dexteram tuam, ne forte conversus in locum tuum, inquirat cathedram tuam, et in novissimo agnosces verba mea, et in sermonibus meis stimuleris.<verse eID="Sir.12.12" />
        <verse sID="Sir.12.13" osisID="Sir.12.13" />Quis miserebitur incantatori a serpente percusso, et omnibus qui appropiant bestiis? et sic qui comitatur cum viro iniquo, et obvolutus est in peccatis eius.<verse eID="Sir.12.13" />
        <verse sID="Sir.12.14" osisID="Sir.12.14" />Una hora tecum permanebit: si autem declinaveris, non supportabit.<verse eID="Sir.12.14" />
        <verse sID="Sir.12.15" osisID="Sir.12.15" />In labiis suis indulcat inimicus, et in corde suo insidiatur ut subvertat te in foveam.<verse eID="Sir.12.15" />
        <verse sID="Sir.12.16" osisID="Sir.12.16" />In oculis suis lacrimatur inimicus, et si invenerit tempus, non satiabitur sanguine.<verse eID="Sir.12.16" />
        <verse sID="Sir.12.17" osisID="Sir.12.17" />Et si incurrerint tibi mala, invenies eum illic priorem.<verse eID="Sir.12.17" />
        <verse sID="Sir.12.18" osisID="Sir.12.18" />In oculis suis lacrimatur inimicus, et quasi adiuvans suffodiet plantas tuas.<verse eID="Sir.12.18" />
        <verse sID="Sir.12.19" osisID="Sir.12.19" />Caput suum movebit, et plaudet manu, et multa susurrans commutabit vultum suum.<verse eID="Sir.12.19" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.12" />
      <chapter sID="Sir.13" osisID="Sir.13" />
      <title>Chatper 13</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.13.1" osisID="Sir.13.1" />Qui tetigerit picem inquinabitur ab ea: et qui communicaverit superbo induet superbiam.<verse eID="Sir.13.1" />
        <verse sID="Sir.13.2" osisID="Sir.13.2" />Pondus super se tollat qui honestiori se communicat, et ditiori te ne socius fueris.<verse eID="Sir.13.2" />
        <verse sID="Sir.13.3" osisID="Sir.13.3" />Quid communicabit cacabus ad ollam? quando enim se colliserint, confringetur.<verse eID="Sir.13.3" />
        <verse sID="Sir.13.4" osisID="Sir.13.4" />Dives iniuste egit, et fremet: pauper autem laesus tacebit.<verse eID="Sir.13.4" />
        <verse sID="Sir.13.5" osisID="Sir.13.5" />Si largitus fueris, assumet te: et si non habueris, derelinquet te.<verse eID="Sir.13.5" />
        <verse sID="Sir.13.6" osisID="Sir.13.6" />Si habes, convivet tecum, et evacuabit te: et ipse non dolebit super te.<verse eID="Sir.13.6" />
        <verse sID="Sir.13.7" osisID="Sir.13.7" />Si necessarius illi fueris, supplantabit te, et subridens spem dabit, narrans tibi bona, et dicet: Quid opus est tibi?<verse eID="Sir.13.7" />
        <verse sID="Sir.13.8" osisID="Sir.13.8" />Et confundet te in cibis suis, donec te exinaniat bis et ter: et in novissimo deridebit te, et postea videns derelinquet te, et caput suum movebit ad te.<verse eID="Sir.13.8" />
        <verse sID="Sir.13.9" osisID="Sir.13.9" />Humiliare Deo, et exspecta manus eius.<verse eID="Sir.13.9" />
        <verse sID="Sir.13.10" osisID="Sir.13.10" />Attende ne seductus in stultitiam humilieris.<verse eID="Sir.13.10" />
        <verse sID="Sir.13.11" osisID="Sir.13.11" />Noli esse humilis in sapientia tua, ne humiliatus in stultitiam seducaris.<verse eID="Sir.13.11" />
        <verse sID="Sir.13.12" osisID="Sir.13.12" />Advocatus a potentiore, discede: ex hoc enim magis te advocabit.<verse eID="Sir.13.12" />
        <verse sID="Sir.13.13" osisID="Sir.13.13" />Ne improbus sis, ne impingaris: et ne longe sis ab eo, ne eas in oblivionem.<verse eID="Sir.13.13" />
        <verse sID="Sir.13.14" osisID="Sir.13.14" />Ne retineas ex aequo loqui cum illo, nec credas multis verbis illius: ex multa enim loquela tentabit te, et subridens interrogabit te de absconditis tuis.<verse eID="Sir.13.14" />
        <verse sID="Sir.13.15" osisID="Sir.13.15" />Immitis animus illius conservabit verba tua: et non parcet de malitia, et de vinculis.<verse eID="Sir.13.15" />
        <verse sID="Sir.13.16" osisID="Sir.13.16" />Cave tibi, et attende diligenter auditui tuo, quoniam cum subversione tua ambulas:<verse eID="Sir.13.16" />
        <verse sID="Sir.13.17" osisID="Sir.13.17" />audiens vero illa, quasi in somnis vide, et vigilabis.<verse eID="Sir.13.17" />
        <verse sID="Sir.13.18" osisID="Sir.13.18" />Omni vita tua dilige Deum, et invoca illum in salute tua.<verse eID="Sir.13.18" />
        <verse sID="Sir.13.19" osisID="Sir.13.19" />Omne animal diligit simile sibi, sic et omnis homo proximum sibi.<verse eID="Sir.13.19" />
        <verse sID="Sir.13.20" osisID="Sir.13.20" />Omnis caro ad similem sibi coniungetur, et omnis homo simili sui sociabitur.<verse eID="Sir.13.20" />
        <verse sID="Sir.13.21" osisID="Sir.13.21" />Si communicabit lupus agno aliquando, sic peccator iusto.<verse eID="Sir.13.21" />
        <verse sID="Sir.13.22" osisID="Sir.13.22" />Quae communicatio sancto homini ad canem? aut quae pars diviti ad pauperem?<verse eID="Sir.13.22" />
        <verse sID="Sir.13.23" osisID="Sir.13.23" />Venatio leonis onager in eremo: sic et pascua divitum sunt pauperes.<verse eID="Sir.13.23" />
        <verse sID="Sir.13.24" osisID="Sir.13.24" />Et sicut abominatio est superbo humilitas, sic et execratio divitis pauper.<verse eID="Sir.13.24" />
        <verse sID="Sir.13.25" osisID="Sir.13.25" />Dives commotus confirmatur ab amicis suis: humilis autem cum ceciderit, expelletur et a notis.<verse eID="Sir.13.25" />
        <verse sID="Sir.13.26" osisID="Sir.13.26" />Diviti decepto multi recuperatores: locutus est superbia, et iustificaverunt illum.<verse eID="Sir.13.26" />
        <verse sID="Sir.13.27" osisID="Sir.13.27" />Humilis deceptus est, insuper et arguitur: locutus est sensate, et non est datus ei locus.<verse eID="Sir.13.27" />
        <verse sID="Sir.13.28" osisID="Sir.13.28" />Dives locutus est, et omnes tacuerunt, et verbum illius usque ad nubes perducent.<verse eID="Sir.13.28" />
        <verse sID="Sir.13.29" osisID="Sir.13.29" />Pauper locutus est, et dicunt: Quis est hic? et si offenderit, subvertent illum.<verse eID="Sir.13.29" />
        <verse sID="Sir.13.30" osisID="Sir.13.30" />Bona est substantia cui non est peccatum in conscientia: et nequissima paupertas in ore impii.<verse eID="Sir.13.30" />
        <verse sID="Sir.13.31" osisID="Sir.13.31" />Cor hominis immutat faciem illius, sive in bona, sive in mala.<verse eID="Sir.13.31" />
        <verse sID="Sir.13.32" osisID="Sir.13.32" />Vestigium cordis boni et faciem bonam difficile invenies, et cum labore.<verse eID="Sir.13.32" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.13" />
      <chapter sID="Sir.14" osisID="Sir.14" />
      <title>Chatper 14</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.14.1" osisID="Sir.14.1" />Beatus vir qui non est lapsus verbo ex ore suo, et non est stimulatus in tristitia delicti.<verse eID="Sir.14.1" />
        <verse sID="Sir.14.2" osisID="Sir.14.2" />Felix qui non habuit animi sui tristitiam, et non excidit a spe sua.<verse eID="Sir.14.2" />
        <verse sID="Sir.14.3" osisID="Sir.14.3" />Viro cupido et tenaci sine ratione est substantia: et homini livido ad quid aurum?<verse eID="Sir.14.3" />
        <verse sID="Sir.14.4" osisID="Sir.14.4" />Qui acervat ex animo suo iniuste, aliis congregat, et in bonis illius alius luxuriabitur.<verse eID="Sir.14.4" />
        <verse sID="Sir.14.5" osisID="Sir.14.5" />Qui sibi nequam est, cui alii bonus erit? et non iucundabitur in bonis suis.<verse eID="Sir.14.5" />
        <verse sID="Sir.14.6" osisID="Sir.14.6" />Qui sibi invidet, nihil est illo nequius: et haec redditio est malitiae illius.<verse eID="Sir.14.6" />
        <verse sID="Sir.14.7" osisID="Sir.14.7" />Et si bene fecerit, ignoranter et non volens facit: et in novissimo manifestat malitiam suam.<verse eID="Sir.14.7" />
        <verse sID="Sir.14.8" osisID="Sir.14.8" />Nequam est oculus lividi: et avertens faciem suam, et despiciens animam suam.<verse eID="Sir.14.8" />
        <verse sID="Sir.14.9" osisID="Sir.14.9" />Insatiabilis oculus cupidi in parte iniquitatis: non satiabitur donec consumat arefaciens animam suam.<verse eID="Sir.14.9" />
        <verse sID="Sir.14.10" osisID="Sir.14.10" />Oculus malus ad mala, et non saturabitur pane, sed indigens et in tristitia erit super mensam suam.<verse eID="Sir.14.10" />
        <verse sID="Sir.14.11" osisID="Sir.14.11" />Fili, si habes, benefac tecum, et Deo dignas oblationes offer.<verse eID="Sir.14.11" />
        <verse sID="Sir.14.12" osisID="Sir.14.12" />Memor esto quoniam mors non tardat, et testamentum inferorum, quia demonstratum est tibi: testamentum enim huius mundi morte morietur.<verse eID="Sir.14.12" />
        <verse sID="Sir.14.13" osisID="Sir.14.13" />Ante mortem benefac amico tuo, et secundum vires tuas exporrigens da pauperi.<verse eID="Sir.14.13" />
        <verse sID="Sir.14.14" osisID="Sir.14.14" />Non defrauderis a die bono, et particula boni doni non te praetereat.<verse eID="Sir.14.14" />
        <verse sID="Sir.14.15" osisID="Sir.14.15" />Nonne aliis relinques dolores et labores tuos in divisione sortis?<verse eID="Sir.14.15" />
        <verse sID="Sir.14.16" osisID="Sir.14.16" />Da et accipe, et iustifica animam tuam.<verse eID="Sir.14.16" />
        <verse sID="Sir.14.17" osisID="Sir.14.17" />Ante obitum tuum operare iustitiam, quoniam non est apud inferos invenire cibum.<verse eID="Sir.14.17" />
        <verse sID="Sir.14.18" osisID="Sir.14.18" />Omnis caro sicut fnum veterascet, et sicut folium fructificans in arbore viridi.<verse eID="Sir.14.18" />
        <verse sID="Sir.14.19" osisID="Sir.14.19" />Alia generantur, et alia deiiciuntur: sic generatio carnis et sanguinis, alia finitur, et alia nascitur.<verse eID="Sir.14.19" />
        <verse sID="Sir.14.20" osisID="Sir.14.20" />Omne opus corruptibile in fine deficiet, et qui illud operatur ibit cum illo.<verse eID="Sir.14.20" />
        <verse sID="Sir.14.21" osisID="Sir.14.21" />Et omne opus electum iustificabitur, et qui operatur illud honorabitur in illo.<verse eID="Sir.14.21" />
        <verse sID="Sir.14.22" osisID="Sir.14.22" />Beatus vir qui in sapientia morabitur, et qui in iustitia sua meditabitur, et in sensu cogitabit circumspectionem Dei:<verse eID="Sir.14.22" />
        <verse sID="Sir.14.23" osisID="Sir.14.23" />qui excogitat vias illius in corde suo, et in absconditis suis intelligens, vadens post illam quasi investigator, et in viis illius consistens:<verse eID="Sir.14.23" />
        <verse sID="Sir.14.24" osisID="Sir.14.24" />qui respicit per fenestras illius, et in ianuis illius audiens:<verse eID="Sir.14.24" />
        <verse sID="Sir.14.25" osisID="Sir.14.25" />qui requiescit iuxta domum illius, et in parietibus illius figens palum, statuet casulam suam ad manus illius, et requiescent in casula illius bona per aevum.<verse eID="Sir.14.25" />
        <verse sID="Sir.14.26" osisID="Sir.14.26" />Statuet filios suos sub tegmine illius, et sub ramis eius morabitur.<verse eID="Sir.14.26" />
        <verse sID="Sir.14.27" osisID="Sir.14.27" />Protegetur sub tegmine illius a fervore, et in gloria eius requiescet.<verse eID="Sir.14.27" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.14" />
      <chapter sID="Sir.15" osisID="Sir.15" />
      <title>Chatper 15</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.15.1" osisID="Sir.15.1" />Qui timet Deum faciet bona, et qui continens est iustitiae apprehendet illam:<verse eID="Sir.15.1" />
        <verse sID="Sir.15.2" osisID="Sir.15.2" />et obviabit illi quasi mater honorificata, et quasi mulier a virginitate suscipiet illum.<verse eID="Sir.15.2" />
        <verse sID="Sir.15.3" osisID="Sir.15.3" />Cibabit illum pane vitae et intellectus, et aqua sapientiae salutaris potabit illum: et firmabitur in illo, et non flectetur:<verse eID="Sir.15.3" />
        <verse sID="Sir.15.4" osisID="Sir.15.4" />et continebit illum, et non confundetur: et exaltabit illum apud proximos suos,<verse eID="Sir.15.4" />
        <verse sID="Sir.15.5" osisID="Sir.15.5" />et in medio ecclesiae aperiet os eius, et adimplebit illum spiritu sapientiae et intellectus, et stola gloriae vestiet illum.<verse eID="Sir.15.5" />
        <verse sID="Sir.15.6" osisID="Sir.15.6" />Iucunditatem et exsultationem thesaurizabit super illum, et nomine aeterno haereditabit illum.<verse eID="Sir.15.6" />
        <verse sID="Sir.15.7" osisID="Sir.15.7" />Homines stulti non apprehendent illam, et homines sensati obviabunt illi. Homines stulti non videbunt eam: longe enim abest a superbia et dolo.<verse eID="Sir.15.7" />
        <verse sID="Sir.15.8" osisID="Sir.15.8" />Viri mendaces non erunt illius memores: et viri veraces invenientur in illa, et successum habebunt usque ad inspectionem Dei.<verse eID="Sir.15.8" />
        <verse sID="Sir.15.9" osisID="Sir.15.9" />Non est speciosa laus in ore peccatoris,<verse eID="Sir.15.9" />
        <verse sID="Sir.15.10" osisID="Sir.15.10" />quoniam a Deo profecta est sapientia. Sapientiae enim Dei astabit laus, et in ore fideli abundabit, et Dominator dabit eam illi.<verse eID="Sir.15.10" />
        <verse sID="Sir.15.11" osisID="Sir.15.11" />Non dixeris: Per Deum abest: quae enim odit ne feceris.<verse eID="Sir.15.11" />
        <verse sID="Sir.15.12" osisID="Sir.15.12" />Non dicas: Ille me implanavit: non enim necessarii sunt ei homines impii.<verse eID="Sir.15.12" />
        <verse sID="Sir.15.13" osisID="Sir.15.13" />Omne execramentum erroris odit Dominus, et non erit amabile timentibus eum.<verse eID="Sir.15.13" />
        <verse sID="Sir.15.14" osisID="Sir.15.14" />Deus ab initio constituit hominem, et reliquit illum in manu consilii sui:<verse eID="Sir.15.14" />
        <verse sID="Sir.15.15" osisID="Sir.15.15" />adiecit mandata et praecepta sua.<verse eID="Sir.15.15" />
        <verse sID="Sir.15.16" osisID="Sir.15.16" />Si volueris mandata servare, conservabunt te, et in perpetuum fidem placitam facere.<verse eID="Sir.15.16" />
        <verse sID="Sir.15.17" osisID="Sir.15.17" />Apposuit tibi aquam et ignem, ad quod volueris porrige manum tuam.<verse eID="Sir.15.17" />
        <verse sID="Sir.15.18" osisID="Sir.15.18" />Ante hominem vita et mors, bonum et malum: quod placuerit ei dabitur illi:<verse eID="Sir.15.18" />
        <verse sID="Sir.15.19" osisID="Sir.15.19" />quoniam multa sapientia Dei, et fortis in potentia, videns omnes sine intermissione.<verse eID="Sir.15.19" />
        <verse sID="Sir.15.20" osisID="Sir.15.20" />Oculi Domini ad timentes eum, et ipse agnoscit omnem operam hominis.<verse eID="Sir.15.20" />
        <verse sID="Sir.15.21" osisID="Sir.15.21" />Nemini mandavit impie agere, et nemini dedit spatium peccandi:<verse eID="Sir.15.21" />
        <verse sID="Sir.15.22" osisID="Sir.15.22" />non enim concupiscit multitudinem filiorum infidelium et inutilium.<verse eID="Sir.15.22" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.15" />
      <chapter sID="Sir.16" osisID="Sir.16" />
      <title>Chatper 16</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.16.1" osisID="Sir.16.1" />Ne iucunderis in filiis impiis, si multiplicentur: nec oblecteris super ipsos, si non est timor Dei in illis.<verse eID="Sir.16.1" />
        <verse sID="Sir.16.2" osisID="Sir.16.2" />Non credas vitae illorum, et ne respexeris in labores eorum.<verse eID="Sir.16.2" />
        <verse sID="Sir.16.3" osisID="Sir.16.3" />Melior est enim unus timens Deum, quam mille filii impii:<verse eID="Sir.16.3" />
        <verse sID="Sir.16.4" osisID="Sir.16.4" />et utile est mori sine filiis, quam relinquere filios impios.<verse eID="Sir.16.4" />
        <verse sID="Sir.16.5" osisID="Sir.16.5" />Ab uno sensato inhabitabitur patria: tribus impiorum deseretur.<verse eID="Sir.16.5" />
        <verse sID="Sir.16.6" osisID="Sir.16.6" />Multa talia vidit oculis meus, et fortiora horum audivit auris mea.<verse eID="Sir.16.6" />
        <verse sID="Sir.16.7" osisID="Sir.16.7" />In synagoga peccantium exardebit ignis, et in gente incredibili exardescet ira.<verse eID="Sir.16.7" />
        <verse sID="Sir.16.8" osisID="Sir.16.8" />Non exoraverunt pro peccatis suis antiqui gigantes, qui destructi sunt confidentes suae virtuti.<verse eID="Sir.16.8" />
        <verse sID="Sir.16.9" osisID="Sir.16.9" />Et non pepercit peregrinationi Lot, et execratus est eos prae superbia verbi illorum.<verse eID="Sir.16.9" />
        <verse sID="Sir.16.10" osisID="Sir.16.10" />Non misertus est illis, gentem totam perdens, et extollentem se in peccatis suis.<verse eID="Sir.16.10" />
        <verse sID="Sir.16.11" osisID="Sir.16.11" />Et sicut sexcenta millia peditum, qui congregati sunt in duritia cordis sui: et si unus fuisset cervicatus, mirum si fuisset immunis.<verse eID="Sir.16.11" />
        <verse sID="Sir.16.12" osisID="Sir.16.12" />Misericordia enim et ira est cum illo: potens exoratio, et effundens iram.<verse eID="Sir.16.12" />
        <verse sID="Sir.16.13" osisID="Sir.16.13" />Secundum misericordiam suam, sic correptio illius homines secundum opera sua iudicat.<verse eID="Sir.16.13" />
        <verse sID="Sir.16.14" osisID="Sir.16.14" />Non effugiet in rapina peccator, et non retardabit sufferentia misericordiam facientis.<verse eID="Sir.16.14" />
        <verse sID="Sir.16.15" osisID="Sir.16.15" />Omnis misericordia faciet locum unicuique, secundum meritum operum suorum, et secundum intellectum peregrinationis ipsius.<verse eID="Sir.16.15" />
        <verse sID="Sir.16.16" osisID="Sir.16.16" />Non dicas: A Deo abscondar: et ex summo, quis mei memorabitur?<verse eID="Sir.16.16" />
        <verse sID="Sir.16.17" osisID="Sir.16.17" />in populo magno non agnoscar: quae est enim anima mea in tam immensa creatura?<verse eID="Sir.16.17" />
        <verse sID="Sir.16.18" osisID="Sir.16.18" />Ecce caelum et caeli caelorum, abyssus, et universa terra, et quae in eis sunt, in conspectu illius commovebuntur.<verse eID="Sir.16.18" />
        <verse sID="Sir.16.19" osisID="Sir.16.19" />Montes simul, et colles, et fundamenta terrae, cum conspexerit illa Deus, tremore concutientur.<verse eID="Sir.16.19" />
        <verse sID="Sir.16.20" osisID="Sir.16.20" />Et in omnibus his insensatum est cor, et omne cor intelligitur ab illo.<verse eID="Sir.16.20" />
        <verse sID="Sir.16.21" osisID="Sir.16.21" />Et vias illius quis intelligit, et procellam quam nec oculus videbit hominis?<verse eID="Sir.16.21" />
        <verse sID="Sir.16.22" osisID="Sir.16.22" />Nam plurima illius opera sunt in absconsis: sed opera iustitiae eius quis enuntiabit, aut quis sustinebit? longe enim est testamentum a quibusdam, et interrogatio omnium in consummatione est.<verse eID="Sir.16.22" />
        <verse sID="Sir.16.23" osisID="Sir.16.23" />Qui minoratur corde cogitat inania, et vir imprudens et errans cogitat stulta.<verse eID="Sir.16.23" />
        <verse sID="Sir.16.24" osisID="Sir.16.24" />Audi me, fili, et disce disciplinam sensus, et in verbis meis attende in corde tuo:<verse eID="Sir.16.24" />
        <verse sID="Sir.16.25" osisID="Sir.16.25" />et dicam in aequitate disciplinam, et scrutabor enarrare sapientiam: et in verbis meis attende in corde tuo, et dico in aequitate spiritus virtutes quas posuit Deus in opera sua ab initio, et in veritate enuntio scientiam eius.<verse eID="Sir.16.25" />
        <verse sID="Sir.16.26" osisID="Sir.16.26" />In iudicio Dei opera eius ab initio, et ab institutione ipsorum distinxit partes illorum, et initia eorum in gentibus suis.<verse eID="Sir.16.26" />
        <verse sID="Sir.16.27" osisID="Sir.16.27" />Ornavit in aeternum opera illorum: nec esurierunt, nec laboraverunt, et non destiterunt ab operibus suis.<verse eID="Sir.16.27" />
        <verse sID="Sir.16.28" osisID="Sir.16.28" />Unusquisque proximum sibi non angustiabit in aeternum:<verse eID="Sir.16.28" />
        <verse sID="Sir.16.29" osisID="Sir.16.29" />non sis incredibilis verbo illius.<verse eID="Sir.16.29" />
        <verse sID="Sir.16.30" osisID="Sir.16.30" />Post haec Deus in terram respexit, et implevit illam bonis suis:<verse eID="Sir.16.30" />
        <verse sID="Sir.16.31" osisID="Sir.16.31" />anima omnis vitalis denuntiavit ante faciem ipsius, et in ipsam iterum reversio illorum.<verse eID="Sir.16.31" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.16" />
      <chapter sID="Sir.17" osisID="Sir.17" />
      <title>Chatper 17</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.17.1" osisID="Sir.17.1" />Deus creavit de terra hominem, et secundum imaginem suam fecit illum:<verse eID="Sir.17.1" />
        <verse sID="Sir.17.2" osisID="Sir.17.2" />et iterum convertit illum in ipsam, et secundum se vestivit illum virtute.<verse eID="Sir.17.2" />
        <verse sID="Sir.17.3" osisID="Sir.17.3" />Numerum dierum et tempus dedit illi, et dedit illi potestatem eorum quae sunt super terram.<verse eID="Sir.17.3" />
        <verse sID="Sir.17.4" osisID="Sir.17.4" />Posuit timorem illius super omnem carnem, et dominatus est bestiarum et volatilium.<verse eID="Sir.17.4" />
        <verse sID="Sir.17.5" osisID="Sir.17.5" />Creavit ex ipso adiutorium simile sibi: consilium, et linguam, et oculos, et aures, et cor dedit illis excogitandi, et disciplina intellectus replevit illos.<verse eID="Sir.17.5" />
        <verse sID="Sir.17.6" osisID="Sir.17.6" />Creavit illis scientiam spiritus, sensu implevit cor illorum, et mala et bona ostendit illis.<verse eID="Sir.17.6" />
        <verse sID="Sir.17.7" osisID="Sir.17.7" />Posuit oculum suum super corda illorum, ostendere illis magnalia operum suorum:<verse eID="Sir.17.7" />
        <verse sID="Sir.17.8" osisID="Sir.17.8" />ut nomen sanctificationis collaudent, et gloriari in mirabilibus illius; ut magnalia enarrent operum eius.<verse eID="Sir.17.8" />
        <verse sID="Sir.17.9" osisID="Sir.17.9" />Addidit illis disciplinam, et legem vitae haereditavit illos.<verse eID="Sir.17.9" />
        <verse sID="Sir.17.10" osisID="Sir.17.10" />Testamentum aeternum constituit cum illis, et iustitiam et iudicia sua ostendit illis.<verse eID="Sir.17.10" />
        <verse sID="Sir.17.11" osisID="Sir.17.11" />Et magnalia honoris eius vidit oculus illorum, et honorem vocis audierunt aures illorum. Et dixit illis: Attendite ab omni iniquo.<verse eID="Sir.17.11" />
        <verse sID="Sir.17.12" osisID="Sir.17.12" />Et mandavit illis unicuique de proximo suo.<verse eID="Sir.17.12" />
        <verse sID="Sir.17.13" osisID="Sir.17.13" />Viae illorum coram ipso sunt semper: non sunt absconsae ab oculis ipsius.<verse eID="Sir.17.13" />
        <verse sID="Sir.17.14" osisID="Sir.17.14" />In unamquamque gentem praeposuit rectorem:<verse eID="Sir.17.14" />
        <verse sID="Sir.17.15" osisID="Sir.17.15" />et pars Dei Israël facta est manifesta.<verse eID="Sir.17.15" />
        <verse sID="Sir.17.16" osisID="Sir.17.16" />Et omnia opera illorum velut sol in conspectu Dei: et oculi eius sine intermissione inspicientes in viis eorum.<verse eID="Sir.17.16" />
        <verse sID="Sir.17.17" osisID="Sir.17.17" />Non sunt absconsa testamenta per iniquitatem illorum, et omnes iniquitates eorum in conspectu Dei.<verse eID="Sir.17.17" />
        <verse sID="Sir.17.18" osisID="Sir.17.18" />Eleemosyna viri quasi signaculum cum ipso, et gratiam hominis quasi pupillam conservabit.<verse eID="Sir.17.18" />
        <verse sID="Sir.17.19" osisID="Sir.17.19" />Et postea resurget, et retribuet illis retributionem, unicuique in caput ipsorum, et convertet in interiores partes terrae.<verse eID="Sir.17.19" />
        <verse sID="Sir.17.20" osisID="Sir.17.20" />Pnitentibus autem dedit viam iustitiae, et confirmavit deficientes sustinere, et destinavit illis sortem veritatis.<verse eID="Sir.17.20" />
        <verse sID="Sir.17.21" osisID="Sir.17.21" />Convertere ad Dominum, et relinque peccata tua:<verse eID="Sir.17.21" />
        <verse sID="Sir.17.22" osisID="Sir.17.22" />precare ante faciem Domini, et minue offendicula.<verse eID="Sir.17.22" />
        <verse sID="Sir.17.23" osisID="Sir.17.23" />Revertere ad Dominum, et avertere ab iniustitia tua, et nimis odito execrationem:<verse eID="Sir.17.23" />
        <verse sID="Sir.17.24" osisID="Sir.17.24" />et cognosce iustitias et iudicia Dei, et sta in sorte propositionis, et orationis altissimi Dei.<verse eID="Sir.17.24" />
        <verse sID="Sir.17.25" osisID="Sir.17.25" />In partes vade saeculi sancti, cum vivis et dantibus confessionem Deo.<verse eID="Sir.17.25" />
        <verse sID="Sir.17.26" osisID="Sir.17.26" />Non demoreris in errore impiorum: ante mortem confitere: a mortuo, quasi nihil, perit confessio.<verse eID="Sir.17.26" />
        <verse sID="Sir.17.27" osisID="Sir.17.27" />Confiteberis vivens, vivus et sanus confiteberis: et laudabis Deum, et gloriaberis in miserationibus illius.<verse eID="Sir.17.27" />
        <verse sID="Sir.17.28" osisID="Sir.17.28" />Quam magna misericordia Domini, et propitiatio illius convertentibus ad se!<verse eID="Sir.17.28" />
        <verse sID="Sir.17.29" osisID="Sir.17.29" />Nec enim omnia possunt esse in hominibus, quoniam non est immortalis filius hominis, et in vanitate malitiae placuerunt.<verse eID="Sir.17.29" />
        <verse sID="Sir.17.30" osisID="Sir.17.30" />Quid lucidius sole? et hic deficiet; aut quid nequius quam quod excogitavit caro et sanguis? et hoc arguetur.<verse eID="Sir.17.30" />
        <verse sID="Sir.17.31" osisID="Sir.17.31" />Virtutem altitudinis caeli ipse conspicit: et omnes homines terra et cinis.<verse eID="Sir.17.31" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.17" />
      <chapter sID="Sir.18" osisID="Sir.18" />
      <title>Chatper 18</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.18.1" osisID="Sir.18.1" />Qui vivet in aeternum creavit omnia simul. Deus solus iustificabitur, et manet invictus rex in aeternum.<verse eID="Sir.18.1" />
        <verse sID="Sir.18.2" osisID="Sir.18.2" />Quis sufficit enarrare opera illius?<verse eID="Sir.18.2" />
        <verse sID="Sir.18.3" osisID="Sir.18.3" />quis enim investigabit magnalia eius?<verse eID="Sir.18.3" />
        <verse sID="Sir.18.4" osisID="Sir.18.4" />virtutem autem magnitudinis eius quis enuntiabit? aut quis adiiciet enarrare misericordiam eius?<verse eID="Sir.18.4" />
        <verse sID="Sir.18.5" osisID="Sir.18.5" />Non est minuere neque adiicere, nec est invenire magnalia Dei.<verse eID="Sir.18.5" />
        <verse sID="Sir.18.6" osisID="Sir.18.6" />Cum consummaverit homo, tunc incipiet: et cum quieverit, aporiabitur.<verse eID="Sir.18.6" />
        <verse sID="Sir.18.7" osisID="Sir.18.7" />Quid est homo? et quae est gratia illius? et quid bonum aut quid nequam illius?<verse eID="Sir.18.7" />
        <verse sID="Sir.18.8" osisID="Sir.18.8" />Numerus dierum hominum, ut multum centum anni, quasi gutta aquae maris deputati sunt: et sicut calculus arenae, sic exigui anni in die aevi.<verse eID="Sir.18.8" />
        <verse sID="Sir.18.9" osisID="Sir.18.9" />Propter hoc patiens est Deus in illis, et effundit super eos misericordiam suam.<verse eID="Sir.18.9" />
        <verse sID="Sir.18.10" osisID="Sir.18.10" />Vidit praesumptionem cordis eorum, quoniam mala est: et cognovit subversionem illorum, quoniam nequam est.<verse eID="Sir.18.10" />
        <verse sID="Sir.18.11" osisID="Sir.18.11" />Ideo adimplevit propitiationem suam in illis, et ostendit eis viam aequitatis.<verse eID="Sir.18.11" />
        <verse sID="Sir.18.12" osisID="Sir.18.12" />Miseratio hominis circa proximum suum: misericordia autem Dei super omnem carnem.<verse eID="Sir.18.12" />
        <verse sID="Sir.18.13" osisID="Sir.18.13" />Qui misericordiam habet, docet et erudit quasi pastor gregem suum.<verse eID="Sir.18.13" />
        <verse sID="Sir.18.14" osisID="Sir.18.14" />Miseretur excipientis doctrinam miserationis, et qui festinat in iudiciis eius.<verse eID="Sir.18.14" />
        <verse sID="Sir.18.15" osisID="Sir.18.15" />Fili, in bonis non des querelam, et in omni dato non des tristitiam verbi mali.<verse eID="Sir.18.15" />
        <verse sID="Sir.18.16" osisID="Sir.18.16" />Nonne ardorem refrigerabit ros? sic et verbum melius quam datum.<verse eID="Sir.18.16" />
        <verse sID="Sir.18.17" osisID="Sir.18.17" />Nonne ecce verbum super datum bonum? sed utraque cum homine iustificato.<verse eID="Sir.18.17" />
        <verse sID="Sir.18.18" osisID="Sir.18.18" />Stultus acriter improperabit: et datus indisciplinati tabescere facit oculos.<verse eID="Sir.18.18" />
        <verse sID="Sir.18.19" osisID="Sir.18.19" />Ante iudicium para iustitiam tibi, et antequam loquaris, disce.<verse eID="Sir.18.19" />
        <verse sID="Sir.18.20" osisID="Sir.18.20" />Ante languorem adhibe medicinam: et ante iudicium interroga teipsum, et in conspectu Dei invenies propitiationem.<verse eID="Sir.18.20" />
        <verse sID="Sir.18.21" osisID="Sir.18.21" />Ante languorem humilia te, et in tempore infirmitatis ostende conversationem tuam.<verse eID="Sir.18.21" />
        <verse sID="Sir.18.22" osisID="Sir.18.22" />Non impediaris orare semper, et ne verearis usque ad mortem iustificari, quoniam merces Dei manet in aeternum.<verse eID="Sir.18.22" />
        <verse sID="Sir.18.23" osisID="Sir.18.23" />Ante orationem praepara animam tuam, et noli esse quasi homo qui tentat Deum.<verse eID="Sir.18.23" />
        <verse sID="Sir.18.24" osisID="Sir.18.24" />Memento irae in die consummationis, et tempus retributionis in conversatione faciei.<verse eID="Sir.18.24" />
        <verse sID="Sir.18.25" osisID="Sir.18.25" />Memento paupertatis in tempore abundantiae, et necessitatum paupertatis in die divitiarum.<verse eID="Sir.18.25" />
        <verse sID="Sir.18.26" osisID="Sir.18.26" />A mane usque ad vesperam immutabitur tempus, et haec omnia citata in oculis Dei.<verse eID="Sir.18.26" />
        <verse sID="Sir.18.27" osisID="Sir.18.27" />Homo sapiens in omnibus metuet, et in diebus delictorum attendet ab inertia.<verse eID="Sir.18.27" />
        <verse sID="Sir.18.28" osisID="Sir.18.28" />Omnis astutus agnoscit sapientiam, et invenienti eam dabit confessionem.<verse eID="Sir.18.28" />
        <verse sID="Sir.18.29" osisID="Sir.18.29" />Sensati in verbis et ipsi sapienter egerunt, et intellexerunt veritatem et iustitiam, et impleverunt proverbia et iudicia.<verse eID="Sir.18.29" />
        <verse sID="Sir.18.30" osisID="Sir.18.30" />Post concupiscentias tuas non eas, et a voluntate tua avertere.<verse eID="Sir.18.30" />
        <verse sID="Sir.18.31" osisID="Sir.18.31" />Si praestes animae tuae concupiscentias eius, faciat te in gaudium inimicis tuis.<verse eID="Sir.18.31" />
        <verse sID="Sir.18.32" osisID="Sir.18.32" />Ne oblecteris in turbis nec in modicis: assidua enim est commissio illorum.<verse eID="Sir.18.32" />
        <verse sID="Sir.18.33" osisID="Sir.18.33" />Ne fueris mediocris in contentione ex fnore, et est tibi nihil in sacculo: eris enim invidus vitae tuae.<verse eID="Sir.18.33" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.18" />
      <chapter sID="Sir.19" osisID="Sir.19" />
      <title>Chatper 19</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.19.1" osisID="Sir.19.1" />Operarius ebriosus non locupletabitur: et qui spernit modica paulatim decidet.<verse eID="Sir.19.1" />
        <verse sID="Sir.19.2" osisID="Sir.19.2" />Vinum et mulieres apostatare faciunt sapientes, et arguent sensatos.<verse eID="Sir.19.2" />
        <verse sID="Sir.19.3" osisID="Sir.19.3" />Et qui se iungit fornicariis erit nequam: putredo et vermes haereditabunt illum: et extolletur in exemplum maius, et tolletur de numero anima eius.<verse eID="Sir.19.3" />
        <verse sID="Sir.19.4" osisID="Sir.19.4" />Qui credit cito levis corde est, et minorabitur: et qui delinquit in animam suam, insuper habebitur.<verse eID="Sir.19.4" />
        <verse sID="Sir.19.5" osisID="Sir.19.5" />Qui gaudet iniquitate, denotabitur: et qui odit correptionem, minuetur vita: et qui odit loquacitatem, extinguit malitiam.<verse eID="Sir.19.5" />
        <verse sID="Sir.19.6" osisID="Sir.19.6" />Qui peccat in animam suam, pnitebit: et qui iucundatur in malitia, denotabitur.<verse eID="Sir.19.6" />
        <verse sID="Sir.19.7" osisID="Sir.19.7" />Ne iteres verbum nequam et durum, et non minoraberis.<verse eID="Sir.19.7" />
        <verse sID="Sir.19.8" osisID="Sir.19.8" />Amico et inimico noli narrare sensum tuum: et si est tibi delictum, noli denudare:<verse eID="Sir.19.8" />
        <verse sID="Sir.19.9" osisID="Sir.19.9" />audiet enim te, et custodiet te, et quasi defendens peccatum, odiet te, et sic aderit tibi semper.<verse eID="Sir.19.9" />
        <verse sID="Sir.19.10" osisID="Sir.19.10" />Audisti verbum adversus proximum tuum? commoriatur in te, fidens quoniam non te dirumpet.<verse eID="Sir.19.10" />
        <verse sID="Sir.19.11" osisID="Sir.19.11" />A facie verbi parturit fatuus, tamquam gemitus partus infantis.<verse eID="Sir.19.11" />
        <verse sID="Sir.19.12" osisID="Sir.19.12" />Sagitta infixa femori carnis, sic verbum in corde stulti.<verse eID="Sir.19.12" />
        <verse sID="Sir.19.13" osisID="Sir.19.13" />Corripe amicum, ne forte non intellexerit, et dicat: Non feci: aut, si fecerit, ne iterum addat facere.<verse eID="Sir.19.13" />
        <verse sID="Sir.19.14" osisID="Sir.19.14" />Corripe proximum, ne forte non dixerit: et si dixerit, ne forte iteret.<verse eID="Sir.19.14" />
        <verse sID="Sir.19.15" osisID="Sir.19.15" />Corripe amicum, saepe enim fit commissio:<verse eID="Sir.19.15" />
        <verse sID="Sir.19.16" osisID="Sir.19.16" />et non omni verbo credas. Est qui labitur lingua, sed non ex animo:<verse eID="Sir.19.16" />
        <verse sID="Sir.19.17" osisID="Sir.19.17" />quis est enim qui non deliquerit in lingua sua? Corripe proximum antequam commineris,<verse eID="Sir.19.17" />
        <verse sID="Sir.19.18" osisID="Sir.19.18" />et da locum timori Altissimi: quia omnis sapientia timor Dei, et in illa timere Deum, et in omni sapientia dispositio legis.<verse eID="Sir.19.18" />
        <verse sID="Sir.19.19" osisID="Sir.19.19" />Et non est sapientia nequitiae disciplina, et non est cogitatus peccatorum prudentia.<verse eID="Sir.19.19" />
        <verse sID="Sir.19.20" osisID="Sir.19.20" />Est nequitia, et in ipsa execratio, et est insipiens qui minuitur sapientia.<verse eID="Sir.19.20" />
        <verse sID="Sir.19.21" osisID="Sir.19.21" />Melior est homo qui minuitur sapientia, et deficiens sensu, in timore, quam qui abundat sensu, et transgreditur legem Altissimi.<verse eID="Sir.19.21" />
        <verse sID="Sir.19.22" osisID="Sir.19.22" />Est solertia certa, et ipsa iniqua:<verse eID="Sir.19.22" />
        <verse sID="Sir.19.23" osisID="Sir.19.23" />et est qui emittit verbum certum enarrans veritatem. Est qui nequiter humiliat se, et interiora eius plena sunt dolo:<verse eID="Sir.19.23" />
        <verse sID="Sir.19.24" osisID="Sir.19.24" />et est qui se nimium submittit a multa humilitate: et est qui inclinat faciem suam, et fingit se non videre quod ignoratum est:<verse eID="Sir.19.24" />
        <verse sID="Sir.19.25" osisID="Sir.19.25" />et si ab imbecillitate virium vetetur peccare, si invenerit tempus malefaciendi, malefaciet.<verse eID="Sir.19.25" />
        <verse sID="Sir.19.26" osisID="Sir.19.26" />Ex visu cognoscitur vir, et ab occursu faciei cognoscitur sensatus.<verse eID="Sir.19.26" />
        <verse sID="Sir.19.27" osisID="Sir.19.27" />Amictus corporis, et risus dentium, et ingressus hominis, enuntiant de illo.<verse eID="Sir.19.27" />
        <verse sID="Sir.19.28" osisID="Sir.19.28" />Est correptio mendax in ira contumeliosi, et est iudicium quod non probatur esse bonum: et est tacens, et ipse est prudens.<verse eID="Sir.19.28" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.19" />
      <chapter sID="Sir.20" osisID="Sir.20" />
      <title>Chatper 20</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.20.1" osisID="Sir.20.1" />Quam bonum est arguere, quam irasci, et confitentem in oratione non prohibere!<verse eID="Sir.20.1" />
        <verse sID="Sir.20.2" osisID="Sir.20.2" />Concupiscentia spadonis devirginabit iuvenculam:<verse eID="Sir.20.2" />
        <verse sID="Sir.20.3" osisID="Sir.20.3" />sic qui facit per vim iudicium iniquum.<verse eID="Sir.20.3" />
        <verse sID="Sir.20.4" osisID="Sir.20.4" />Quam bonum est correptum manifestare pnitentiam! sic enim effugies voluntarium peccatum.<verse eID="Sir.20.4" />
        <verse sID="Sir.20.5" osisID="Sir.20.5" />Est tacens qui invenitur sapiens: et est odibilis qui procax est ad loquendum.<verse eID="Sir.20.5" />
        <verse sID="Sir.20.6" osisID="Sir.20.6" />Est tacens non habens sensum loquelae: et est tacens sciens tempus aptum.<verse eID="Sir.20.6" />
        <verse sID="Sir.20.7" osisID="Sir.20.7" />Homo sapiens tacebit usque ad tempus: lascivus autem et imprudens non servabunt tempus.<verse eID="Sir.20.7" />
        <verse sID="Sir.20.8" osisID="Sir.20.8" />Qui multis utitur verbis laedet animam suam: et qui potestatem sibi sumit iniuste, odietur.<verse eID="Sir.20.8" />
        <verse sID="Sir.20.9" osisID="Sir.20.9" />Est processio in malis viro indisciplinato, et est inventio in detrimentum.<verse eID="Sir.20.9" />
        <verse sID="Sir.20.10" osisID="Sir.20.10" />Est datum quod non est utile, et est datum cuius retributio duplex.<verse eID="Sir.20.10" />
        <verse sID="Sir.20.11" osisID="Sir.20.11" />Est propter gloriam minoratio, et est qui ab humilitate levabit caput.<verse eID="Sir.20.11" />
        <verse sID="Sir.20.12" osisID="Sir.20.12" />Est qui multa redimat modico pretio, et restituens ea in septuplum.<verse eID="Sir.20.12" />
        <verse sID="Sir.20.13" osisID="Sir.20.13" />Sapiens in verbis seipsum amabilem facit: gratiae autem fatuorum effundentur.<verse eID="Sir.20.13" />
        <verse sID="Sir.20.14" osisID="Sir.20.14" />Datus insipientis non erit utilis tibi: oculi enim illius septemplices sunt.<verse eID="Sir.20.14" />
        <verse sID="Sir.20.15" osisID="Sir.20.15" />Exigua dabit, et multa improperabit: et apertio oris illius inflammatio est.<verse eID="Sir.20.15" />
        <verse sID="Sir.20.16" osisID="Sir.20.16" />Hodie fneratur quis, et cras expetit: odibilis est homo huiusmodi.<verse eID="Sir.20.16" />
        <verse sID="Sir.20.17" osisID="Sir.20.17" />Fatuo non erit amicus, et non erit gratia bonis illius:<verse eID="Sir.20.17" />
        <verse sID="Sir.20.18" osisID="Sir.20.18" />qui enim edunt panem illius, falsae linguae sunt. Quoties et quanti irridebunt eum!<verse eID="Sir.20.18" />
        <verse sID="Sir.20.19" osisID="Sir.20.19" />neque enim quod habendum erat directo sensu distribuit; similiter et quod non erat habendum.<verse eID="Sir.20.19" />
        <verse sID="Sir.20.20" osisID="Sir.20.20" />Lapsus falsae linguae quasi qui in pavimento cadens: sic casus malorum festinanter veniet.<verse eID="Sir.20.20" />
        <verse sID="Sir.20.21" osisID="Sir.20.21" />Homo acharis quasi fabula vana, in ore indisciplinatorum assidua erit.<verse eID="Sir.20.21" />
        <verse sID="Sir.20.22" osisID="Sir.20.22" />Ex ore fatui reprobabitur parabola: non enim dicit illam in tempore suo.<verse eID="Sir.20.22" />
        <verse sID="Sir.20.23" osisID="Sir.20.23" />Est qui vetatur peccare prae inopia, et in requie sua stimulabitur.<verse eID="Sir.20.23" />
        <verse sID="Sir.20.24" osisID="Sir.20.24" />Est qui perdet animam suam prae confusione, et ab imprudenti persona perdet eam: personae autem acceptione perdet se.<verse eID="Sir.20.24" />
        <verse sID="Sir.20.25" osisID="Sir.20.25" />Est qui prae confusione promittit amico, et lucratus est eum inimicum gratis.<verse eID="Sir.20.25" />
        <verse sID="Sir.20.26" osisID="Sir.20.26" />Opprobrium nequam in homine mendacium: et in ore indisciplinatorum assidue erit.<verse eID="Sir.20.26" />
        <verse sID="Sir.20.27" osisID="Sir.20.27" />Potior fur quam assiduitas viri mendacis: perditionem autem ambo haereditabunt.<verse eID="Sir.20.27" />
        <verse sID="Sir.20.28" osisID="Sir.20.28" />Mores hominum mendacium sine honore, et confusio illorum cum ipsis sine intermissione.<verse eID="Sir.20.28" />
        <verse sID="Sir.20.29" osisID="Sir.20.29" />Sapiens in verbis producet seipsum, et homo prudens placebit magnatis.<verse eID="Sir.20.29" />
        <verse sID="Sir.20.30" osisID="Sir.20.30" />Qui operatur terram suam inaltabit acervum frugum, et qui operatur iustitiam, ipse exaltabitur: qui vero placet magnatis effugiet iniquitatem.<verse eID="Sir.20.30" />
        <verse sID="Sir.20.31" osisID="Sir.20.31" />Xenia et dona excaecant oculos iudicum, et quasi mutus, in ore avertit correptiones eorum.<verse eID="Sir.20.31" />
        <verse sID="Sir.20.32" osisID="Sir.20.32" />Sapientia absconsa, et thesaurus invisus, quae utilitas in utrisque?<verse eID="Sir.20.32" />
        <verse sID="Sir.20.33" osisID="Sir.20.33" />Melior est qui celat insipientiam suam, quam homo qui abscondit sapientiam suam.<verse eID="Sir.20.33" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.20" />
      <chapter sID="Sir.21" osisID="Sir.21" />
      <title>Chatper 21</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.21.1" osisID="Sir.21.1" />Fili, peccasti, non adiicias iterum: sed et de pristinis deprecare, ut tibi dimittantur.<verse eID="Sir.21.1" />
        <verse sID="Sir.21.2" osisID="Sir.21.2" />Quasi a facie colubri fuge peccata: et si accesseris ad illa, suscipient te.<verse eID="Sir.21.2" />
        <verse sID="Sir.21.3" osisID="Sir.21.3" />Dentes leonis dentes eius, interficientes animas hominum.<verse eID="Sir.21.3" />
        <verse sID="Sir.21.4" osisID="Sir.21.4" />Quasi rhomphaea bis acuta omnis iniquitas: plagae illius non est sanitas.<verse eID="Sir.21.4" />
        <verse sID="Sir.21.5" osisID="Sir.21.5" />Obiurgatio et iniuriae annullabunt substantiam, et domus quae nimis locuples est annullabitur superbia: sic substantia superbi eradicabitur.<verse eID="Sir.21.5" />
        <verse sID="Sir.21.6" osisID="Sir.21.6" />Deprecatio pauperis ex ore usque ad aures eius perveniet, et iudicium festinato adveniet illi.<verse eID="Sir.21.6" />
        <verse sID="Sir.21.7" osisID="Sir.21.7" />Qui odit correptionem vestigium est peccatoris, et qui timet Deum convertetur ad cor suum.<verse eID="Sir.21.7" />
        <verse sID="Sir.21.8" osisID="Sir.21.8" />Notus a longe potens lingua audaci, et sensatus scit labi se ab ipso.<verse eID="Sir.21.8" />
        <verse sID="Sir.21.9" osisID="Sir.21.9" />Qui aedificat domum suam impendiis alienis, quasi qui colligat lapides suos in hieme.<verse eID="Sir.21.9" />
        <verse sID="Sir.21.10" osisID="Sir.21.10" />Stupa collecta synagoga peccantium, et consummatio illorum flamma ignis.<verse eID="Sir.21.10" />
        <verse sID="Sir.21.11" osisID="Sir.21.11" />Via peccatorum complanata lapidibus: et in fine illorum inferi, et tenebrae, et pnae.<verse eID="Sir.21.11" />
        <verse sID="Sir.21.12" osisID="Sir.21.12" />Qui custodit iustitiam, continebit sensum eius.<verse eID="Sir.21.12" />
        <verse sID="Sir.21.13" osisID="Sir.21.13" />Consummatio timoris Dei, sapientia et sensus.<verse eID="Sir.21.13" />
        <verse sID="Sir.21.14" osisID="Sir.21.14" />Non erudietur qui non est sapiens in bono.<verse eID="Sir.21.14" />
        <verse sID="Sir.21.15" osisID="Sir.21.15" />Est autem sapientia quae abundat in malo, et non est sensus ubi est amaritudo.<verse eID="Sir.21.15" />
        <verse sID="Sir.21.16" osisID="Sir.21.16" />Scientia sapientis tamquam inundatio abundabit, et consilium illius sicut fons vitae permanet.<verse eID="Sir.21.16" />
        <verse sID="Sir.21.17" osisID="Sir.21.17" />Cor fatui quasi vas confractum, et omnem sapientiam non tenebit.<verse eID="Sir.21.17" />
        <verse sID="Sir.21.18" osisID="Sir.21.18" />Verbum sapiens quodcumque audierit scius, laudabit, et ad se adiiciet: audivit luxuriosus, et displicebit illi, et proiiciet illud post dorsum suum.<verse eID="Sir.21.18" />
        <verse sID="Sir.21.19" osisID="Sir.21.19" />Narratio fatui quasi sarcina in via: nam in labiis sensati invenietur gratia.<verse eID="Sir.21.19" />
        <verse sID="Sir.21.20" osisID="Sir.21.20" />Os prudentis quaeritur in ecclesia, et verba illius cogitabunt in cordibus suis.<verse eID="Sir.21.20" />
        <verse sID="Sir.21.21" osisID="Sir.21.21" />Tamquam domus exterminata, sic fatuo sapientia: et scientia insensati inenarrabilia verba.<verse eID="Sir.21.21" />
        <verse sID="Sir.21.22" osisID="Sir.21.22" />Compedes in pedibus, stulto doctrina: et quasi vincula manuum super manum dextram.<verse eID="Sir.21.22" />
        <verse sID="Sir.21.23" osisID="Sir.21.23" />Fatuus in risu exaltat vocem suam: vir autem sapiens vix tacite ridebit.<verse eID="Sir.21.23" />
        <verse sID="Sir.21.24" osisID="Sir.21.24" />Ornamentum aureum prudenti doctrina, et quasi brachiale in brachio dextro.<verse eID="Sir.21.24" />
        <verse sID="Sir.21.25" osisID="Sir.21.25" />Pes fatui facilis in domum proximi: et homo peritus confundetur a persona potentis.<verse eID="Sir.21.25" />
        <verse sID="Sir.21.26" osisID="Sir.21.26" />Stultus a fenestra respiciet in domum: vir autem eruditus foris stabit.<verse eID="Sir.21.26" />
        <verse sID="Sir.21.27" osisID="Sir.21.27" />Stultitia hominis auscultare per ostium: et prudens gravabitur contumelia.<verse eID="Sir.21.27" />
        <verse sID="Sir.21.28" osisID="Sir.21.28" />Labia imprudentium stulta narrabunt; verba autem prudentium statera ponderabuntur.<verse eID="Sir.21.28" />
        <verse sID="Sir.21.29" osisID="Sir.21.29" />In ore fatuorum cor illorum, et in corde sapientium os illorum.<verse eID="Sir.21.29" />
        <verse sID="Sir.21.30" osisID="Sir.21.30" />Dum maledicit impius diabolum, maledicit ipse animam suam.<verse eID="Sir.21.30" />
        <verse sID="Sir.21.31" osisID="Sir.21.31" />Susurro coinquinabit animam suam, et in omnibus odietur, et qui cum eo manserit odiosus erit: tacitus et sensatus honorabitur.<verse eID="Sir.21.31" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.21" />
      <chapter sID="Sir.22" osisID="Sir.22" />
      <title>Chatper 22</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.22.1" osisID="Sir.22.1" />In lapide luteo lapidatus est piger: et omnes loquentur super aspernationem illius.<verse eID="Sir.22.1" />
        <verse sID="Sir.22.2" osisID="Sir.22.2" />De stercore boum lapidatus est piger: et omnis qui tetigerit eum excutiet manus.<verse eID="Sir.22.2" />
        <verse sID="Sir.22.3" osisID="Sir.22.3" />Confusio patris est de filio indisciplinato: filia autem in deminoratione fiet.<verse eID="Sir.22.3" />
        <verse sID="Sir.22.4" osisID="Sir.22.4" />Filia prudens haereditas viro suo: nam quae confundit, in contumeliam fit genitoris.<verse eID="Sir.22.4" />
        <verse sID="Sir.22.5" osisID="Sir.22.5" />Patrem et virum confundit audax, et ab impiis non minorabitur: ab utrisque autem inhonorabitur.<verse eID="Sir.22.5" />
        <verse sID="Sir.22.6" osisID="Sir.22.6" />Musica in luctu importuna narratio: flagella et doctrina in omni tempore sapientia.<verse eID="Sir.22.6" />
        <verse sID="Sir.22.7" osisID="Sir.22.7" />Qui docet fatuum, quasi qui conglutinat testam.<verse eID="Sir.22.7" />
        <verse sID="Sir.22.8" osisID="Sir.22.8" />Qui narrat verbum non audienti, quasi qui excitat dormientem de gravi somno.<verse eID="Sir.22.8" />
        <verse sID="Sir.22.9" osisID="Sir.22.9" />Cum dormiente loquitur qui enarrat stulto sapientiam: et in fine narrationis dicit: Quis est hic?<verse eID="Sir.22.9" />
        <verse sID="Sir.22.10" osisID="Sir.22.10" />Supra mortuum plora, defecit enim lux eius: et supra fatuum plora, defecit enim sensus.<verse eID="Sir.22.10" />
        <verse sID="Sir.22.11" osisID="Sir.22.11" />Modicum plora super mortuum, quoniam requievit:<verse eID="Sir.22.11" />
        <verse sID="Sir.22.12" osisID="Sir.22.12" />nequissimi enim nequissima vita super mortem fatui.<verse eID="Sir.22.12" />
        <verse sID="Sir.22.13" osisID="Sir.22.13" />Luctus mortui septem dies: fatui autem et impii omnes dies vitae illorum.<verse eID="Sir.22.13" />
        <verse sID="Sir.22.14" osisID="Sir.22.14" />Cum stulto ne multum loquaris, et cum insensato ne abieris.<verse eID="Sir.22.14" />
        <verse sID="Sir.22.15" osisID="Sir.22.15" />Serva te ab illo, ut non molestiam habeas, et non coinquinaberis peccato illius.<verse eID="Sir.22.15" />
        <verse sID="Sir.22.16" osisID="Sir.22.16" />Deflecte ab illo, et invenies requiem, et non acediaberis in stultitia illius.<verse eID="Sir.22.16" />
        <verse sID="Sir.22.17" osisID="Sir.22.17" />Super plumbum quid gravabitur? et quod illi aliud nomen quam fatuus?<verse eID="Sir.22.17" />
        <verse sID="Sir.22.18" osisID="Sir.22.18" />Arenam, et salem, et massam ferri facilius est ferre quam hominem imprudentem, et fatuum, et impium.<verse eID="Sir.22.18" />
        <verse sID="Sir.22.19" osisID="Sir.22.19" />Loramentum ligneum colligatum in fundamento aedificii non dissolvetur, sic et cor confirmatum in cogitatione consilii.<verse eID="Sir.22.19" />
        <verse sID="Sir.22.20" osisID="Sir.22.20" />Cogitatus sensati in omni tempore metu non depravabitur.<verse eID="Sir.22.20" />
        <verse sID="Sir.22.21" osisID="Sir.22.21" />Sicut pali in excelsis, et caementa sine impensa posita, contra faciem venti non permanebunt:<verse eID="Sir.22.21" />
        <verse sID="Sir.22.22" osisID="Sir.22.22" />sic et cor timidum in cogitatione stulti contra impetum timoris non resistet.<verse eID="Sir.22.22" />
        <verse sID="Sir.22.23" osisID="Sir.22.23" />Sicut cor trepidum in cogitatione fatui omni tempore non metuet, sic et qui in praeceptis Dei permanet semper.<verse eID="Sir.22.23" />
        <verse sID="Sir.22.24" osisID="Sir.22.24" />Pungens oculum deducit lacrimas, et qui pungit cor profert sensum.<verse eID="Sir.22.24" />
        <verse sID="Sir.22.25" osisID="Sir.22.25" />Mittens lapidem in volatilia, deiiciet illa: sic et qui conviciatur amico, dissolvit amicitiam.<verse eID="Sir.22.25" />
        <verse sID="Sir.22.26" osisID="Sir.22.26" />Ad amicum etsi produxeris gladium, non desperes: est enim regressus. Ad amicum<verse eID="Sir.22.26" />
        <verse sID="Sir.22.27" osisID="Sir.22.27" />si aperueris os triste, non timeas: est enim concordatio: excepto convitio, et improperio, et superbia, et mysterii revelatione, et plaga dolosa: in his omnibus effugiet amicus.<verse eID="Sir.22.27" />
        <verse sID="Sir.22.28" osisID="Sir.22.28" />Fidem posside cum amico in paupertate illius, ut et in bonis illius laeteris.<verse eID="Sir.22.28" />
        <verse sID="Sir.22.29" osisID="Sir.22.29" />In tempore tribulationis illius permane illi fidelis, ut et in haereditate illius cohaeres sis.<verse eID="Sir.22.29" />
        <verse sID="Sir.22.30" osisID="Sir.22.30" />Ante ignem camini vapor et fumus ignis inaltatur: sic et ante sanguinem maledicta, et contumeliae, et minae.<verse eID="Sir.22.30" />
        <verse sID="Sir.22.31" osisID="Sir.22.31" />Amicum salutare non confundar, a facie illius non me abscondam: et si mala mihi evenerint per illum, sustinebo.<verse eID="Sir.22.31" />
        <verse sID="Sir.22.32" osisID="Sir.22.32" />Omnis qui audiet cavebit se ab eo.<verse eID="Sir.22.32" />
        <verse sID="Sir.22.33" osisID="Sir.22.33" />Quis dabit ori meo custodiam, et super labia mea signaculum certum, ut non cadam ab ipsis, et lingua mea perdat me?<verse eID="Sir.22.33" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.22" />
      <chapter sID="Sir.23" osisID="Sir.23" />
      <title>Chatper 23</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.23.1" osisID="Sir.23.1" />Domine, pater et dominator vitae meae, ne derelinquas me in consilio eorum, nec sinas me cadere in illis.<verse eID="Sir.23.1" />
        <verse sID="Sir.23.2" osisID="Sir.23.2" />Quis superponet in cogitatu meo flagella, et in corde meo doctrinam sapientiae, ut ignorationibus eorum non parcant mihi, et non appareant delicta eorum,<verse eID="Sir.23.2" />
        <verse sID="Sir.23.3" osisID="Sir.23.3" />et ne adincrescant ignorantiae meae, et multiplicentur delicta mea, et peccata mea abundent, et incidam in conspectu adversariorum meorum, et gaudeat super me inimicus meus?<verse eID="Sir.23.3" />
        <verse sID="Sir.23.4" osisID="Sir.23.4" />Domine, pater et Deus vitae meae, ne derelinquas me in cogitatu illorum.<verse eID="Sir.23.4" />
        <verse sID="Sir.23.5" osisID="Sir.23.5" />Extollentiam oculorum meorum ne dederis mihi, et omne desiderium averte a me.<verse eID="Sir.23.5" />
        <verse sID="Sir.23.6" osisID="Sir.23.6" />Aufer a me ventris concupiscentias, et concubitus concupiscentiae ne apprehendant me, et animae irreverenti et infrunitae ne tradas me.<verse eID="Sir.23.6" />
        <verse sID="Sir.23.7" osisID="Sir.23.7" />Doctrinam oris audite, filii: et qui custodierit illam non periet labiis, nec scandalizabitur in operibus nequissimis.<verse eID="Sir.23.7" />
        <verse sID="Sir.23.8" osisID="Sir.23.8" />In vanitate sua apprehenditur peccator: et superbus et maledicus scandalizabitur in illis.<verse eID="Sir.23.8" />
        <verse sID="Sir.23.9" osisID="Sir.23.9" />Iurationi non assuescat os tuum: multi enim casus in illa.<verse eID="Sir.23.9" />
        <verse sID="Sir.23.10" osisID="Sir.23.10" />Nominatio vero Dei non sit assidua in ore tuo, et nominibus sanctorum non admiscearis, quoniam non erit immunis ab eis.<verse eID="Sir.23.10" />
        <verse sID="Sir.23.11" osisID="Sir.23.11" />Sicut enim servus interrogatus assidue a livore non minuitur, sic omnis iurans et nominans in toto a peccato non purgabitur.<verse eID="Sir.23.11" />
        <verse sID="Sir.23.12" osisID="Sir.23.12" />Vir multum iurans implebitur iniquitate, et non discedet a domo illius plaga.<verse eID="Sir.23.12" />
        <verse sID="Sir.23.13" osisID="Sir.23.13" />Et si frustraverit, delictum illius super ipsum erit: et si dissimulaverit, delinquit dupliciter:<verse eID="Sir.23.13" />
        <verse sID="Sir.23.14" osisID="Sir.23.14" />et si in vacuum iuraverit, non iustificabitur: replebitur enim retributione domus illius.<verse eID="Sir.23.14" />
        <verse sID="Sir.23.15" osisID="Sir.23.15" />Est et alia loquela contraria morti: non inveniatur in haereditate Iacob.<verse eID="Sir.23.15" />
        <verse sID="Sir.23.16" osisID="Sir.23.16" />Etenim a misericordibus omnia haec auferentur, et in delictis non volutabuntur.<verse eID="Sir.23.16" />
        <verse sID="Sir.23.17" osisID="Sir.23.17" />Indisciplinatae loquelae non assuescat os tuum: est enim in illa verbum peccati.<verse eID="Sir.23.17" />
        <verse sID="Sir.23.18" osisID="Sir.23.18" />Memento patris et matris tuae: in medio enim magnatorum consistis:<verse eID="Sir.23.18" />
        <verse sID="Sir.23.19" osisID="Sir.23.19" />ne forte obliviscatur te Deus in conspectu illorum, et assiduitate tua infatuatus, improperium patiaris, et maluisses non nasci, et diem nativitatis tuae maledicas.<verse eID="Sir.23.19" />
        <verse sID="Sir.23.20" osisID="Sir.23.20" />Homo assuetus in verbis improperii in omnibus diebus suis non erudietur.<verse eID="Sir.23.20" />
        <verse sID="Sir.23.21" osisID="Sir.23.21" />Duo genera abundant in peccatis, et tertium adducit iram et perditionem.<verse eID="Sir.23.21" />
        <verse sID="Sir.23.22" osisID="Sir.23.22" />Anima calida quasi ignis ardens, non extinguetur donec aliquid glutiat:<verse eID="Sir.23.22" />
        <verse sID="Sir.23.23" osisID="Sir.23.23" />et homo nequam in ore carnis suae non desinet donec incendat ignem.<verse eID="Sir.23.23" />
        <verse sID="Sir.23.24" osisID="Sir.23.24" />Homini fornicario omnis panis dulcis: non fatigabitur transgrediens usque ad finem.<verse eID="Sir.23.24" />
        <verse sID="Sir.23.25" osisID="Sir.23.25" />Omnis homo qui transgreditur lectum suum, contemnens in animam suam, et dicens: Quis me videt?<verse eID="Sir.23.25" />
        <verse sID="Sir.23.26" osisID="Sir.23.26" />Tenebrae circumdant me, et parietes cooperiunt me, et nemo circumspicit me: quem vereor? delictorum meorum non memorabitur Altissimus.<verse eID="Sir.23.26" />
        <verse sID="Sir.23.27" osisID="Sir.23.27" />Et non intelligit quoniam omnia videt oculus illius, quoniam expellit a se timorem Dei huiusmodi hominis timor, et oculi hominum timentes illum:<verse eID="Sir.23.27" />
        <verse sID="Sir.23.28" osisID="Sir.23.28" />et non cognovit quoniam oculi Domini multo plus lucidiores sunt super solem, circumspicientes omnes vias hominum, et profundum abyssi, et hominum corda, intuentes in absconditas partes.<verse eID="Sir.23.28" />
        <verse sID="Sir.23.29" osisID="Sir.23.29" />Domino enim Deo antequam crearentur omnia sunt agnita: sic et post perfectum respicit omnia.<verse eID="Sir.23.29" />
        <verse sID="Sir.23.30" osisID="Sir.23.30" />Hic in plateis civitatis vindicabitur, et quasi pullus equinus fugabitur, et ubi non speravit apprehendetur.<verse eID="Sir.23.30" />
        <verse sID="Sir.23.31" osisID="Sir.23.31" />Et erit dedecus omnibus, eo quod non intellexerit timorem Domini.<verse eID="Sir.23.31" />
        <verse sID="Sir.23.32" osisID="Sir.23.32" />Sic et mulier omnis relinquens virum suum, et statuens haereditatem ex alieno matrimonio:<verse eID="Sir.23.32" />
        <verse sID="Sir.23.33" osisID="Sir.23.33" />primo enim in lege Altissimi incredibilis fuit: secundo in virum suum deliquit: tertio in adulterio fornicata est, et ex alio viro filios statuit sibi.<verse eID="Sir.23.33" />
        <verse sID="Sir.23.34" osisID="Sir.23.34" />Haec in ecclesiam adducetur, et in filios eius respicietur:<verse eID="Sir.23.34" />
        <verse sID="Sir.23.35" osisID="Sir.23.35" />non tradent filii eius radices, et rami eius non dabunt fructum:<verse eID="Sir.23.35" />
        <verse sID="Sir.23.36" osisID="Sir.23.36" />derelinquet in maledictum memoriam eius, et dedecus illius non delebitur.<verse eID="Sir.23.36" />
        <verse sID="Sir.23.37" osisID="Sir.23.37" />Et agnoscent qui derelicti sunt, quoniam nihil melius est quam timor Dei, et nihil dulcius quam respicere in mandatis Domini.<verse eID="Sir.23.37" />
        <verse sID="Sir.23.38" osisID="Sir.23.38" />Gloria magna est sequi Dominum: longitudo enim dierum assumetur ab eo.<verse eID="Sir.23.38" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.23" />
      <chapter sID="Sir.24" osisID="Sir.24" />
      <title>Chatper 24</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.24.1" osisID="Sir.24.1" />Sapientia laudabit animam suam, et in Deo honorabitur, et in medio populi sui gloriabitur,<verse eID="Sir.24.1" />
        <verse sID="Sir.24.2" osisID="Sir.24.2" />et in ecclesiis Altissimi aperiet os suum, et in conspectu virtutis illius gloriabitur,<verse eID="Sir.24.2" />
        <verse sID="Sir.24.3" osisID="Sir.24.3" />et in medio populi sui exaltabitur, et in plenitudine sancta admirabitur,<verse eID="Sir.24.3" />
        <verse sID="Sir.24.4" osisID="Sir.24.4" />et in multitudine electorum habebit laudem, et inter benedictos benedicetur, dicens:<verse eID="Sir.24.4" />
        <verse sID="Sir.24.5" osisID="Sir.24.5" />Ego ex ore Altissimi prodivi, primogenita ante omnem creaturam.<verse eID="Sir.24.5" />
        <verse sID="Sir.24.6" osisID="Sir.24.6" />Ego feci in caelis ut oriretur lumen indeficiens, et sicut nebula texi omnem terram.<verse eID="Sir.24.6" />
        <verse sID="Sir.24.7" osisID="Sir.24.7" />Ego in altissimis habitavi, et thronus meus in columna nubis.<verse eID="Sir.24.7" />
        <verse sID="Sir.24.8" osisID="Sir.24.8" />Gyrum caeli circuivi sola, et profundum abyssi penetravi: in fluctibus maris ambulavi.<verse eID="Sir.24.8" />
        <verse sID="Sir.24.9" osisID="Sir.24.9" />Et in omni terra steti: et in omni populo,<verse eID="Sir.24.9" />
        <verse sID="Sir.24.10" osisID="Sir.24.10" />et in omni gente primatum habui:<verse eID="Sir.24.10" />
        <verse sID="Sir.24.11" osisID="Sir.24.11" />et omnium excellentium et humilium corda virtute calcavi. Et in his omnibus requiem quaesivi, et in haereditate Domini morabor.<verse eID="Sir.24.11" />
        <verse sID="Sir.24.12" osisID="Sir.24.12" />Tunc praecepit, et dixit mihi Creator omnium: et qui creavit me, requievit in tabernaculo meo.<verse eID="Sir.24.12" />
        <verse sID="Sir.24.13" osisID="Sir.24.13" />Et dixit mihi: In Iacob inhabita, et in Israël haereditare, et in electis meis mitte radices.<verse eID="Sir.24.13" />
        <verse sID="Sir.24.14" osisID="Sir.24.14" />Ab initio et ante saecula creata sum, et usque ad futurum saeculum non desinam: et in habitatione sancta coram ipso ministravi.<verse eID="Sir.24.14" />
        <verse sID="Sir.24.15" osisID="Sir.24.15" />Et sic in Sion firmata sum, et in civitate sanctificata similiter requievi, et in Ierusalem potestas mea.<verse eID="Sir.24.15" />
        <verse sID="Sir.24.16" osisID="Sir.24.16" />Et radicavi in populo honorificato, et in parte Dei mei haereditas illius, et in plenitudine sanctorum detentio mea.<verse eID="Sir.24.16" />
        <verse sID="Sir.24.17" osisID="Sir.24.17" />Quasi cedrus exaltata sum in Libano, et quasi cypressus in monte Sion:<verse eID="Sir.24.17" />
        <verse sID="Sir.24.18" osisID="Sir.24.18" />quasi palma exaltata sum in Cades, et quasi plantatio rosae in Iericho:<verse eID="Sir.24.18" />
        <verse sID="Sir.24.19" osisID="Sir.24.19" />quasi oliva speciosa in campis, et quasi platanus exaltata sum iuxta aquam in plateis.<verse eID="Sir.24.19" />
        <verse sID="Sir.24.20" osisID="Sir.24.20" />Sicut cinnamomum et balsamum aromatizans odorem dedi; quasi myrrha electa dedi suavitatem odoris:<verse eID="Sir.24.20" />
        <verse sID="Sir.24.21" osisID="Sir.24.21" />et quasi storax, et galbanus, et ungula, et gutta, et quasi Libanus non incisus vaporavi habitationem meam, et quasi balsamum non mistum odor meus.<verse eID="Sir.24.21" />
        <verse sID="Sir.24.22" osisID="Sir.24.22" />Ego quasi terebinthus extendi ramos meos, et rami mei honoris et gratiae.<verse eID="Sir.24.22" />
        <verse sID="Sir.24.23" osisID="Sir.24.23" />Ego quasi vitis fructificavi suavitatem odoris: et flores mei fructus honoris et honestatis.<verse eID="Sir.24.23" />
        <verse sID="Sir.24.24" osisID="Sir.24.24" />Ego mater pulchrae dilectionis, et timoris, et agnitionis, et sanctae spei.<verse eID="Sir.24.24" />
        <verse sID="Sir.24.25" osisID="Sir.24.25" />In me gratia omnis viae et veritatis: in me omnis spes vitae et virtutis.<verse eID="Sir.24.25" />
        <verse sID="Sir.24.26" osisID="Sir.24.26" />Transite ad me, omnes qui concupiscitis me, et a generationibus meis implemini:<verse eID="Sir.24.26" />
        <verse sID="Sir.24.27" osisID="Sir.24.27" />spiritus enim meus super mel dulcis, et haereditas mea super mel et favum.<verse eID="Sir.24.27" />
        <verse sID="Sir.24.28" osisID="Sir.24.28" />Memoria mea in generatione saeculorum.<verse eID="Sir.24.28" />
        <verse sID="Sir.24.29" osisID="Sir.24.29" />Qui edunt me, adhuc esurient, et qui bibunt me, adhuc sitient.<verse eID="Sir.24.29" />
        <verse sID="Sir.24.30" osisID="Sir.24.30" />Qui audit me non confundetur, et qui operantur in me non peccabunt:<verse eID="Sir.24.30" />
        <verse sID="Sir.24.31" osisID="Sir.24.31" />qui elucidant me, vitam aeternam habebunt.<verse eID="Sir.24.31" />
        <verse sID="Sir.24.32" osisID="Sir.24.32" />Haec omnia liber vitae, et testamentum Altissimi, et agnitio veritatis.<verse eID="Sir.24.32" />
        <verse sID="Sir.24.33" osisID="Sir.24.33" />Legem mandavit Moyses in praeceptis iustitiarum, et haereditatem domui Iacob, et Israël promissiones.<verse eID="Sir.24.33" />
        <verse sID="Sir.24.34" osisID="Sir.24.34" />Posuit David, puero suo, excitare regem ex ipso fortissimum, et in throno honoris sedentem in sempiternum.<verse eID="Sir.24.34" />
        <verse sID="Sir.24.35" osisID="Sir.24.35" />Qui implet quasi Phison sapientiam, et sicut Tigris in diebus novorum:<verse eID="Sir.24.35" />
        <verse sID="Sir.24.36" osisID="Sir.24.36" />qui adimplet quasi Euphrates sensum, qui multiplicat quasi Iordanis in tempore messis:<verse eID="Sir.24.36" />
        <verse sID="Sir.24.37" osisID="Sir.24.37" />qui mittit disciplinam sicut lucem, et assistens quasi Gehon in die vindemiae.<verse eID="Sir.24.37" />
        <verse sID="Sir.24.38" osisID="Sir.24.38" />Qui perficit primus scire ipsam, et infirmior non investigabit eam.<verse eID="Sir.24.38" />
        <verse sID="Sir.24.39" osisID="Sir.24.39" />A mari enim abundavit cogitatio eius, et consilium illius ab abysso magna.<verse eID="Sir.24.39" />
        <verse sID="Sir.24.40" osisID="Sir.24.40" />Ego sapientiam effudi flumina:<verse eID="Sir.24.40" />
        <verse sID="Sir.24.41" osisID="Sir.24.41" />ego quasi trames aquae immensae de fluvio: ego quasi fluvii dioryx, et sicut aquaeductus exivi de paradiso.<verse eID="Sir.24.41" />
        <verse sID="Sir.24.42" osisID="Sir.24.42" />Dixi: Rigabo hortum meum plantationum, et inebriabo prati mei fructum.<verse eID="Sir.24.42" />
        <verse sID="Sir.24.43" osisID="Sir.24.43" />Et ecce factus est mihi trames abundans, et fluvius meus appropinquavit ad mare:<verse eID="Sir.24.43" />
        <verse sID="Sir.24.44" osisID="Sir.24.44" />quoniam doctrinam quasi antelucanum illumino omnibus, et enarrabo illam usque ad longinquum.<verse eID="Sir.24.44" />
        <verse sID="Sir.24.45" osisID="Sir.24.45" />Penetrabo omnes inferiores partes terrae, et inspiciam omnes dormientes, et illuminabo omnes sperantes in Domino.<verse eID="Sir.24.45" />
        <verse sID="Sir.24.46" osisID="Sir.24.46" />Adhuc doctrinam quasi prophetiam effundam, et relinquam illam quaerentibus sapientiam, et non desinam in progenies illorum usque in aevum sanctum.<verse eID="Sir.24.46" />
        <verse sID="Sir.24.47" osisID="Sir.24.47" />Videte quoniam non soli mihi laboravi, sed omnibus exquirentibus veritatem.<verse eID="Sir.24.47" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.24" />
      <chapter sID="Sir.25" osisID="Sir.25" />
      <title>Chatper 25</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.25.1" osisID="Sir.25.1" />In tribus placitum est spiritui meo, quae sunt probata coram Deo et hominibus:<verse eID="Sir.25.1" />
        <verse sID="Sir.25.2" osisID="Sir.25.2" />concordia fratrum, et amor proximorum, et vir et mulier bene sibi consentientes.<verse eID="Sir.25.2" />
        <verse sID="Sir.25.3" osisID="Sir.25.3" />Tres species odivit anima mea, et aggravor valde animae illorum:<verse eID="Sir.25.3" />
        <verse sID="Sir.25.4" osisID="Sir.25.4" />pauperem superbum, divitem mendacem, senem fatuum et insensatum.<verse eID="Sir.25.4" />
        <verse sID="Sir.25.5" osisID="Sir.25.5" />Quae in iuventute tua non congregasti, quomodo in senectute tua invenies?<verse eID="Sir.25.5" />
        <verse sID="Sir.25.6" osisID="Sir.25.6" />Quam speciosum canitiei iudicium, et presbyteris cognoscere consilium!<verse eID="Sir.25.6" />
        <verse sID="Sir.25.7" osisID="Sir.25.7" />Quam speciosa veteranis sapientia, et gloriosus intellectus et consilium!<verse eID="Sir.25.7" />
        <verse sID="Sir.25.8" osisID="Sir.25.8" />Corona senum multa peritia, et gloria illorum timor Dei.<verse eID="Sir.25.8" />
        <verse sID="Sir.25.9" osisID="Sir.25.9" />Novem insuspicabilia cordis magnificavi: et decimum dicam in lingua hominibus:<verse eID="Sir.25.9" />
        <verse sID="Sir.25.10" osisID="Sir.25.10" />homo qui iucundatur in filiis, vivens et videns subversionem inimicorum suorum.<verse eID="Sir.25.10" />
        <verse sID="Sir.25.11" osisID="Sir.25.11" />Beatus qui habitat cum muliere sensata, et qui lingua sua non est lapsus, et qui non servivit indignis se.<verse eID="Sir.25.11" />
        <verse sID="Sir.25.12" osisID="Sir.25.12" />Beatus qui invenit amicum verum, et qui enarrat iustitiam auri audienti.<verse eID="Sir.25.12" />
        <verse sID="Sir.25.13" osisID="Sir.25.13" />Quam magnus qui invenit sapientiam et scientiam! sed non est super timentem Dominum.<verse eID="Sir.25.13" />
        <verse sID="Sir.25.14" osisID="Sir.25.14" />Timor Dei super omnia se superposuit.<verse eID="Sir.25.14" />
        <verse sID="Sir.25.15" osisID="Sir.25.15" />Beatus homo cui donatum est habere timorem Dei: qui tenet illum, cui assimilabitur?<verse eID="Sir.25.15" />
        <verse sID="Sir.25.16" osisID="Sir.25.16" />Timor Dei initium dilectionis eius: fidei autem initium agglutinandum est ei.<verse eID="Sir.25.16" />
        <verse sID="Sir.25.17" osisID="Sir.25.17" />Omnis plaga tristitia cordis est, et omnis malitia nequitia mulieris.<verse eID="Sir.25.17" />
        <verse sID="Sir.25.18" osisID="Sir.25.18" />Et omnem plagam, et non plagam videbit cordis:<verse eID="Sir.25.18" />
        <verse sID="Sir.25.19" osisID="Sir.25.19" />et omnem nequitiam, et non nequitiam mulieris:<verse eID="Sir.25.19" />
        <verse sID="Sir.25.20" osisID="Sir.25.20" />et omnem obductum, et non obductum odientium:<verse eID="Sir.25.20" />
        <verse sID="Sir.25.21" osisID="Sir.25.21" />et omnem vindictam, et non vindictam inimicorum.<verse eID="Sir.25.21" />
        <verse sID="Sir.25.22" osisID="Sir.25.22" />Non est caput nequius super caput colubri,<verse eID="Sir.25.22" />
        <verse sID="Sir.25.23" osisID="Sir.25.23" />et non est ira super iram mulieris. Commorari leoni et draconi placebit, quam habitare cum muliere nequam.<verse eID="Sir.25.23" />
        <verse sID="Sir.25.24" osisID="Sir.25.24" />Nequitia mulieris immutat faciem eius: et obcaecat vultum suum tamquam ursus, et quasi saccum ostendit. In medio proximorum eius<verse eID="Sir.25.24" />
        <verse sID="Sir.25.25" osisID="Sir.25.25" />ingemuit vir eius, et audiens suspiravit modicum.<verse eID="Sir.25.25" />
        <verse sID="Sir.25.26" osisID="Sir.25.26" />Brevis omnis malitia super malitiam mulieris: sors peccatorum cadat super illam.<verse eID="Sir.25.26" />
        <verse sID="Sir.25.27" osisID="Sir.25.27" />Sicut ascensus arenosus in pedibus veterani, sic mulier linguata homini quieto.<verse eID="Sir.25.27" />
        <verse sID="Sir.25.28" osisID="Sir.25.28" />Ne respicias in mulieris speciem, et non concupiscas mulierem in specie.<verse eID="Sir.25.28" />
        <verse sID="Sir.25.29" osisID="Sir.25.29" />Mulieris ira, et irreverentia, et confusio magna.<verse eID="Sir.25.29" />
        <verse sID="Sir.25.30" osisID="Sir.25.30" />Mulier si primatum habeat, contraria est viro suo.<verse eID="Sir.25.30" />
        <verse sID="Sir.25.31" osisID="Sir.25.31" />Cor humile, et facies tristis, et plaga cordis, mulier nequam.<verse eID="Sir.25.31" />
        <verse sID="Sir.25.32" osisID="Sir.25.32" />Manus debiles et genua dissoluta, mulier quae non beatificat virum suum.<verse eID="Sir.25.32" />
        <verse sID="Sir.25.33" osisID="Sir.25.33" />A muliere initium factum est peccati, et per illam omnes morimur.<verse eID="Sir.25.33" />
        <verse sID="Sir.25.34" osisID="Sir.25.34" />Non des aquae tuae exitum, nec modicum: nec mulieri nequam veniam prodeundi.<verse eID="Sir.25.34" />
        <verse sID="Sir.25.35" osisID="Sir.25.35" />Si non ambulaverit ad manum tuam, confundet te in conspectu inimicorum.<verse eID="Sir.25.35" />
        <verse sID="Sir.25.36" osisID="Sir.25.36" />A carnibus tuis abscinde illam, ne semper te abutatur.<verse eID="Sir.25.36" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.25" />
      <chapter sID="Sir.26" osisID="Sir.26" />
      <title>Chatper 26</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.26.1" osisID="Sir.26.1" />Mulieris bonae beatus vir: numerus enim annorum illius duplex.<verse eID="Sir.26.1" />
        <verse sID="Sir.26.2" osisID="Sir.26.2" />Mulier fortis oblectat virum suum, et annos vitae illius in pace implebit.<verse eID="Sir.26.2" />
        <verse sID="Sir.26.3" osisID="Sir.26.3" />Pars bona mulier bona, in parte timentium Deum dabitur viro pro factis bonis:<verse eID="Sir.26.3" />
        <verse sID="Sir.26.4" osisID="Sir.26.4" />divitis autem et pauperis cor bonum, in omni tempore vultus illorum hilaris.<verse eID="Sir.26.4" />
        <verse sID="Sir.26.5" osisID="Sir.26.5" />A tribus timuit cor meum, et in quarto facies mea metuit:<verse eID="Sir.26.5" />
        <verse sID="Sir.26.6" osisID="Sir.26.6" />delaturam civitatis, et collectionem populi:<verse eID="Sir.26.6" />
        <verse sID="Sir.26.7" osisID="Sir.26.7" />columniam mendacem super mortem omnia gravia:<verse eID="Sir.26.7" />
        <verse sID="Sir.26.8" osisID="Sir.26.8" />dolor cordis et luctus, mulier zelotypa.<verse eID="Sir.26.8" />
        <verse sID="Sir.26.9" osisID="Sir.26.9" />In muliere zelotypa flagellum linguae, omnibus communicans.<verse eID="Sir.26.9" />
        <verse sID="Sir.26.10" osisID="Sir.26.10" />Sicut boum iugum quod movetur, ita et mulier nequam: qui tenet illam quasi qui apprehendit scorpionem.<verse eID="Sir.26.10" />
        <verse sID="Sir.26.11" osisID="Sir.26.11" />Mulier ebriosa ira magna, et contumelia: et turpitudo illius non tegetur.<verse eID="Sir.26.11" />
        <verse sID="Sir.26.12" osisID="Sir.26.12" />Fornicatio mulieris in extollentia oculorum, et in palpebris illius agnoscetur.<verse eID="Sir.26.12" />
        <verse sID="Sir.26.13" osisID="Sir.26.13" />In filia non avertente se, firma custodiam, ne inventa occasione utatur se.<verse eID="Sir.26.13" />
        <verse sID="Sir.26.14" osisID="Sir.26.14" />Ab omni irreverentia oculorum eius cave, et ne mireris si te neglexerit.<verse eID="Sir.26.14" />
        <verse sID="Sir.26.15" osisID="Sir.26.15" />Sicut viator sitiens ad fontem os aperiet, et ab omni aqua proxima bibet, et contra omnem palum sedebit, et contra omnem sagittam aperiet pharetram donec deficiat.<verse eID="Sir.26.15" />
        <verse sID="Sir.26.16" osisID="Sir.26.16" />Gratia mulieris sedulae delectabit virum suum, et ossa illius impinguabit.<verse eID="Sir.26.16" />
        <verse sID="Sir.26.17" osisID="Sir.26.17" />Disciplina illius datum Dei est.<verse eID="Sir.26.17" />
        <verse sID="Sir.26.18" osisID="Sir.26.18" />Mulier sensata et tacita, non est immutatio eruditae animae.<verse eID="Sir.26.18" />
        <verse sID="Sir.26.19" osisID="Sir.26.19" />Gratia super gratiam mulier sancta et pudorata.<verse eID="Sir.26.19" />
        <verse sID="Sir.26.20" osisID="Sir.26.20" />Omnis autem ponderatio non est digna continentis animae.<verse eID="Sir.26.20" />
        <verse sID="Sir.26.21" osisID="Sir.26.21" />Sicut sol oriens mundo in altissimis Dei, sic mulieris bonae species in ornamentum domus eius.<verse eID="Sir.26.21" />
        <verse sID="Sir.26.22" osisID="Sir.26.22" />Lucerna splendens super candelabrum sanctum, et species faciei super aetatem stabilem.<verse eID="Sir.26.22" />
        <verse sID="Sir.26.23" osisID="Sir.26.23" />Columnae aureae super bases argenteas, et pedes firmi super plantas stabilis mulieris.<verse eID="Sir.26.23" />
        <verse sID="Sir.26.24" osisID="Sir.26.24" />Fundamenta aeterna supra petram solidam, et mandata Dei in corde mulieris sanctae.<verse eID="Sir.26.24" />
        <verse sID="Sir.26.25" osisID="Sir.26.25" />In duobus contristatum est cor meum, et in tertio iracundia mihi advenit:<verse eID="Sir.26.25" />
        <verse sID="Sir.26.26" osisID="Sir.26.26" />vir bellator deficiens per inopiam; et vir sensatus contemptus;<verse eID="Sir.26.26" />
        <verse sID="Sir.26.27" osisID="Sir.26.27" />et qui transgreditur a iustitia ad peccatum: Deus paravit eum ad rhomphaeam.<verse eID="Sir.26.27" />
        <verse sID="Sir.26.28" osisID="Sir.26.28" />Duae species difficiles et periculosae mihi apparuerunt: difficile exuitur negotians a negligentia, et non iustificabitur caupo a peccatis labiorum.<verse eID="Sir.26.28" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.26" />
      <chapter sID="Sir.27" osisID="Sir.27" />
      <title>Chatper 27</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.27.1" osisID="Sir.27.1" />Propter inopiam multi deliquerunt: et qui quaerit locupletari avertit oculum suum.<verse eID="Sir.27.1" />
        <verse sID="Sir.27.2" osisID="Sir.27.2" />Sicut in medio compaginis lapidum palus figitur, sic et inter medium venditionis et emptionis angustiabitur peccatum:<verse eID="Sir.27.2" />
        <verse sID="Sir.27.3" osisID="Sir.27.3" />conteretur cum delinquente delictum.<verse eID="Sir.27.3" />
        <verse sID="Sir.27.4" osisID="Sir.27.4" />Si non in timore Domini tenueris te instanter, cito subvertetur domus tua.<verse eID="Sir.27.4" />
        <verse sID="Sir.27.5" osisID="Sir.27.5" />Sicut in percussura cribri remanebit pulvis, sic aporia hominis in cogitatu illius.<verse eID="Sir.27.5" />
        <verse sID="Sir.27.6" osisID="Sir.27.6" />Vasa figuli probat fornax, et homines iustos tentatio tribulationis.<verse eID="Sir.27.6" />
        <verse sID="Sir.27.7" osisID="Sir.27.7" />Sicut rusticatio de ligno ostendit fructum illius, sic verbum ex cogitatu cordis hominis.<verse eID="Sir.27.7" />
        <verse sID="Sir.27.8" osisID="Sir.27.8" />Ante sermonem non laudes virum: haec enim tentatio est hominum.<verse eID="Sir.27.8" />
        <verse sID="Sir.27.9" osisID="Sir.27.9" />Si sequaris iustitiam, apprehendes illam, et indues quasi poderem honoris: et inhabitabis cum ea, et proteget te in sempiternum, et in die agnitionis invenies firmamentum.<verse eID="Sir.27.9" />
        <verse sID="Sir.27.10" osisID="Sir.27.10" />Volatilia ad sibi similia conveniunt: et veritas ad eos qui operantur illam revertetur.<verse eID="Sir.27.10" />
        <verse sID="Sir.27.11" osisID="Sir.27.11" />Leo venationi insidiatur semper: sic peccata operantibus iniquitates.<verse eID="Sir.27.11" />
        <verse sID="Sir.27.12" osisID="Sir.27.12" />Homo sanctus in sapientia manet sicut sol: nam stultus sicut luna mutatur.<verse eID="Sir.27.12" />
        <verse sID="Sir.27.13" osisID="Sir.27.13" />In medio insensatorum serva verbum tempori: in medio autem cogitantium assiduus esto.<verse eID="Sir.27.13" />
        <verse sID="Sir.27.14" osisID="Sir.27.14" />Narratio peccantium odiosa, et risus illorum in deliciis peccati.<verse eID="Sir.27.14" />
        <verse sID="Sir.27.15" osisID="Sir.27.15" />Loquela multum iurans horripilationem capiti statuet, et irreverentia ipsius obturatio aurium.<verse eID="Sir.27.15" />
        <verse sID="Sir.27.16" osisID="Sir.27.16" />Effusio sanguinis in rixa superborum, et maledictio illorum auditus gravis.<verse eID="Sir.27.16" />
        <verse sID="Sir.27.17" osisID="Sir.27.17" />Qui denudat arcana amici fidem perdit, et non inveniet amicum ad animum suum.<verse eID="Sir.27.17" />
        <verse sID="Sir.27.18" osisID="Sir.27.18" />Dilige proximum, et coniungere fide cum illo.<verse eID="Sir.27.18" />
        <verse sID="Sir.27.19" osisID="Sir.27.19" />Quod si denudaveris absconsa illius, non persequeris post eum.<verse eID="Sir.27.19" />
        <verse sID="Sir.27.20" osisID="Sir.27.20" />Sicut enim homo qui perdit amicum suum, sic et qui perdit amicitiam proximi sui.<verse eID="Sir.27.20" />
        <verse sID="Sir.27.21" osisID="Sir.27.21" />Et sicut qui dimittit avem de manu sua, sic dereliquisti proximum tuum, et non eum capies.<verse eID="Sir.27.21" />
        <verse sID="Sir.27.22" osisID="Sir.27.22" />Non illum sequaris, quoniam longe abest: effugit enim quasi caprea de laqueo, quoniam vulnerata est anima eius:<verse eID="Sir.27.22" />
        <verse sID="Sir.27.23" osisID="Sir.27.23" />ultra eum non poteris colligare. Et maledicti est concordatio:<verse eID="Sir.27.23" />
        <verse sID="Sir.27.24" osisID="Sir.27.24" />denudare autem amici mysteria, desperatio est animae infelicis.<verse eID="Sir.27.24" />
        <verse sID="Sir.27.25" osisID="Sir.27.25" />Annuens oculo fabricat iniqua, et nemo eum abiiciet.<verse eID="Sir.27.25" />
        <verse sID="Sir.27.26" osisID="Sir.27.26" />In conspectu oculorum tuorum condulcabit os suum, et super sermones tuos admirabitur: novissime autem pervertet os suum, et in verbis tuis dabit scandalum.<verse eID="Sir.27.26" />
        <verse sID="Sir.27.27" osisID="Sir.27.27" />Multa odivi, et non coaequavi ei, et Dominus odiet illum.<verse eID="Sir.27.27" />
        <verse sID="Sir.27.28" osisID="Sir.27.28" />Qui in altum mittit lapidem, super caput eius cadet: et plaga dolosa dolosi dividet vulnera.<verse eID="Sir.27.28" />
        <verse sID="Sir.27.29" osisID="Sir.27.29" />Et qui foveam fodit incidet in eam: et qui statuit lapidem proximo offendet in eo: et qui laqueum alii ponit, peribit in illo.<verse eID="Sir.27.29" />
        <verse sID="Sir.27.30" osisID="Sir.27.30" />Facienti nequissimum consilium, super ipsum devolvetur, et non agnoscet unde adveniat illi.<verse eID="Sir.27.30" />
        <verse sID="Sir.27.31" osisID="Sir.27.31" />Illusio et improperium superborum, et vindicta sicut leo insidiabitur illi.<verse eID="Sir.27.31" />
        <verse sID="Sir.27.32" osisID="Sir.27.32" />Laqueo peribunt qui oblectantur casu iustorum, dolor autem consumet illos antequam moriantur.<verse eID="Sir.27.32" />
        <verse sID="Sir.27.33" osisID="Sir.27.33" />Ira et furor utraque execrabilia sunt, et vir peccator continens erit illorum.<verse eID="Sir.27.33" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.27" />
      <chapter sID="Sir.28" osisID="Sir.28" />
      <title>Chatper 28</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.28.1" osisID="Sir.28.1" />Qui vindicari vult, a Domino inveniet vindictam, et peccata illius servans servabit.<verse eID="Sir.28.1" />
        <verse sID="Sir.28.2" osisID="Sir.28.2" />Relinque proximo tuo nocenti te, et tunc deprecanti tibi peccata solventur.<verse eID="Sir.28.2" />
        <verse sID="Sir.28.3" osisID="Sir.28.3" />Homo homini reservat iram, et a Deo quaerit medelam:<verse eID="Sir.28.3" />
        <verse sID="Sir.28.4" osisID="Sir.28.4" />in hominem similem sibi non habet misericordiam, et de peccatis suis deprecatur.<verse eID="Sir.28.4" />
        <verse sID="Sir.28.5" osisID="Sir.28.5" />Ipse cum caro sit reservat iram, et propitiationem petit a Deo: quis exorabit pro delictis illius?<verse eID="Sir.28.5" />
        <verse sID="Sir.28.6" osisID="Sir.28.6" />Memento novissimorum, et desine inimicari:<verse eID="Sir.28.6" />
        <verse sID="Sir.28.7" osisID="Sir.28.7" />tabitudo enim et mors imminent in mandatis eius.<verse eID="Sir.28.7" />
        <verse sID="Sir.28.8" osisID="Sir.28.8" />Memorare timorem Dei, et non irascaris proximo.<verse eID="Sir.28.8" />
        <verse sID="Sir.28.9" osisID="Sir.28.9" />Memorare testamentum Altissimi, et despice ignorantiam proximi.<verse eID="Sir.28.9" />
        <verse sID="Sir.28.10" osisID="Sir.28.10" />Abstine te a lite, et minues peccata.<verse eID="Sir.28.10" />
        <verse sID="Sir.28.11" osisID="Sir.28.11" />Homo enim iracundus incendit litem, et vir peccator turbabit amicos, et in medio pacem habentium immittet inimicitiam.<verse eID="Sir.28.11" />
        <verse sID="Sir.28.12" osisID="Sir.28.12" />Secundum enim ligna silvae sic ignis exardescit: et secundum virtutem hominis sic iracundia illius erit, et secundum substantiam suam exaltabit iram suam.<verse eID="Sir.28.12" />
        <verse sID="Sir.28.13" osisID="Sir.28.13" />Certamen festinatum incendit ignem, et lis festinans effundit sanguinem: et lingua testificans adducit mortem.<verse eID="Sir.28.13" />
        <verse sID="Sir.28.14" osisID="Sir.28.14" />Si sufflaveris in scintillam, quasi ignis exardebit: et si exspueris super illam, extinguetur: utraque ex ore proficiscuntur.<verse eID="Sir.28.14" />
        <verse sID="Sir.28.15" osisID="Sir.28.15" />Susurro et bilinguis maledictus, multos enim turbabit pacem habentes.<verse eID="Sir.28.15" />
        <verse sID="Sir.28.16" osisID="Sir.28.16" />Lingua tertia multos commovit, et dispersit illos de gente in gentem.<verse eID="Sir.28.16" />
        <verse sID="Sir.28.17" osisID="Sir.28.17" />Civitates muratas divitum destruxit, et domus magnatorum effodit.<verse eID="Sir.28.17" />
        <verse sID="Sir.28.18" osisID="Sir.28.18" />Virtutes populorum concidit, et gentes fortes dissolvit.<verse eID="Sir.28.18" />
        <verse sID="Sir.28.19" osisID="Sir.28.19" />Lingua tertia mulieres viratas eiecit, et privavit illas laboribus suis.<verse eID="Sir.28.19" />
        <verse sID="Sir.28.20" osisID="Sir.28.20" />Qui respicit illam non habebit requiem, nec habebit amicum in quo requiescat.<verse eID="Sir.28.20" />
        <verse sID="Sir.28.21" osisID="Sir.28.21" />Flagelli plaga livorem facit: plaga autem linguae comminuet ossa.<verse eID="Sir.28.21" />
        <verse sID="Sir.28.22" osisID="Sir.28.22" />Multi ceciderunt in ore gladii: sed non sic quasi qui interierunt per linguam suam.<verse eID="Sir.28.22" />
        <verse sID="Sir.28.23" osisID="Sir.28.23" />Beatus qui tectus est a lingua nequam, qui in iracundiam illius non transivit, et qui non attraxit iugum illius, et in vinculis eius non est ligatus:<verse eID="Sir.28.23" />
        <verse sID="Sir.28.24" osisID="Sir.28.24" />iugum enim illius iugum ferreum est, et vinculum illius vinculum aereum est;<verse eID="Sir.28.24" />
        <verse sID="Sir.28.25" osisID="Sir.28.25" />mors illius mors nequissima: et utilis potius infernus quam illa.<verse eID="Sir.28.25" />
        <verse sID="Sir.28.26" osisID="Sir.28.26" />Perseverantia illius non permanebit, sed obtinebit vias iniustorum, et in flamma sua non comburet iustos.<verse eID="Sir.28.26" />
        <verse sID="Sir.28.27" osisID="Sir.28.27" />Qui relinquunt Deum incident in illam, et exardebit in illis, et non extinguetur, et immittetur in illos quasi leo, et quasi pardus laedet illos.<verse eID="Sir.28.27" />
        <verse sID="Sir.28.28" osisID="Sir.28.28" />Sepi aures tuas spinis: linguam nequam noli audire: et ori tuo facito ostia et seras.<verse eID="Sir.28.28" />
        <verse sID="Sir.28.29" osisID="Sir.28.29" />Aurum tuum et argentum tuum confla, et verbis tuis facito stateram, et frenos ori tuo rectos:<verse eID="Sir.28.29" />
        <verse sID="Sir.28.30" osisID="Sir.28.30" />et attende ne forte labaris in lingua, et cadas in conspectu inimicorum insidiantium tibi, et sit casus tuus insanabilis in mortem.<verse eID="Sir.28.30" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.28" />
      <chapter sID="Sir.29" osisID="Sir.29" />
      <title>Chatper 29</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.29.1" osisID="Sir.29.1" />Qui facit misericordiam fneratur proximo suo: et qui praevalet manu mandata servat.<verse eID="Sir.29.1" />
        <verse sID="Sir.29.2" osisID="Sir.29.2" />Fnerare proximo tuo in tempore necessitatis illius: et iterum redde proximo in tempore suo.<verse eID="Sir.29.2" />
        <verse sID="Sir.29.3" osisID="Sir.29.3" />Confirma verbum, et fideliter age cum illo: et in omni tempore invenies quod tibi necessarium est.<verse eID="Sir.29.3" />
        <verse sID="Sir.29.4" osisID="Sir.29.4" />Multi quasi inventionem aestimaverunt fnus, et praestiterunt molestiam his qui se adiuverunt.<verse eID="Sir.29.4" />
        <verse sID="Sir.29.5" osisID="Sir.29.5" />Donec accipiant, osculantur manus dantis, et in promissionibus humiliant vocem suam:<verse eID="Sir.29.5" />
        <verse sID="Sir.29.6" osisID="Sir.29.6" />et in tempore redditionis postulabit tempus, et loquetur verba taedii et murmurationum, et tempus causabitur.<verse eID="Sir.29.6" />
        <verse sID="Sir.29.7" osisID="Sir.29.7" />Si autem potuerit reddere, adversabitur: solidi vix reddet dimidium, et computabit illud quasi inventionem:<verse eID="Sir.29.7" />
        <verse sID="Sir.29.8" osisID="Sir.29.8" />sin autem, fraudabit illum pecunia sua, et possidebit illum inimicum gratis:<verse eID="Sir.29.8" />
        <verse sID="Sir.29.9" osisID="Sir.29.9" />et convitia et maledicta reddet illi, et pro honore et beneficio reddet illi contumeliam.<verse eID="Sir.29.9" />
        <verse sID="Sir.29.10" osisID="Sir.29.10" />Multi non causa nequitiae non fnerati sunt, sed fraudari gratis timuerunt.<verse eID="Sir.29.10" />
        <verse sID="Sir.29.11" osisID="Sir.29.11" />Verumtamen super humilem animo fortior esto, et pro eleemosyna non trahas illum.<verse eID="Sir.29.11" />
        <verse sID="Sir.29.12" osisID="Sir.29.12" />Propter mandatum assume pauperem, et propter inopiam eius ne dimittas eum vacuum.<verse eID="Sir.29.12" />
        <verse sID="Sir.29.13" osisID="Sir.29.13" />Perde pecuniam propter fratrem et amicum tuum, et non abscondas illam sub lapide in perditionem.<verse eID="Sir.29.13" />
        <verse sID="Sir.29.14" osisID="Sir.29.14" />Pone thesaurum tuum in praeceptis Altissimi, et proderit tibi magis quam aurum.<verse eID="Sir.29.14" />
        <verse sID="Sir.29.15" osisID="Sir.29.15" />Conclude eleemosynam in corde pauperis, et haec pro te exorabit ab omni malo.<verse eID="Sir.29.15" />
        <verse sID="Sir.29.16" osisID="Sir.29.16" />Super scutum potentis et super lanceam<verse eID="Sir.29.16" />
        <verse sID="Sir.29.17" osisID="Sir.29.17" />adversus inimicum tuum pugnabit.<verse eID="Sir.29.17" />
        <verse sID="Sir.29.18" osisID="Sir.29.18" />Vir bonus fidem facit pro proximo suo: et qui perdiderit confusionem derelinquet sibi.<verse eID="Sir.29.18" />
        <verse sID="Sir.29.19" osisID="Sir.29.19" />Gratiam fideiussoris ne obliviscaris: dedit enim pro te animam suam.<verse eID="Sir.29.19" />
        <verse sID="Sir.29.20" osisID="Sir.29.20" />Repromissorem fugit peccator et immundus.<verse eID="Sir.29.20" />
        <verse sID="Sir.29.21" osisID="Sir.29.21" />Bona repromissoris sibi ascribit peccator: et ingratus sensu derelinquet liberantem se.<verse eID="Sir.29.21" />
        <verse sID="Sir.29.22" osisID="Sir.29.22" />Vir repromittit de proximo suo: et cum perdiderit reverentiam, derelinquetur ab eo.<verse eID="Sir.29.22" />
        <verse sID="Sir.29.23" osisID="Sir.29.23" />Repromissio nequissima multos perdidit dirigentes, et commovit illos quasi fluctus maris.<verse eID="Sir.29.23" />
        <verse sID="Sir.29.24" osisID="Sir.29.24" />Viros potentes gyrans migrare fecit, et vagati sunt in gentibus alienis.<verse eID="Sir.29.24" />
        <verse sID="Sir.29.25" osisID="Sir.29.25" />Peccator transgrediens mandatum Domini incidet in promissionem nequam: et qui conatur multa agere incidet in iudicium.<verse eID="Sir.29.25" />
        <verse sID="Sir.29.26" osisID="Sir.29.26" />Recupera proximum secundum virtutem tuam, et attende tibi ne incidas.<verse eID="Sir.29.26" />
        <verse sID="Sir.29.27" osisID="Sir.29.27" />Initium vitae hominis, aqua et panis, et vestimentum, et domus protegens turpitudinem.<verse eID="Sir.29.27" />
        <verse sID="Sir.29.28" osisID="Sir.29.28" />Melior est victus pauperis sub tegmine asserum quam epulae splendidae in peregre sine domicilio.<verse eID="Sir.29.28" />
        <verse sID="Sir.29.29" osisID="Sir.29.29" />Minimum pro magno placeat tibi, et improperium peregrinationis non audies.<verse eID="Sir.29.29" />
        <verse sID="Sir.29.30" osisID="Sir.29.30" />Vita nequam hospitandi de domo in domum: et ubi hospitabitur non fiducialiter aget, nec aperiet os.<verse eID="Sir.29.30" />
        <verse sID="Sir.29.31" osisID="Sir.29.31" />Hospitabitur, et pascet, et potabit ingratos, et ad haec amara audiet:<verse eID="Sir.29.31" />
        <verse sID="Sir.29.32" osisID="Sir.29.32" />transi, hospes, et orna mensam, et quae in manu habes ciba ceteros.<verse eID="Sir.29.32" />
        <verse sID="Sir.29.33" osisID="Sir.29.33" />Exi a facie honoris amicorum meorum: necessitudine domus meae hospitio mihi factus est frater.<verse eID="Sir.29.33" />
        <verse sID="Sir.29.34" osisID="Sir.29.34" />Gravia haec homini habenti sensum: correptio domus, et improperium fneratoris.<verse eID="Sir.29.34" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.29" />
      <chapter sID="Sir.30" osisID="Sir.30" />
      <title>Chatper 30</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.30.1" osisID="Sir.30.1" />Qui diligit filium suum assiduat illi flagella, ut laetetur in novissimo suo, et non palpet proximorum ostia.<verse eID="Sir.30.1" />
        <verse sID="Sir.30.2" osisID="Sir.30.2" />Qui docet filium suum laudabitur in illo, et in medio domesticorum in illo gloriabitur.<verse eID="Sir.30.2" />
        <verse sID="Sir.30.3" osisID="Sir.30.3" />Qui docet filium suum in zelum mittit inimicum, et in medio amicorum gloriabitur in illo.<verse eID="Sir.30.3" />
        <verse sID="Sir.30.4" osisID="Sir.30.4" />Mortuus est pater eius, et quasi non est mortuus: similem enim reliquit sibi post se.<verse eID="Sir.30.4" />
        <verse sID="Sir.30.5" osisID="Sir.30.5" />In vita sua vidit, et laetatus est in illo: in obitu suo non est contristatus, nec confusus est coram inimicis:<verse eID="Sir.30.5" />
        <verse sID="Sir.30.6" osisID="Sir.30.6" />reliquit enim defensorem domus contra inimicos, et amicis reddentem gratiam.<verse eID="Sir.30.6" />
        <verse sID="Sir.30.7" osisID="Sir.30.7" />Pro animabus filiorum colligabit vulnera sua, et super omnem vocem turbabuntur viscera eius.<verse eID="Sir.30.7" />
        <verse sID="Sir.30.8" osisID="Sir.30.8" />Equus indomitus evadit durus, et filius remissus evadet praeceps.<verse eID="Sir.30.8" />
        <verse sID="Sir.30.9" osisID="Sir.30.9" />Lacta filium, et paventem te faciet: lude cum eo, et contristabit te.<verse eID="Sir.30.9" />
        <verse sID="Sir.30.10" osisID="Sir.30.10" />Non corrideas illi, ne doleas, et in novissimo obstupescent dentes tui.<verse eID="Sir.30.10" />
        <verse sID="Sir.30.11" osisID="Sir.30.11" />Non des illi potestatem in iuventute, et ne despicias cogitatus illius.<verse eID="Sir.30.11" />
        <verse sID="Sir.30.12" osisID="Sir.30.12" />Curva cervicem eius in iuventute, et tunde latera eius dum infans est, ne forte induret, et non credat tibi, et erit tibi dolor animae.<verse eID="Sir.30.12" />
        <verse sID="Sir.30.13" osisID="Sir.30.13" />Doce filium tuum, et operare in illo, ne in turpitudinem illius offendas.<verse eID="Sir.30.13" />
        <verse sID="Sir.30.14" osisID="Sir.30.14" />Melior est pauper sanus, et fortis viribus, quam dives imbecillis et flagellatus malitia.<verse eID="Sir.30.14" />
        <verse sID="Sir.30.15" osisID="Sir.30.15" />Salus animae in sanctitate iustitiae melior est omni auro et argento: et corpus validum quam census immensus.<verse eID="Sir.30.15" />
        <verse sID="Sir.30.16" osisID="Sir.30.16" />Non est census super censum salutis corporis, et non est oblectamentum super cordis gaudium.<verse eID="Sir.30.16" />
        <verse sID="Sir.30.17" osisID="Sir.30.17" />Melior est mors quam vita amara, et requies aeterna quam languor perseverans.<verse eID="Sir.30.17" />
        <verse sID="Sir.30.18" osisID="Sir.30.18" />Bona abscondita in ore clauso, quasi appositiones epularum circumpositae sepulchro.<verse eID="Sir.30.18" />
        <verse sID="Sir.30.19" osisID="Sir.30.19" />Quid proderit libatio idolo? nec enim manducabit, nec odorabit.<verse eID="Sir.30.19" />
        <verse sID="Sir.30.20" osisID="Sir.30.20" />Sic qui effugatur a Domino, portans mercedes iniquitatis:<verse eID="Sir.30.20" />
        <verse sID="Sir.30.21" osisID="Sir.30.21" />videns oculis et ingemiscens, sicut spado complectens virginem, et suspirans.<verse eID="Sir.30.21" />
        <verse sID="Sir.30.22" osisID="Sir.30.22" />Tristitiam non des animae tuae, et non affligas temetipsum in consilio tuo.<verse eID="Sir.30.22" />
        <verse sID="Sir.30.23" osisID="Sir.30.23" />Iucunditas cordis, haec est vita hominis, et thesaurus sine defectione sanctitatis: et exsultatio viri est longaevitas.<verse eID="Sir.30.23" />
        <verse sID="Sir.30.24" osisID="Sir.30.24" />Miserere animae tuae placens Deo, et contine: congrega cor tuum in sanctitate eius, et tristitiam longe repelle a te.<verse eID="Sir.30.24" />
        <verse sID="Sir.30.25" osisID="Sir.30.25" />Multos enim occidit tristitia, et non est utilitas in illa.<verse eID="Sir.30.25" />
        <verse sID="Sir.30.26" osisID="Sir.30.26" />Zelus et iracundia minuunt dies, et ante tempus senectam adducet cogitatus.<verse eID="Sir.30.26" />
        <verse sID="Sir.30.27" osisID="Sir.30.27" />Splendidum cor et bonum in epulis est: epulae enim illius diligenter fiunt.<verse eID="Sir.30.27" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.30" />
      <chapter sID="Sir.31" osisID="Sir.31" />
      <title>Chatper 31</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.31.1" osisID="Sir.31.1" />Vigilia honestatis tabefaciet carnes, et cogitatus illius auferet somnum.<verse eID="Sir.31.1" />
        <verse sID="Sir.31.2" osisID="Sir.31.2" />Cogitatus praescientiae avertit sensum, et infirmitas gravis sobriam facit animam.<verse eID="Sir.31.2" />
        <verse sID="Sir.31.3" osisID="Sir.31.3" />Laboravit dives in congregatione substantiae, et in requie sua replebitur bonis suis.<verse eID="Sir.31.3" />
        <verse sID="Sir.31.4" osisID="Sir.31.4" />Laboravit pauper in diminutione victus, et in fine inops fit.<verse eID="Sir.31.4" />
        <verse sID="Sir.31.5" osisID="Sir.31.5" />Qui aurum diligit non iustificabitur, et qui insequitur consumptionem replebitur ex ea.<verse eID="Sir.31.5" />
        <verse sID="Sir.31.6" osisID="Sir.31.6" />Multi dati sunt in auri casus, et facta est in specie ipsius perditio illorum.<verse eID="Sir.31.6" />
        <verse sID="Sir.31.7" osisID="Sir.31.7" />Lignum offensionis est aurum sacrificantium: vae illis qui sectantur illud! et omnis imprudens deperiet in illo.<verse eID="Sir.31.7" />
        <verse sID="Sir.31.8" osisID="Sir.31.8" />Beatus dives qui inventus est sine macula, et qui post aurum non abiit, nec speravit in pecunia et thesauris.<verse eID="Sir.31.8" />
        <verse sID="Sir.31.9" osisID="Sir.31.9" />Quis est hic? et laudabimus eum: fecit enim mirabilia in vita sua.<verse eID="Sir.31.9" />
        <verse sID="Sir.31.10" osisID="Sir.31.10" />Qui probatus est in illo, et perfectus est, erit illi gloria aeterna: qui potuit transgredi, et non est transgressus; facere mala, et non fecit.<verse eID="Sir.31.10" />
        <verse sID="Sir.31.11" osisID="Sir.31.11" />Ideo stabilita sunt bona illius in Domino, et eleemosynas illius enarrabit omnis ecclesia sanctorum.<verse eID="Sir.31.11" />
        <verse sID="Sir.31.12" osisID="Sir.31.12" />Supra mensam magnam sedisti? non aperias super illam faucem tuam prior.<verse eID="Sir.31.12" />
        <verse sID="Sir.31.13" osisID="Sir.31.13" />Non dicas sic: Multa sunt, quae super illam sunt.<verse eID="Sir.31.13" />
        <verse sID="Sir.31.14" osisID="Sir.31.14" />Memento quoniam malus est oculus nequam.<verse eID="Sir.31.14" />
        <verse sID="Sir.31.15" osisID="Sir.31.15" />Nequius oculo quid creatum est? ideo ab omni facie sua lacrimabitur, cum viderit.<verse eID="Sir.31.15" />
        <verse sID="Sir.31.16" osisID="Sir.31.16" />Ne extendas manum tuam prior, et invidia contaminatus erubescas.<verse eID="Sir.31.16" />
        <verse sID="Sir.31.17" osisID="Sir.31.17" />Ne comprimaris in convivio.<verse eID="Sir.31.17" />
        <verse sID="Sir.31.18" osisID="Sir.31.18" />Intellige quae sunt proximi tui ex teipso.<verse eID="Sir.31.18" />
        <verse sID="Sir.31.19" osisID="Sir.31.19" />Utere quasi homo frugi his quae tibi apponuntur: ne, cum manducas multum, odio habearis.<verse eID="Sir.31.19" />
        <verse sID="Sir.31.20" osisID="Sir.31.20" />Cessa prior causa disciplinae: et noli nimius esse, ne forte offendas.<verse eID="Sir.31.20" />
        <verse sID="Sir.31.21" osisID="Sir.31.21" />Et si in medio multorum sedisti, prior illis ne extendas manum tuam, nec prior poscas bibere.<verse eID="Sir.31.21" />
        <verse sID="Sir.31.22" osisID="Sir.31.22" />Quam sufficens est homini eruditio vinum exiguum! et in dormiendo non laborabis ab illo, et non senties dolorem.<verse eID="Sir.31.22" />
        <verse sID="Sir.31.23" osisID="Sir.31.23" />Vigilia, cholera et tortura viro infrunito,<verse eID="Sir.31.23" />
        <verse sID="Sir.31.24" osisID="Sir.31.24" />somnus sanitatis in homine parco: dormiet usque mane, et anima illius cum ipso delectabitur.<verse eID="Sir.31.24" />
        <verse sID="Sir.31.25" osisID="Sir.31.25" />Et si coactus fueris in edendo multum, surge e medio, evome, et refrigerabit te, et non adduces corpori tuo infirmitatem.<verse eID="Sir.31.25" />
        <verse sID="Sir.31.26" osisID="Sir.31.26" />Audi me, fili, et ne spernas me, et in novissimo invenies verba mea.<verse eID="Sir.31.26" />
        <verse sID="Sir.31.27" osisID="Sir.31.27" />In omnibus operibus tuis esto velox, et omnis infirmitas non occurret tibi.<verse eID="Sir.31.27" />
        <verse sID="Sir.31.28" osisID="Sir.31.28" />Splendidum in panibus benedicent labia multorum, et testimonium veritatis illius fidele.<verse eID="Sir.31.28" />
        <verse sID="Sir.31.29" osisID="Sir.31.29" />Nequissimo in pane murmurabit civitas, et testimonium nequitiae illius verum est.<verse eID="Sir.31.29" />
        <verse sID="Sir.31.30" osisID="Sir.31.30" />Diligentes in vino noli provocare: multos enim exterminavit vinum.<verse eID="Sir.31.30" />
        <verse sID="Sir.31.31" osisID="Sir.31.31" />Ignis probat ferrum durum: sic vinum corda superborum arguet in ebrietate potatum.<verse eID="Sir.31.31" />
        <verse sID="Sir.31.32" osisID="Sir.31.32" />Aequa vita hominibus vinum in sobrietate: si bibas illud moderate, eris sobrius.<verse eID="Sir.31.32" />
        <verse sID="Sir.31.33" osisID="Sir.31.33" />Quae vita est ei qui minuitur vino?<verse eID="Sir.31.33" />
        <verse sID="Sir.31.34" osisID="Sir.31.34" />Quid defraudat vitam? mors.<verse eID="Sir.31.34" />
        <verse sID="Sir.31.35" osisID="Sir.31.35" />Vinum in iucunditatem creatum est, et non in ebrietatem ab initio.<verse eID="Sir.31.35" />
        <verse sID="Sir.31.36" osisID="Sir.31.36" />Exsultatio animae et cordis vinum moderate potatum.<verse eID="Sir.31.36" />
        <verse sID="Sir.31.37" osisID="Sir.31.37" />Sanitas est animae et corpori sobrius potus.<verse eID="Sir.31.37" />
        <verse sID="Sir.31.38" osisID="Sir.31.38" />Vinum multum potatum irritationem, et iram, et ruinas multas facit.<verse eID="Sir.31.38" />
        <verse sID="Sir.31.39" osisID="Sir.31.39" />Amaritudo animae vinum multum potatum.<verse eID="Sir.31.39" />
        <verse sID="Sir.31.40" osisID="Sir.31.40" />Ebrietatis animositas, imprudentis offensio, minorans virtutem, et faciens vulnera.<verse eID="Sir.31.40" />
        <verse sID="Sir.31.41" osisID="Sir.31.41" />In convivio vini non arguas proximum, et non despicias eum in iucunditate illius.<verse eID="Sir.31.41" />
        <verse sID="Sir.31.42" osisID="Sir.31.42" />Verba improperii non dicas illi, et non premas illum repetendo.<verse eID="Sir.31.42" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.31" />
      <chapter sID="Sir.32" osisID="Sir.32" />
      <title>Chatper 32</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.32.1" osisID="Sir.32.1" />Rectorem te posuerunt? noli extolli: esto in illis quasi unus ex ipsis.<verse eID="Sir.32.1" />
        <verse sID="Sir.32.2" osisID="Sir.32.2" />Curam illorum habe, et sic conside, et omni cura tua explicita recumbe:<verse eID="Sir.32.2" />
        <verse sID="Sir.32.3" osisID="Sir.32.3" />ut laeteris propter illos, et ornamentum gratiae accipias coronam, et dignationem consequaris corrogationis.<verse eID="Sir.32.3" />
        <verse sID="Sir.32.4" osisID="Sir.32.4" />Loquere maior natu: decet enim te<verse eID="Sir.32.4" />
        <verse sID="Sir.32.5" osisID="Sir.32.5" />primum verbum diligenti scientia, et non impedias musicam.<verse eID="Sir.32.5" />
        <verse sID="Sir.32.6" osisID="Sir.32.6" />Ubi auditus non est, non effundas sermonem, et importune noli extolli in sapientia tua.<verse eID="Sir.32.6" />
        <verse sID="Sir.32.7" osisID="Sir.32.7" />Gemmula carbunculi in ornamento auri, et comparatio musicorum in convivio vini.<verse eID="Sir.32.7" />
        <verse sID="Sir.32.8" osisID="Sir.32.8" />Sicut in fabricatione auri signum est smaragdi, sic numerus musicorum in iucundo et moderato vino.<verse eID="Sir.32.8" />
        <verse sID="Sir.32.9" osisID="Sir.32.9" />Audi tacens, et pro reverentia accedet tibi bona gratia.<verse eID="Sir.32.9" />
        <verse sID="Sir.32.10" osisID="Sir.32.10" />Adolescens, loquere in tua causa vix.<verse eID="Sir.32.10" />
        <verse sID="Sir.32.11" osisID="Sir.32.11" />Si bis interrogatus fueris, habeat caput responsum tuum.<verse eID="Sir.32.11" />
        <verse sID="Sir.32.12" osisID="Sir.32.12" />In multis esto quasi inscius, et audi tacens simul et quaerens.<verse eID="Sir.32.12" />
        <verse sID="Sir.32.13" osisID="Sir.32.13" />In medio magnatorum non praesumas: et ubi sunt senes non multum loquaris.<verse eID="Sir.32.13" />
        <verse sID="Sir.32.14" osisID="Sir.32.14" />Ante grandinem praeibit coruscatio: et ante verecundiam praeibit gratia, et pro reverentia accedet tibi bona gratia.<verse eID="Sir.32.14" />
        <verse sID="Sir.32.15" osisID="Sir.32.15" />Et hora surgendi non te trices: praecurre autem prior in domum tuam, et illic avocare, et illic lude,<verse eID="Sir.32.15" />
        <verse sID="Sir.32.16" osisID="Sir.32.16" />et age conceptiones tuas, et non in delictis et verbo superbo:<verse eID="Sir.32.16" />
        <verse sID="Sir.32.17" osisID="Sir.32.17" />et super his omnibus benedicito Dominum, qui fecit, et inebriantem te ab omnibus bonis suis.<verse eID="Sir.32.17" />
        <verse sID="Sir.32.18" osisID="Sir.32.18" />Qui timet Dominum excipiet doctrinam eius: et qui vigilaverint ad illum invenient benedictionem.<verse eID="Sir.32.18" />
        <verse sID="Sir.32.19" osisID="Sir.32.19" />Qui quaerit legem replebitur ab ea, et qui insidiose agit scandalizabitur in ea.<verse eID="Sir.32.19" />
        <verse sID="Sir.32.20" osisID="Sir.32.20" />Qui timent Dominum invenient iudicium iustum, et iustitias quasi lumen accendent.<verse eID="Sir.32.20" />
        <verse sID="Sir.32.21" osisID="Sir.32.21" />Peccator homo vitabit correptionem, et secundum voluntatem suam inveniet comparationem.<verse eID="Sir.32.21" />
        <verse sID="Sir.32.22" osisID="Sir.32.22" />Vir consilii non disperdet intelligentiam: alienus et superbus non pertimescet timorem:<verse eID="Sir.32.22" />
        <verse sID="Sir.32.23" osisID="Sir.32.23" />etiam postquam fecit cum eo sine consilio, et suis insectationibus arguetur.<verse eID="Sir.32.23" />
        <verse sID="Sir.32.24" osisID="Sir.32.24" />Fili, sine consilio nihil facias, et post factum non pnitebis.<verse eID="Sir.32.24" />
        <verse sID="Sir.32.25" osisID="Sir.32.25" />In via ruinae non eas, et non offendes in lapides: nec credas te viae laboriosae, ne ponas animae tuae scandalum.<verse eID="Sir.32.25" />
        <verse sID="Sir.32.26" osisID="Sir.32.26" />Et a filiis tuis cave, et a domesticis tuis attende.<verse eID="Sir.32.26" />
        <verse sID="Sir.32.27" osisID="Sir.32.27" />In omni opere tuo crede ex fide animae tuae, hoc est enim conservatio mandatorum.<verse eID="Sir.32.27" />
        <verse sID="Sir.32.28" osisID="Sir.32.28" />Qui credit Deo attendit mandatis: et qui confidit in illo non minorabitur.<verse eID="Sir.32.28" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.32" />
      <chapter sID="Sir.33" osisID="Sir.33" />
      <title>Chatper 33</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.33.1" osisID="Sir.33.1" />Timenti Dominum non occurrent mala: sed in tentatione Deus illum conservabit, et liberabit a malis. Sapiens non odit mandata et iustitias,<verse eID="Sir.33.1" />
        <verse sID="Sir.33.2" osisID="Sir.33.2" />et non illidetur quasi in procella navis.<verse eID="Sir.33.2" />
        <verse sID="Sir.33.3" osisID="Sir.33.3" />Homo sensatus credit legi Dei, et lex illi fidelis.<verse eID="Sir.33.3" />
        <verse sID="Sir.33.4" osisID="Sir.33.4" />Qui interrogationem manifestat parabit verbum, et sic deprecatus exaudietur: et conservabit disciplinam, et tunc respondebit.<verse eID="Sir.33.4" />
        <verse sID="Sir.33.5" osisID="Sir.33.5" />Praecordia fatui quasi rota carri, et quasi axis versatilis cogitatus illius.<verse eID="Sir.33.5" />
        <verse sID="Sir.33.6" osisID="Sir.33.6" />Equus emissarius, sic et amicus subsannator: sub omni supra sedente hinnit.<verse eID="Sir.33.6" />
        <verse sID="Sir.33.7" osisID="Sir.33.7" />Quare dies diem superat, et iterum lux lucem, et annus annum a sole?<verse eID="Sir.33.7" />
        <verse sID="Sir.33.8" osisID="Sir.33.8" />A Domini scientia separati sunt, facto sole, et praeceptum custodiente.<verse eID="Sir.33.8" />
        <verse sID="Sir.33.9" osisID="Sir.33.9" />Et immutavit tempora, et dies festos ipsorum, et in illis dies festos celebraverunt ad horam.<verse eID="Sir.33.9" />
        <verse sID="Sir.33.10" osisID="Sir.33.10" />Ex ipsis exaltavit et magnificavit Deus, et ex ipsis posuit in numerum dierum: et omnes homines de solo et ex terra unde creatus est Adam.<verse eID="Sir.33.10" />
        <verse sID="Sir.33.11" osisID="Sir.33.11" />In multitudine disciplinae Dominus separavit eos, et immutavit vias eorum.<verse eID="Sir.33.11" />
        <verse sID="Sir.33.12" osisID="Sir.33.12" />Ex ipsis benedixit et exaltavit, et ex ipsis sanctificavit, et ad se applicavit, et ex ipsis maledixit, et humiliavit, et convertit illos a separatione ipsorum.<verse eID="Sir.33.12" />
        <verse sID="Sir.33.13" osisID="Sir.33.13" />Quasi lutum figuli in manu ipsius, plasmare illud et disponere.<verse eID="Sir.33.13" />
        <verse sID="Sir.33.14" osisID="Sir.33.14" />Omnes viae eius secundum dispositionem eius: sic homo in manu illius qui se fecit, et reddet illi secundum iudicium suum.<verse eID="Sir.33.14" />
        <verse sID="Sir.33.15" osisID="Sir.33.15" />Contra malum bonum est, et contra mortem vita: sic et contra virum iustum peccator, et sic intuere in omnia opera Altissimi, duo et duo, et unum contra unum.<verse eID="Sir.33.15" />
        <verse sID="Sir.33.16" osisID="Sir.33.16" />Et ego novissimus evigilavi, et quasi qui colligit acinos post vindemiatores.<verse eID="Sir.33.16" />
        <verse sID="Sir.33.17" osisID="Sir.33.17" />In benedictione Dei et ipse speravi, et quasi qui vindemiat replevi torcular.<verse eID="Sir.33.17" />
        <verse sID="Sir.33.18" osisID="Sir.33.18" />Respicite quoniam non mihi soli laboravi, sed omnibus exquirentibus disciplinam.<verse eID="Sir.33.18" />
        <verse sID="Sir.33.19" osisID="Sir.33.19" />Audite me, magnates et omnes populi: et rectores ecclesiae, auribus percipite.<verse eID="Sir.33.19" />
        <verse sID="Sir.33.20" osisID="Sir.33.20" />Filio et mulieri, fratri et amico, non des potestatem super te in vita tua: et non dederis alii possessionem tuam, ne forte pniteat te, et depreceris pro illis.<verse eID="Sir.33.20" />
        <verse sID="Sir.33.21" osisID="Sir.33.21" />Dum adhuc superes et aspiras, non immutabit te omnis caro.<verse eID="Sir.33.21" />
        <verse sID="Sir.33.22" osisID="Sir.33.22" />Melius est enim ut filii tui te rogent, quam te respicere in manus filiorum tuorum.<verse eID="Sir.33.22" />
        <verse sID="Sir.33.23" osisID="Sir.33.23" />In omnibus operibus tuis praecellens esto.<verse eID="Sir.33.23" />
        <verse sID="Sir.33.24" osisID="Sir.33.24" />Ne dederis maculam in gloria tua. In die consummationis dierum vitae tuae, et in tempore exitus tui, distribue haereditatem tuam.<verse eID="Sir.33.24" />
        <verse sID="Sir.33.25" osisID="Sir.33.25" />Cibaria, et virga, et onus asino: panis, et disciplina, et opus servo.<verse eID="Sir.33.25" />
        <verse sID="Sir.33.26" osisID="Sir.33.26" />Operatur in disciplina, et quaerit requiescere: laxa manus illi, et quaerit libertatem.<verse eID="Sir.33.26" />
        <verse sID="Sir.33.27" osisID="Sir.33.27" />Iugum et lorum curvant collum durum, et servum inclinant operationes assiduae.<verse eID="Sir.33.27" />
        <verse sID="Sir.33.28" osisID="Sir.33.28" />Servo malevolo tortura et compedes: mitte illum in operationem, ne vacet:<verse eID="Sir.33.28" />
        <verse sID="Sir.33.29" osisID="Sir.33.29" />multam enim malitiam docuit otiositas.<verse eID="Sir.33.29" />
        <verse sID="Sir.33.30" osisID="Sir.33.30" />In opera constitue eum: sic enim condecet illum. Quod si non obaudierit, curva illum compedibus, et non amplifices super omnem carnem: verum sine iudicio nihil facias grave.<verse eID="Sir.33.30" />
        <verse sID="Sir.33.31" osisID="Sir.33.31" />Si est tibi servus fidelis, sit tibi quasi anima tua: quasi fratrem sic eum tracta, quoniam in sanguine animae comparasti illum.<verse eID="Sir.33.31" />
        <verse sID="Sir.33.32" osisID="Sir.33.32" />Si laeseris eum iniuste, in fugam convertetur:<verse eID="Sir.33.32" />
        <verse sID="Sir.33.33" osisID="Sir.33.33" />et si extollens discesserit, quem quaeras et in qua via quaeras illum nescis.<verse eID="Sir.33.33" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.33" />
      <chapter sID="Sir.34" osisID="Sir.34" />
      <title>Chatper 34</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.34.1" osisID="Sir.34.1" />Vana spes et mendacium viro insensato: et somnia extollunt imprudentes.<verse eID="Sir.34.1" />
        <verse sID="Sir.34.2" osisID="Sir.34.2" />Quasi qui apprehendit umbram et persequitur ventum, sic et qui attendit ad visa mendacia.<verse eID="Sir.34.2" />
        <verse sID="Sir.34.3" osisID="Sir.34.3" />Hoc secundum hoc visio somniorum, ante faciem hominis similitudo hominis.<verse eID="Sir.34.3" />
        <verse sID="Sir.34.4" osisID="Sir.34.4" />Ab immundo, quid mundabitur? et a mendace, quid verum dicetur?<verse eID="Sir.34.4" />
        <verse sID="Sir.34.5" osisID="Sir.34.5" />Divinatio erroris, et auguria mendacia, et somnia malefacientium, vanitas est:<verse eID="Sir.34.5" />
        <verse sID="Sir.34.6" osisID="Sir.34.6" />et sicut parturientis, cor tuum phantasias patitur. Nisi ab Altissimo fuerit emissa visitatio, ne dederis in illis cor tuum:<verse eID="Sir.34.6" />
        <verse sID="Sir.34.7" osisID="Sir.34.7" />multos enim errare fecerunt somnia, et exciderunt sperantes in illis.<verse eID="Sir.34.7" />
        <verse sID="Sir.34.8" osisID="Sir.34.8" />Sine mendacio consummabitur verbum legis, et sapientia in ore fidelis complanabitur.<verse eID="Sir.34.8" />
        <verse sID="Sir.34.9" osisID="Sir.34.9" />Qui non est tentatus quid scit? vir in multis expertus cogitabit multa: et qui multa didicit enarrabit intellectum.<verse eID="Sir.34.9" />
        <verse sID="Sir.34.10" osisID="Sir.34.10" />Qui non est expertus pauca recognoscit: qui autem in multis factus est, multiplicat malitiam.<verse eID="Sir.34.10" />
        <verse sID="Sir.34.11" osisID="Sir.34.11" />Qui tentatus non est qualia scit? qui implanatus est abundabit nequitia.<verse eID="Sir.34.11" />
        <verse sID="Sir.34.12" osisID="Sir.34.12" />Multa vidi errando, et plurimas verborum consuetudines.<verse eID="Sir.34.12" />
        <verse sID="Sir.34.13" osisID="Sir.34.13" />Aliquoties usque ad mortem periclitatus sum horum causa, et liberatus sum gratia Dei.<verse eID="Sir.34.13" />
        <verse sID="Sir.34.14" osisID="Sir.34.14" />Spiritus timentium Deum quaeritur, et in respectu illius benedicetur.<verse eID="Sir.34.14" />
        <verse sID="Sir.34.15" osisID="Sir.34.15" />Spes enim illorum in salvantem illos, et oculi Dei in diligentes se.<verse eID="Sir.34.15" />
        <verse sID="Sir.34.16" osisID="Sir.34.16" />Qui timet Dominum nihil trepidabit: et non pavebit, quoniam ipse est spes eius.<verse eID="Sir.34.16" />
        <verse sID="Sir.34.17" osisID="Sir.34.17" />Timentis Dominum, beata est anima eius.<verse eID="Sir.34.17" />
        <verse sID="Sir.34.18" osisID="Sir.34.18" />Ad quem respicit, et quis est fortitudo eius?<verse eID="Sir.34.18" />
        <verse sID="Sir.34.19" osisID="Sir.34.19" />Oculi Domini super timentes eum: protector potentiae, firmamentum virtutis, tegimen ardoris, et umbraculum meridiani:<verse eID="Sir.34.19" />
        <verse sID="Sir.34.20" osisID="Sir.34.20" />deprecatio offensionis, et adiutorium casus: exaltans animam, et illuminans oculos, dans sanitatem, et vitam, et benedictionem.<verse eID="Sir.34.20" />
        <verse sID="Sir.34.21" osisID="Sir.34.21" />Immolantis ex iniquo oblatio est maculata, et non sunt beneplacitae subsannationes iniustorum.<verse eID="Sir.34.21" />
        <verse sID="Sir.34.22" osisID="Sir.34.22" />Dominus solus sustinentibus se in via veritatis et iustitiae.<verse eID="Sir.34.22" />
        <verse sID="Sir.34.23" osisID="Sir.34.23" />Dona iniquorum non probat Altissimus, nec respicit in oblationes iniquorum, nec in multitudine sacrificiorum eorum propitiabitur peccatis.<verse eID="Sir.34.23" />
        <verse sID="Sir.34.24" osisID="Sir.34.24" />Qui offert sacrificium ex substantia pauperum, quasi qui victimat filium in conspectu patris sui.<verse eID="Sir.34.24" />
        <verse sID="Sir.34.25" osisID="Sir.34.25" />Panis egentium vita pauperum est: qui defraudat illum homo sanguinis est.<verse eID="Sir.34.25" />
        <verse sID="Sir.34.26" osisID="Sir.34.26" />Qui aufert in sudore panem, quasi qui occidit proximum suum.<verse eID="Sir.34.26" />
        <verse sID="Sir.34.27" osisID="Sir.34.27" />Qui effundit sanguinem, et qui fraudem facit mercenario, fratres sunt.<verse eID="Sir.34.27" />
        <verse sID="Sir.34.28" osisID="Sir.34.28" />Unus aedificans, et unus destruens: quid prodest illis, nisi labor?<verse eID="Sir.34.28" />
        <verse sID="Sir.34.29" osisID="Sir.34.29" />Unus orans, et unus maledicens: cuius vocem exaudiet Deus?<verse eID="Sir.34.29" />
        <verse sID="Sir.34.30" osisID="Sir.34.30" />Qui baptizatur a mortuo, et iterum tangit eum, quid proficit lavatio illius?<verse eID="Sir.34.30" />
        <verse sID="Sir.34.31" osisID="Sir.34.31" />Sic homo qui ieiunat in peccatis suis, et iterum eadem faciens: quid proficit humiliando se? orationem illius quis exaudiet?<verse eID="Sir.34.31" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.34" />
      <chapter sID="Sir.35" osisID="Sir.35" />
      <title>Chatper 35</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.35.1" osisID="Sir.35.1" />Qui conservat legem multiplicat oblationem.<verse eID="Sir.35.1" />
        <verse sID="Sir.35.2" osisID="Sir.35.2" />Sacrificium salutare est attendere mandatis, et discedere ab omni iniquitate.<verse eID="Sir.35.2" />
        <verse sID="Sir.35.3" osisID="Sir.35.3" />Et propitiationem litare sacrificii super iniustitias: et deprecatio pro peccatis, recedere ab iniustitia.<verse eID="Sir.35.3" />
        <verse sID="Sir.35.4" osisID="Sir.35.4" />Retribuet gratiam qui offert similaginem: et qui facit misericordiam offert sacrificium.<verse eID="Sir.35.4" />
        <verse sID="Sir.35.5" osisID="Sir.35.5" />Beneplacitum est Domino recedere ab iniquitate: et deprecatio pro peccatis recedere ab iniustitia.<verse eID="Sir.35.5" />
        <verse sID="Sir.35.6" osisID="Sir.35.6" />Non apparebis ante conspectum Domini vacuus:<verse eID="Sir.35.6" />
        <verse sID="Sir.35.7" osisID="Sir.35.7" />haec enim omnia propter mandatum Dei fiunt.<verse eID="Sir.35.7" />
        <verse sID="Sir.35.8" osisID="Sir.35.8" />Oblatio iusti impinguat altare, et odor suavitatis est in conspectu Altissimi.<verse eID="Sir.35.8" />
        <verse sID="Sir.35.9" osisID="Sir.35.9" />Sacrificium iusti acceptum est, et memoriam eius non obliviscetur Dominus.<verse eID="Sir.35.9" />
        <verse sID="Sir.35.10" osisID="Sir.35.10" />Bono animo gloriam redde Deo, et non minuas primitias manuum tuarum.<verse eID="Sir.35.10" />
        <verse sID="Sir.35.11" osisID="Sir.35.11" />In omni dato hilarem fac vultum tuum, et in exsultatione sanctifica decimas tuas.<verse eID="Sir.35.11" />
        <verse sID="Sir.35.12" osisID="Sir.35.12" />Da Altissimo secundum datum eius, et in bono oculo adinventionem facito manuum tuarum,<verse eID="Sir.35.12" />
        <verse sID="Sir.35.13" osisID="Sir.35.13" />quoniam Dominus retribuens est, et septies tantum reddet tibi.<verse eID="Sir.35.13" />
        <verse sID="Sir.35.14" osisID="Sir.35.14" />Noli offerre munera prava, non enim suscipiet illa.<verse eID="Sir.35.14" />
        <verse sID="Sir.35.15" osisID="Sir.35.15" />Et noli inspicere sacrificum iniustum, quoniam Dominus iudex est, et non est apud illum gloria personae.<verse eID="Sir.35.15" />
        <verse sID="Sir.35.16" osisID="Sir.35.16" />Non accipiet Dominus personam in pauperem, et deprecationem laesi exaudiet.<verse eID="Sir.35.16" />
        <verse sID="Sir.35.17" osisID="Sir.35.17" />Non despiciet preces pupilli, nec viduam, si effundat loquelam gemitus.<verse eID="Sir.35.17" />
        <verse sID="Sir.35.18" osisID="Sir.35.18" />Nonne lacrimae viduae ad maxillam descendunt, et exclamatio eius super deducentem eas?<verse eID="Sir.35.18" />
        <verse sID="Sir.35.19" osisID="Sir.35.19" />A maxilla enim ascendunt usque ad caelum, et Dominus exauditor non delectabitur in illis.<verse eID="Sir.35.19" />
        <verse sID="Sir.35.20" osisID="Sir.35.20" />Qui adorat Deum in oblectatione suscipietur, et deprecatio illius usque ad nubes propinquabit.<verse eID="Sir.35.20" />
        <verse sID="Sir.35.21" osisID="Sir.35.21" />Oratio humiliantis se nubes penetrabit, et donec propinquet non consolabitur, et non discedet donec Altissimus aspiciat.<verse eID="Sir.35.21" />
        <verse sID="Sir.35.22" osisID="Sir.35.22" />Et Dominus non elongabit: et iudicabit iustos, et faciet iudicium: et Fortissimus non habebit in illis patientiam, ut contribulet dorsum ipsorum:<verse eID="Sir.35.22" />
        <verse sID="Sir.35.23" osisID="Sir.35.23" />et gentibus reddet vindictam, donec tollat plenitudinem superborum, et sceptra iniquorum contribulet:<verse eID="Sir.35.23" />
        <verse sID="Sir.35.24" osisID="Sir.35.24" />donec reddat hominibus secundum actus suos, et secundum opera Adae, et secundum praesumptionem illius:<verse eID="Sir.35.24" />
        <verse sID="Sir.35.25" osisID="Sir.35.25" />donec iudicet iudicium plebis suae, et oblectabit iustos misericordia sua.<verse eID="Sir.35.25" />
        <verse sID="Sir.35.26" osisID="Sir.35.26" />Speciosa misericordia Dei in tempore tribulationis, quasi nubes pluviae in tempore siccitatis.<verse eID="Sir.35.26" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.35" />
      <chapter sID="Sir.36" osisID="Sir.36" />
      <title>Chatper 36</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.36.1" osisID="Sir.36.1" />Miserere nostri, Deus omnium, et respice nos, et ostende nobis lucem miserationum tuarum:<verse eID="Sir.36.1" />
        <verse sID="Sir.36.2" osisID="Sir.36.2" />et immitte timorem tuum super gentes quae non exquisierunt te, ut cognoscant quia non est Deus nisi tu, et enarrent magnalia tua.<verse eID="Sir.36.2" />
        <verse sID="Sir.36.3" osisID="Sir.36.3" />Alleva manum tuam super gentes alienas, ut videant potentiam tuam.<verse eID="Sir.36.3" />
        <verse sID="Sir.36.4" osisID="Sir.36.4" />Sicut enim in conspectu eorum sanctificatus es in nobis, sic in conspectu nostro magnificaberis in eis:<verse eID="Sir.36.4" />
        <verse sID="Sir.36.5" osisID="Sir.36.5" />ut cognoscant te, sicut et nos cognovimus quoniam non est Deus praeter te, Domine.<verse eID="Sir.36.5" />
        <verse sID="Sir.36.6" osisID="Sir.36.6" />Innova signa, et immuta mirabilia.<verse eID="Sir.36.6" />
        <verse sID="Sir.36.7" osisID="Sir.36.7" />Glorifica manum et brachium dextrum.<verse eID="Sir.36.7" />
        <verse sID="Sir.36.8" osisID="Sir.36.8" />Excita furorem, et effunde iram.<verse eID="Sir.36.8" />
        <verse sID="Sir.36.9" osisID="Sir.36.9" />Tolle adversarium, et afflige inimicum.<verse eID="Sir.36.9" />
        <verse sID="Sir.36.10" osisID="Sir.36.10" />Festina tempus, et memento finis, ut enarrent mirabilia tua.<verse eID="Sir.36.10" />
        <verse sID="Sir.36.11" osisID="Sir.36.11" />In ira flammae devoretur qui salvatur: et qui pessimant plebem tuam inveniant perditionem.<verse eID="Sir.36.11" />
        <verse sID="Sir.36.12" osisID="Sir.36.12" />Contere caput principum inimicorum, dicentium: Non est alius praeter nos.<verse eID="Sir.36.12" />
        <verse sID="Sir.36.13" osisID="Sir.36.13" />Congrega omnes tribus Iacob, ut cognoscant quia non est Deus nisi tu, et enarrent magnalia tua, et haereditabis eos sicut ab initio.<verse eID="Sir.36.13" />
        <verse sID="Sir.36.14" osisID="Sir.36.14" />Miserere plebi tuae, super quam invocatum est nomen tuum, et Israël quem coaequasti primogenito tuo.<verse eID="Sir.36.14" />
        <verse sID="Sir.36.15" osisID="Sir.36.15" />Miserere civitati sanctificationis tuae, Ierusalem, civitati requiei tuae.<verse eID="Sir.36.15" />
        <verse sID="Sir.36.16" osisID="Sir.36.16" />Reple Sion inenarrabilibus verbis tuis, et gloria tua populum tuum.<verse eID="Sir.36.16" />
        <verse sID="Sir.36.17" osisID="Sir.36.17" />Da testimonium his qui ab initio creaturae tuae sunt, et suscita praedicationes quas locuti sunt in nomine tuo prophetae priores.<verse eID="Sir.36.17" />
        <verse sID="Sir.36.18" osisID="Sir.36.18" />Da mercedem sustinentibus te, ut prophetae tui fideles inveniantur: et exaudi orationes servorum tuorum,<verse eID="Sir.36.18" />
        <verse sID="Sir.36.19" osisID="Sir.36.19" />secundum benedictionem Aaron de populo tuo: et dirige nos in viam iustitiae, et sciant omnes qui habitant terram quia tu es Deus conspector saeculorum.<verse eID="Sir.36.19" />
        <verse sID="Sir.36.20" osisID="Sir.36.20" />Omnem escam manducabit venter: et est cibus cibo melior.<verse eID="Sir.36.20" />
        <verse sID="Sir.36.21" osisID="Sir.36.21" />Fauces contingunt cibum ferae, et cor sensatum verba mendacia.<verse eID="Sir.36.21" />
        <verse sID="Sir.36.22" osisID="Sir.36.22" />Cor pravum dabit tristitiam, et homo peritus resistet illi.<verse eID="Sir.36.22" />
        <verse sID="Sir.36.23" osisID="Sir.36.23" />Omnem masculum excipiet mulier: et est filia melior filia.<verse eID="Sir.36.23" />
        <verse sID="Sir.36.24" osisID="Sir.36.24" />Species mulieris exhilarat faciem viri sui, et super omnem concupiscentiam hominis superducit desiderium.<verse eID="Sir.36.24" />
        <verse sID="Sir.36.25" osisID="Sir.36.25" />Si est lingua curationis, est et mitigationis et misericordiae: non est vir illius secundum filios hominum.<verse eID="Sir.36.25" />
        <verse sID="Sir.36.26" osisID="Sir.36.26" />Qui possidet mulierem bonam inchoat possessionem: adiutorium secundum illum est, et columna ut requies.<verse eID="Sir.36.26" />
        <verse sID="Sir.36.27" osisID="Sir.36.27" />Ubi non est sepes, diripietur possessio: et ubi non est mulier, ingemiscit egens.<verse eID="Sir.36.27" />
        <verse sID="Sir.36.28" osisID="Sir.36.28" />Quis credit ei qui non habet nidum, et deflectens ubicumque obscuraverit, quasi succinctus latro exiliens de civitate in civitatem?<verse eID="Sir.36.28" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.36" />
      <chapter sID="Sir.37" osisID="Sir.37" />
      <title>Chatper 37</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.37.1" osisID="Sir.37.1" />Omnis amicus dicet: Et ego amicitiam copulavi: sed est amicus solo nomine amicus. Nonne tristitia inest usque ad mortem?<verse eID="Sir.37.1" />
        <verse sID="Sir.37.2" osisID="Sir.37.2" />sodalis autem et amicus ad inimicitiam convertentur.<verse eID="Sir.37.2" />
        <verse sID="Sir.37.3" osisID="Sir.37.3" />O praesumptio nequissima, unde create es cooperire aridam malitia et dolositate illius?<verse eID="Sir.37.3" />
        <verse sID="Sir.37.4" osisID="Sir.37.4" />Sodalis amico coniucundatur in oblectationibus, et in tempore tribulationis adversarius erit.<verse eID="Sir.37.4" />
        <verse sID="Sir.37.5" osisID="Sir.37.5" />Sodalis amico condolet causa ventris, et contra hostem accipiet scutum.<verse eID="Sir.37.5" />
        <verse sID="Sir.37.6" osisID="Sir.37.6" />Non obliviscaris amici tui in animo tuo, et non immemor sis illius in opibus tuis.<verse eID="Sir.37.6" />
        <verse sID="Sir.37.7" osisID="Sir.37.7" />Noli consiliari cum eo qui tibi insidiatur, et a zelantibus te absconde consilium.<verse eID="Sir.37.7" />
        <verse sID="Sir.37.8" osisID="Sir.37.8" />Omnis consiliarius prodit consilium, sed est consiliarius in semetipso.<verse eID="Sir.37.8" />
        <verse sID="Sir.37.9" osisID="Sir.37.9" />A consiliario serva animam tuam: prius scito quae sit illius necessitas: et ipse enim animo suo cogitabit:<verse eID="Sir.37.9" />
        <verse sID="Sir.37.10" osisID="Sir.37.10" />ne forte mittat sudem in terram, et dicat tibi:<verse eID="Sir.37.10" />
        <verse sID="Sir.37.11" osisID="Sir.37.11" />Bona est via tua: et stet e contrario videre quid tibi eveniat.<verse eID="Sir.37.11" />
        <verse sID="Sir.37.12" osisID="Sir.37.12" />Cum viro irreligioso tracta de sanctitate, et cum iniusto de iustitia, et cum muliere de ea quae aemulatur, cum timido de bello, cum negotiatore de traiectione, cum emptore de venditione, cum viro livido de gratiis agendis,<verse eID="Sir.37.12" />
        <verse sID="Sir.37.13" osisID="Sir.37.13" />cum impio de pietate, cum inhonesto de honestate, cum operario agrario de omni opere,<verse eID="Sir.37.13" />
        <verse sID="Sir.37.14" osisID="Sir.37.14" />cum operario annuali de consummatione anni, cum servo pigro de multa operatione. Non attendas his in omni consilio:<verse eID="Sir.37.14" />
        <verse sID="Sir.37.15" osisID="Sir.37.15" />sed cum viro sancto assiduus esto, quemcumque cognoveris observantem timorem Dei:<verse eID="Sir.37.15" />
        <verse sID="Sir.37.16" osisID="Sir.37.16" />cuius anima est secundum animam tuam, et qui, cum titubaveris in tenebris, condolebit tibi.<verse eID="Sir.37.16" />
        <verse sID="Sir.37.17" osisID="Sir.37.17" />Cor boni consilii statue tecum: non est enim tibi aliud pluris illo.<verse eID="Sir.37.17" />
        <verse sID="Sir.37.18" osisID="Sir.37.18" />Anima viri sancti enuntiat aliquando vera, quam septem circumspectores sedentes in excelso ad speculandum.<verse eID="Sir.37.18" />
        <verse sID="Sir.37.19" osisID="Sir.37.19" />Et in his omnibus deprecare Altissimum, ut dirigat in veritate viam tuam.<verse eID="Sir.37.19" />
        <verse sID="Sir.37.20" osisID="Sir.37.20" />Ante omnia opera verbum verax praecedat te, et ante omnem actum consilium stabile.<verse eID="Sir.37.20" />
        <verse sID="Sir.37.21" osisID="Sir.37.21" />Verbum nequam immutabit cor: ex quo partes quatuor oriuntur: bonum et malum, vita et mors: et dominatrix illorum est assidua lingua. Est vir astutus multorum eruditor, et animae suae inutilis est.<verse eID="Sir.37.21" />
        <verse sID="Sir.37.22" osisID="Sir.37.22" />Vir peritus multos erudivit, et animae suae suavis est.<verse eID="Sir.37.22" />
        <verse sID="Sir.37.23" osisID="Sir.37.23" />Qui sophistice loquitur odibilis est: in omni re defraudabitur.<verse eID="Sir.37.23" />
        <verse sID="Sir.37.24" osisID="Sir.37.24" />Non est illi data a Domino gratia, omni enim sapientia defraudatus est.<verse eID="Sir.37.24" />
        <verse sID="Sir.37.25" osisID="Sir.37.25" />Est sapiens animae suae sapiens, et fructus sensus illius laudabilis.<verse eID="Sir.37.25" />
        <verse sID="Sir.37.26" osisID="Sir.37.26" />Vir sapiens plebem suam erudit, et fructus sensus illius fideles sunt.<verse eID="Sir.37.26" />
        <verse sID="Sir.37.27" osisID="Sir.37.27" />Vir sapiens implebitur benedictionibus, et videntes illum laudabunt.<verse eID="Sir.37.27" />
        <verse sID="Sir.37.28" osisID="Sir.37.28" />Vita viri in numero dierum: dies autem Israël innumerabiles sunt.<verse eID="Sir.37.28" />
        <verse sID="Sir.37.29" osisID="Sir.37.29" />Sapiens in populo haereditabit honorem, et nomen illius erit vivens in aeternum.<verse eID="Sir.37.29" />
        <verse sID="Sir.37.30" osisID="Sir.37.30" />Fili, in vita tua tenta animam tuam, et si fuerit nequam non des illi potestatem:<verse eID="Sir.37.30" />
        <verse sID="Sir.37.31" osisID="Sir.37.31" />non enim omnia omnibus expediunt, et non omni animae omne genus placet.<verse eID="Sir.37.31" />
        <verse sID="Sir.37.32" osisID="Sir.37.32" />Noli avidus esse in omni epulatione, et non te effundas super omnem escam:<verse eID="Sir.37.32" />
        <verse sID="Sir.37.33" osisID="Sir.37.33" />in multis enim escis erit infirmitas, et aviditas appropinquabit usque ad choleram.<verse eID="Sir.37.33" />
        <verse sID="Sir.37.34" osisID="Sir.37.34" />Propter crapulam multi obierunt: qui autem abstinens est adiiciet vitam.<verse eID="Sir.37.34" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.37" />
      <chapter sID="Sir.38" osisID="Sir.38" />
      <title>Chatper 38</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.38.1" osisID="Sir.38.1" />Honora medicum propter necessitatem: etenim illum creavit Altissimus.<verse eID="Sir.38.1" />
        <verse sID="Sir.38.2" osisID="Sir.38.2" />A Deo est enim omnis medela, et a rege accipiet donationem.<verse eID="Sir.38.2" />
        <verse sID="Sir.38.3" osisID="Sir.38.3" />Disciplina medici exaltabit caput illius, et in conspectu magnatorum collaudabitur.<verse eID="Sir.38.3" />
        <verse sID="Sir.38.4" osisID="Sir.38.4" />Altissimus creavit de terra medicamenta, et vir prudens non abhorrebit illa.<verse eID="Sir.38.4" />
        <verse sID="Sir.38.5" osisID="Sir.38.5" />Nonne a ligno indulcata est aqua amara?<verse eID="Sir.38.5" />
        <verse sID="Sir.38.6" osisID="Sir.38.6" />Ad agnitionem hominum virtus illorum: et dedit hominibus scientiam Altissimus, honorari in mirabilibus suis.<verse eID="Sir.38.6" />
        <verse sID="Sir.38.7" osisID="Sir.38.7" />In his curans mitigabit dolorem: et unguentarius faciet pigmenta suavitatis, et unctiones conficiet sanitatis: et non consummabuntur opera eius.<verse eID="Sir.38.7" />
        <verse sID="Sir.38.8" osisID="Sir.38.8" />Pax enim Dei super faciem terrae.<verse eID="Sir.38.8" />
        <verse sID="Sir.38.9" osisID="Sir.38.9" />Fili, in tua infirmitate ne despicias teipsum: sed ora Dominum, et ipse curabit te.<verse eID="Sir.38.9" />
        <verse sID="Sir.38.10" osisID="Sir.38.10" />Averte a delicto, et dirige manus, et ab omni delicto munda cor tuum.<verse eID="Sir.38.10" />
        <verse sID="Sir.38.11" osisID="Sir.38.11" />Da suavitatem et memoriam similaginis, et impingua oblationem, et da locum medico:<verse eID="Sir.38.11" />
        <verse sID="Sir.38.12" osisID="Sir.38.12" />etenim illum Dominus creavit, et non discedat a te, quia opera eius sunt necessaria.<verse eID="Sir.38.12" />
        <verse sID="Sir.38.13" osisID="Sir.38.13" />Est enim tempus quando in manus illorum incurras:<verse eID="Sir.38.13" />
        <verse sID="Sir.38.14" osisID="Sir.38.14" />ipsi vero Dominum deprecabuntur, ut dirigat requiem eorum, et sanitatem, propter conversationem illorum.<verse eID="Sir.38.14" />
        <verse sID="Sir.38.15" osisID="Sir.38.15" />Qui delinquit in conspectu eius qui fecit eum, incidet in manus medici.<verse eID="Sir.38.15" />
        <verse sID="Sir.38.16" osisID="Sir.38.16" />Fili, in mortuum produc lacrimas, et quasi dira passus incipe plorare: et secundum iudicium contege corpus illius, et non despicias sepulturam illius.<verse eID="Sir.38.16" />
        <verse sID="Sir.38.17" osisID="Sir.38.17" />Propter delaturam autem amare fer luctum illius uno die, et consolare propter tristitiam:<verse eID="Sir.38.17" />
        <verse sID="Sir.38.18" osisID="Sir.38.18" />et fac luctum secundum meritum eius uno die, vel duobus, propter detractionem:<verse eID="Sir.38.18" />
        <verse sID="Sir.38.19" osisID="Sir.38.19" />a tristitia enim festinat mors, et cooperit virtutem, et tristitia cordis flectit cervicem.<verse eID="Sir.38.19" />
        <verse sID="Sir.38.20" osisID="Sir.38.20" />In abductione permanet tristitia, et substantia inopis secundum cor eius.<verse eID="Sir.38.20" />
        <verse sID="Sir.38.21" osisID="Sir.38.21" />Ne dederis in tristitia cor tuum, sed repelle eam a te, et memento novissimorum.<verse eID="Sir.38.21" />
        <verse sID="Sir.38.22" osisID="Sir.38.22" />Noli obliviscari, neque enim est conversio: et huic nihil proderis, et teipsum pessimabis.<verse eID="Sir.38.22" />
        <verse sID="Sir.38.23" osisID="Sir.38.23" />Memor esto iudicii mei: sic enim erit et tuum: mihi heri, et tibi hodie.<verse eID="Sir.38.23" />
        <verse sID="Sir.38.24" osisID="Sir.38.24" />In requie mortui requiescere fac memoriam eius, et consolare illum in exitu spiritus sui.<verse eID="Sir.38.24" />
        <verse sID="Sir.38.25" osisID="Sir.38.25" />Sapientia scribae in tempore vacuitatis, et qui minoratur actu sapientiam percipiet, qua sapientia replebitur.<verse eID="Sir.38.25" />
        <verse sID="Sir.38.26" osisID="Sir.38.26" />Qui tenet aratrum, et qui gloriatur in iaculo, stimulo boves agitat, et conversatur in operibus eorum, et enarratio eius in filiis taurorum.<verse eID="Sir.38.26" />
        <verse sID="Sir.38.27" osisID="Sir.38.27" />Cor suum dabit ad versandos sulcos, et vigilia eius in sagina vaccarum.<verse eID="Sir.38.27" />
        <verse sID="Sir.38.28" osisID="Sir.38.28" />Sic omnis faber et architectus, qui noctem tamquam diem transigit: qui sculpit signacula sculptilia, et assiduitas eius variat picturam: cor suum dabit in similitudinem picturae, et vigilia sua perficiet opus.<verse eID="Sir.38.28" />
        <verse sID="Sir.38.29" osisID="Sir.38.29" />Sic faber ferrarius sedens iuxta incudem, et considerans opus ferri: vapor ignis uret carnes eius, et in calore fornacis concertatur.<verse eID="Sir.38.29" />
        <verse sID="Sir.38.30" osisID="Sir.38.30" />Vox mallei innovat aurem eius, et contra similitudinem vasis oculus eius.<verse eID="Sir.38.30" />
        <verse sID="Sir.38.31" osisID="Sir.38.31" />Cor suum dabit in consummationem operum, et vigilia sua ornabit in perfectionem.<verse eID="Sir.38.31" />
        <verse sID="Sir.38.32" osisID="Sir.38.32" />Sic figulus sedens ad opus suum, convertens pedibus suis rotam, qui in sollicitudine positus est semper propter opus suum, et in numero est omnis operatio eius.<verse eID="Sir.38.32" />
        <verse sID="Sir.38.33" osisID="Sir.38.33" />In brachio suo formabit lutum, et ante pedes suos curvabit virtutem suam.<verse eID="Sir.38.33" />
        <verse sID="Sir.38.34" osisID="Sir.38.34" />Cor suum dabit ut consummet linitionem, et vigilia sua mundabit fornacem.<verse eID="Sir.38.34" />
        <verse sID="Sir.38.35" osisID="Sir.38.35" />Omnes hi in manibus suis speraverunt, et unusquisque in arte sua sapiens est.<verse eID="Sir.38.35" />
        <verse sID="Sir.38.36" osisID="Sir.38.36" />Sine his omnibus non aedificatur civitas,<verse eID="Sir.38.36" />
        <verse sID="Sir.38.37" osisID="Sir.38.37" />et non inhabitabunt, nec inambulabunt, et in ecclesiam non transilient.<verse eID="Sir.38.37" />
        <verse sID="Sir.38.38" osisID="Sir.38.38" />Super sellam iudicis non sedebunt, et testamentum iudicii non intelligent, neque palam facient disciplinam et iudicium, et in parabolis non invenientur:<verse eID="Sir.38.38" />
        <verse sID="Sir.38.39" osisID="Sir.38.39" />sed creaturam aevi confirmabunt: et deprecatio illorum in operatione artis, accomodantes animam suam, et conquirentes in lege Altissimi.<verse eID="Sir.38.39" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.38" />
      <chapter sID="Sir.39" osisID="Sir.39" />
      <title>Chatper 39</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.39.1" osisID="Sir.39.1" />Sapientiam omnium antiquorum exquiret sapiens, et in prophetis vacabit.<verse eID="Sir.39.1" />
        <verse sID="Sir.39.2" osisID="Sir.39.2" />Narrationem virorum nominatorum conservabit, et in versutias parabolarum simul introibit.<verse eID="Sir.39.2" />
        <verse sID="Sir.39.3" osisID="Sir.39.3" />Occulta proverbiorum exquiret, et in absconditis parabolarum conversabitur.<verse eID="Sir.39.3" />
        <verse sID="Sir.39.4" osisID="Sir.39.4" />In medio magnatorum ministrabit, et in conspectu praesidis apparebit.<verse eID="Sir.39.4" />
        <verse sID="Sir.39.5" osisID="Sir.39.5" />In terram alienigenarum gentium pertransiet: bona enim et mala in hominibus tentabit.<verse eID="Sir.39.5" />
        <verse sID="Sir.39.6" osisID="Sir.39.6" />Cor suum tradet ad vigilandum diluculo ad Dominum, qui fecit illum, et in conspectu Altissimi deprecabitur.<verse eID="Sir.39.6" />
        <verse sID="Sir.39.7" osisID="Sir.39.7" />Aperiet os suum in oratione, et pro delictis suis deprecabitur.<verse eID="Sir.39.7" />
        <verse sID="Sir.39.8" osisID="Sir.39.8" />Si enim Dominus magnus voluerit, spiritu intelligentiae replebit illum:<verse eID="Sir.39.8" />
        <verse sID="Sir.39.9" osisID="Sir.39.9" />et ipse tamquam imbres mittet eloquia sapientiae suae, et in oratione confitebitur Domino:<verse eID="Sir.39.9" />
        <verse sID="Sir.39.10" osisID="Sir.39.10" />et ipse diriget consilium eius, et disciplinam, et in absconditis suis consiliabitur.<verse eID="Sir.39.10" />
        <verse sID="Sir.39.11" osisID="Sir.39.11" />Ipse palam faciet disciplinam doctrinae suae, et in lege testamenti Domini gloriabitur.<verse eID="Sir.39.11" />
        <verse sID="Sir.39.12" osisID="Sir.39.12" />Collaudabunt multi sapientiam eius, et usque in saeculum non delebitur.<verse eID="Sir.39.12" />
        <verse sID="Sir.39.13" osisID="Sir.39.13" />Non recedet memoria eius, et nomen eius requiretur a generatione in generationem.<verse eID="Sir.39.13" />
        <verse sID="Sir.39.14" osisID="Sir.39.14" />Sapientiam eius enarrabunt gentes, et laudem eius enuntiabit ecclesia.<verse eID="Sir.39.14" />
        <verse sID="Sir.39.15" osisID="Sir.39.15" />Si permanserit, nomen derelinquet plus quam mille: et si requieverit, proderit illi.<verse eID="Sir.39.15" />
        <verse sID="Sir.39.16" osisID="Sir.39.16" />Adhuc consiliabor ut enarrem: ut furore enim repletus sum.<verse eID="Sir.39.16" />
        <verse sID="Sir.39.17" osisID="Sir.39.17" />In voce dicit: Obaudite me, divini fructus, et quasi rosa plantata super rivos aquarum fructificate.<verse eID="Sir.39.17" />
        <verse sID="Sir.39.18" osisID="Sir.39.18" />Quasi Libanus odorem suavitatis habete.<verse eID="Sir.39.18" />
        <verse sID="Sir.39.19" osisID="Sir.39.19" />Florete flores quasi lilium: et date odorem, et frondete in gratiam: et collaudate canticum, et benedicite Dominum in operibus suis.<verse eID="Sir.39.19" />
        <verse sID="Sir.39.20" osisID="Sir.39.20" />Date nomini eius magnificentiam, et confitemini illi in voce labiorum vestrorum, et in canticis labiorum, et citharis: et sic dicetis in confessione:<verse eID="Sir.39.20" />
        <verse sID="Sir.39.21" osisID="Sir.39.21" />Opera Domini universa bona valde.<verse eID="Sir.39.21" />
        <verse sID="Sir.39.22" osisID="Sir.39.22" />In verbo eius stetit aqua sicut congeries: et in sermone oris illius sicut exceptoria aquarum:<verse eID="Sir.39.22" />
        <verse sID="Sir.39.23" osisID="Sir.39.23" />quoniam in praecepto ipsius placor fit, et non est minoratio in salute ipsius.<verse eID="Sir.39.23" />
        <verse sID="Sir.39.24" osisID="Sir.39.24" />Opera omnis carnis coram illo, et non est quidquam absconditum ab oculis eius.<verse eID="Sir.39.24" />
        <verse sID="Sir.39.25" osisID="Sir.39.25" />A saeculo usque in saeculum respicit, et nihil est mirabile in conspectu eius.<verse eID="Sir.39.25" />
        <verse sID="Sir.39.26" osisID="Sir.39.26" />Non est dicere: Quid est hoc, aut quid est istud? omnia enim in tempore suo quaerentur.<verse eID="Sir.39.26" />
        <verse sID="Sir.39.27" osisID="Sir.39.27" />Benedictio illius quasi fluvius inundavit.<verse eID="Sir.39.27" />
        <verse sID="Sir.39.28" osisID="Sir.39.28" />Quomodo cataclysmus aridam inebriavit, sic ira ipsius gentes quae non exquisierunt eum haereditabit.<verse eID="Sir.39.28" />
        <verse sID="Sir.39.29" osisID="Sir.39.29" />Quomodo convertit aquas in siccitatem, et siccata est terra, et viae illius viis illorum directae sunt, sic peccatoribus offensiones in ira eius.<verse eID="Sir.39.29" />
        <verse sID="Sir.39.30" osisID="Sir.39.30" />Bona bonis creata sunt ab initio: sic nequissimis bona et mala.<verse eID="Sir.39.30" />
        <verse sID="Sir.39.31" osisID="Sir.39.31" />Initium necessariae rei vitae hominum, aqua, ignis, et ferrum, sal, lac, et panis similagineus, et mel, et botrus uvae, et oleum, et vestimentum.<verse eID="Sir.39.31" />
        <verse sID="Sir.39.32" osisID="Sir.39.32" />Haec omnia sanctis in bona, sic et impiis et peccatoribus in mala convertentur.<verse eID="Sir.39.32" />
        <verse sID="Sir.39.33" osisID="Sir.39.33" />Sunt spiritus qui ad vindictam creati sunt, et in furore suo confirmaverunt tormenta sua.<verse eID="Sir.39.33" />
        <verse sID="Sir.39.34" osisID="Sir.39.34" />In tempore consummationis effundent virtutem, et furorem eius qui fecit illos placabunt.<verse eID="Sir.39.34" />
        <verse sID="Sir.39.35" osisID="Sir.39.35" />Ignis, grando, fames, et mors, omnia haec ad vindictam creata sunt:<verse eID="Sir.39.35" />
        <verse sID="Sir.39.36" osisID="Sir.39.36" />bestiarum dentes, et scorpii, et serpentes, et rhomphaea vindicans in exterminium impios.<verse eID="Sir.39.36" />
        <verse sID="Sir.39.37" osisID="Sir.39.37" />In mandatis eius epulabuntur: et super terram in necessitatem praeparabuntur, et in temporibus suis non praeterient verbum.<verse eID="Sir.39.37" />
        <verse sID="Sir.39.38" osisID="Sir.39.38" />Propterea ab initio confirmatus sum, et consiliatus sum, et cogitavi, et scripta dimisi.<verse eID="Sir.39.38" />
        <verse sID="Sir.39.39" osisID="Sir.39.39" />Omnia opera Domini bona, et omne opus hora sua subministrabit.<verse eID="Sir.39.39" />
        <verse sID="Sir.39.40" osisID="Sir.39.40" />Non est dicere: Hoc illo nequius est: omnia enim in tempore suo comprobabuntur.<verse eID="Sir.39.40" />
        <verse sID="Sir.39.41" osisID="Sir.39.41" />Et nunc in omni corde et ore collaudate, et benedicite nomen Domini.<verse eID="Sir.39.41" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.39" />
      <chapter sID="Sir.40" osisID="Sir.40" />
      <title>Chatper 40</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.40.1" osisID="Sir.40.1" />Occupatio magna creata est omnibus hominibus, et iugum grave super filios Adam, a die exitus de ventre matris eorum usque in diem sepulturae in matrem omnium.<verse eID="Sir.40.1" />
        <verse sID="Sir.40.2" osisID="Sir.40.2" />Cogitationes eorum, et timores cordis, adinventio exspectationis, et dies finitionis,<verse eID="Sir.40.2" />
        <verse sID="Sir.40.3" osisID="Sir.40.3" />a residente super sedem gloriosam, usque ad humiliatum in terra et cinere:<verse eID="Sir.40.3" />
        <verse sID="Sir.40.4" osisID="Sir.40.4" />ab eo qui utitur hyacintho et portat coronam, usque ad eum qui operitur lino crudo: furor, zelus, tumultus, fluctuatio, et timor mortis, iracundia perseverans, et contentio:<verse eID="Sir.40.4" />
        <verse sID="Sir.40.5" osisID="Sir.40.5" />et in tempore refectionis in cubili, somnus noctis immutat scientiam eius.<verse eID="Sir.40.5" />
        <verse sID="Sir.40.6" osisID="Sir.40.6" />Modicum tamquam nihil in requie, et ab eo in somnis, quasi in die respectus.<verse eID="Sir.40.6" />
        <verse sID="Sir.40.7" osisID="Sir.40.7" />Conturbatus est in visu cordis sui, tamquam qui evaserit in die belli: in tempore salutis suae exsurrexit, et admirans ad nullum timorem:<verse eID="Sir.40.7" />
        <verse sID="Sir.40.8" osisID="Sir.40.8" />cum omni carne, ab homine usque ad pecus, et super peccatores septuplum.<verse eID="Sir.40.8" />
        <verse sID="Sir.40.9" osisID="Sir.40.9" />Ad haec mors, sanguis, contentio, et rhomphaea, oppressiones, fames, et contritio, et flagella:<verse eID="Sir.40.9" />
        <verse sID="Sir.40.10" osisID="Sir.40.10" />super iniquos creata sunt haec omnia: et propter illos factus est cataclysmus.<verse eID="Sir.40.10" />
        <verse sID="Sir.40.11" osisID="Sir.40.11" />Omnia quae de terra sunt in terram convertentur, et omnes aquae in mare revertentur.<verse eID="Sir.40.11" />
        <verse sID="Sir.40.12" osisID="Sir.40.12" />Omne munus et iniquitas delebitur, et fides in saeculum stabit.<verse eID="Sir.40.12" />
        <verse sID="Sir.40.13" osisID="Sir.40.13" />Substantiae iniustorum sicut fluvius siccabuntur, et sicut tonitruum magnum in pluvia personabunt.<verse eID="Sir.40.13" />
        <verse sID="Sir.40.14" osisID="Sir.40.14" />In aperiendo manus suas laetabitur: sic praevaricatores in consummatione tabescent.<verse eID="Sir.40.14" />
        <verse sID="Sir.40.15" osisID="Sir.40.15" />Nepotes impiorum non multiplicabunt ramos: et radices immundae super cacumen petrae sonant.<verse eID="Sir.40.15" />
        <verse sID="Sir.40.16" osisID="Sir.40.16" />Super omnem aquam viriditas, et ad oram fluminis ante omne fnum evelletur.<verse eID="Sir.40.16" />
        <verse sID="Sir.40.17" osisID="Sir.40.17" />Gratia sicut paradisus in benedictionibus, et misericordia in saeculum permanet.<verse eID="Sir.40.17" />
        <verse sID="Sir.40.18" osisID="Sir.40.18" />Vita sibi sufficientis operarii condulcabitur, et in ea invenies thesaurum.<verse eID="Sir.40.18" />
        <verse sID="Sir.40.19" osisID="Sir.40.19" />Filii et aedificatio civitatis confirmabit nomen: et super haec mulier immaculata computabitur.<verse eID="Sir.40.19" />
        <verse sID="Sir.40.20" osisID="Sir.40.20" />Vinum et musica laetificant cor: et super utraque dilectio sapientiae.<verse eID="Sir.40.20" />
        <verse sID="Sir.40.21" osisID="Sir.40.21" />Tibiae et psalterium suavem faciunt melodiam: et super utraque lingua suavis.<verse eID="Sir.40.21" />
        <verse sID="Sir.40.22" osisID="Sir.40.22" />Gratiam et speciem desiderabit oculus tuus: et super haec virides sationes.<verse eID="Sir.40.22" />
        <verse sID="Sir.40.23" osisID="Sir.40.23" />Amicus et sodalis in tempore convenientes, et super utrosque mulier cum viro.<verse eID="Sir.40.23" />
        <verse sID="Sir.40.24" osisID="Sir.40.24" />Fratres in adiutorium in tempore tribulationis: et super eos misericordia liberabit.<verse eID="Sir.40.24" />
        <verse sID="Sir.40.25" osisID="Sir.40.25" />Aurum et argentum est constitutio pedum: et super utrumque consilium beneplacitum.<verse eID="Sir.40.25" />
        <verse sID="Sir.40.26" osisID="Sir.40.26" />Facultates et virtutes exaltant cor, et super haec timor Domini.<verse eID="Sir.40.26" />
        <verse sID="Sir.40.27" osisID="Sir.40.27" />Non est in timore Domini minoratio: et non est in eo inquirere adiutorium.<verse eID="Sir.40.27" />
        <verse sID="Sir.40.28" osisID="Sir.40.28" />Timor Domini sicut paradisus benedictionis, et super omnem gloriam operuerunt illum.<verse eID="Sir.40.28" />
        <verse sID="Sir.40.29" osisID="Sir.40.29" />Fili, in tempore vitae tuae ne indigeas: melius est enim mori quam indigere.<verse eID="Sir.40.29" />
        <verse sID="Sir.40.30" osisID="Sir.40.30" />Vir respiciens in mensam alienam, non est vita eius in cogitatione victus: alit enim animam suam cibis alienis:<verse eID="Sir.40.30" />
        <verse sID="Sir.40.31" osisID="Sir.40.31" />vir autem disciplinatus et eruditus custodiet se.<verse eID="Sir.40.31" />
        <verse sID="Sir.40.32" osisID="Sir.40.32" />In ore imprudentis condulcabitur inopia, et in ventre eius ignis ardebit.<verse eID="Sir.40.32" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.40" />
      <chapter sID="Sir.41" osisID="Sir.41" />
      <title>Chatper 41</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.41.1" osisID="Sir.41.1" />O mors, quam amara est memoria tua homini pacem habenti in substantiis suis:<verse eID="Sir.41.1" />
        <verse sID="Sir.41.2" osisID="Sir.41.2" />viro quieto, et cuius viae directae sunt in omnibus, et adhuc valenti accipere cibum!<verse eID="Sir.41.2" />
        <verse sID="Sir.41.3" osisID="Sir.41.3" />O mors, bonum est iudicium tuum homini indigenti, et qui minoratur viribus,<verse eID="Sir.41.3" />
        <verse sID="Sir.41.4" osisID="Sir.41.4" />defecto aetate, et cui de omnibus cura est, et incredibili, qui perdit patientiam!<verse eID="Sir.41.4" />
        <verse sID="Sir.41.5" osisID="Sir.41.5" />Noli metuere iudicium mortis: memento quae ante te fuerunt, et quae superventura sunt tibi: hoc iudicium a Domino omni carni.<verse eID="Sir.41.5" />
        <verse sID="Sir.41.6" osisID="Sir.41.6" />Et quid superveniet tibi in beneplacito Altissimi? sive decem, sive centum, sive mille anni:<verse eID="Sir.41.6" />
        <verse sID="Sir.41.7" osisID="Sir.41.7" />non est enim in inferno accusatio vitae.<verse eID="Sir.41.7" />
        <verse sID="Sir.41.8" osisID="Sir.41.8" />Filii abominationum fiunt filii peccatorum, et qui conversantur secus domos impiorum.<verse eID="Sir.41.8" />
        <verse sID="Sir.41.9" osisID="Sir.41.9" />Filiorum peccatorum periet haereditas, et cum semine illorum assiduitas opprobrii.<verse eID="Sir.41.9" />
        <verse sID="Sir.41.10" osisID="Sir.41.10" />De patre impio queruntur filii, quoniam propter illum sunt in opprobrio.<verse eID="Sir.41.10" />
        <verse sID="Sir.41.11" osisID="Sir.41.11" />Vae vobis, viri impii, qui dereliquistis legem Domini Altissimi!<verse eID="Sir.41.11" />
        <verse sID="Sir.41.12" osisID="Sir.41.12" />Et si nati fueritis, in maledictione nascemini: et si mortui fueritis, in maledictione erit pars vestra.<verse eID="Sir.41.12" />
        <verse sID="Sir.41.13" osisID="Sir.41.13" />Omnia quae de terra sunt in terram convertentur: sic impii a maledicto in perditionem.<verse eID="Sir.41.13" />
        <verse sID="Sir.41.14" osisID="Sir.41.14" />Luctus hominum in corpore ipsorum: nomen autem impiorum delebitur.<verse eID="Sir.41.14" />
        <verse sID="Sir.41.15" osisID="Sir.41.15" />Curam habe de bono nomine: hoc enim magis permanebit tibi quam mille thesauri pretiosi et magni.<verse eID="Sir.41.15" />
        <verse sID="Sir.41.16" osisID="Sir.41.16" />Bonae vitae numerus dierum: bonum autem nomen permanebit in aevum.<verse eID="Sir.41.16" />
        <verse sID="Sir.41.17" osisID="Sir.41.17" />Disciplinam in pace conservate, filii: sapientia enim abscondita, et thesaurus invisus, quae utilitas in utrisque?<verse eID="Sir.41.17" />
        <verse sID="Sir.41.18" osisID="Sir.41.18" />Melior est homo qui abscondit stultitiam suam, quam homo qui abscondit sapientiam suam.<verse eID="Sir.41.18" />
        <verse sID="Sir.41.19" osisID="Sir.41.19" />Verumtamen reveremini in his quae procedunt de ore meo:<verse eID="Sir.41.19" />
        <verse sID="Sir.41.20" osisID="Sir.41.20" />non est enim bonum omnem reverentiam observare, et non omnia omnibus bene placent in fide.<verse eID="Sir.41.20" />
        <verse sID="Sir.41.21" osisID="Sir.41.21" />Erubescite a patre et a matre de fornicatione: et a praesidente et a potente de mendacio:<verse eID="Sir.41.21" />
        <verse sID="Sir.41.22" osisID="Sir.41.22" />a principe et a iudice de delicto: a synagoga et plebe de iniquitate:<verse eID="Sir.41.22" />
        <verse sID="Sir.41.23" osisID="Sir.41.23" />a socio et amico de iniustitia, et de loco in quo habitas:<verse eID="Sir.41.23" />
        <verse sID="Sir.41.24" osisID="Sir.41.24" />de furto, de veritate Dei, et testamento: de discubitu in panibus, et ab obfuscatione dati et accepti:<verse eID="Sir.41.24" />
        <verse sID="Sir.41.25" osisID="Sir.41.25" />a salutantibus de silentio, a respectu mulieris fornicariae, et ab aversione vultus cognati.<verse eID="Sir.41.25" />
        <verse sID="Sir.41.26" osisID="Sir.41.26" />Ne avertas faciem a proximo tuo, et ab auferendo partem et non restituendo.<verse eID="Sir.41.26" />
        <verse sID="Sir.41.27" osisID="Sir.41.27" />Ne respicias mulierem alieni viri, et ne scruteris ancillam eius, neque steteris ad lectum eius.<verse eID="Sir.41.27" />
        <verse sID="Sir.41.28" osisID="Sir.41.28" />Ab amicis de sermonibus improperii: et cum dederis, ne improperes.<verse eID="Sir.41.28" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.41" />
      <chapter sID="Sir.42" osisID="Sir.42" />
      <title>Chatper 42</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.42.1" osisID="Sir.42.1" />Non duplices sermonem auditus de revelatione sermonis absconditi: et eris vere sine confusione, et invenies gratiam in conspectu omnium hominum. Ne pro his omnibus confundaris, et ne accipias personam ut delinquas:<verse eID="Sir.42.1" />
        <verse sID="Sir.42.2" osisID="Sir.42.2" />de lege Altissimi, et testamento, et de iudicio iustificare impium,<verse eID="Sir.42.2" />
        <verse sID="Sir.42.3" osisID="Sir.42.3" />de verbo sociorum et viatorum, et de datione haereditatis amicorum,<verse eID="Sir.42.3" />
        <verse sID="Sir.42.4" osisID="Sir.42.4" />de aequalitate staterae et ponderum, de acquisitione multorum et paucorum,<verse eID="Sir.42.4" />
        <verse sID="Sir.42.5" osisID="Sir.42.5" />de corruptione emptionis et negotiatorum, et de multa disciplina filiorum, et servo pessimo latus sanguinare.<verse eID="Sir.42.5" />
        <verse sID="Sir.42.6" osisID="Sir.42.6" />Super mulierem nequam bonum est signum.<verse eID="Sir.42.6" />
        <verse sID="Sir.42.7" osisID="Sir.42.7" />Ubi manus multae sunt, claude: et quodcumque trades, numera et appende: datum vero et acceptum omne describe.<verse eID="Sir.42.7" />
        <verse sID="Sir.42.8" osisID="Sir.42.8" />De disciplina insensati et fatui, et de senioribus qui iudicantur ab adolescentibus: et eris eruditus in omnibus, et probabilis in conspectu omnium vivorum.<verse eID="Sir.42.8" />
        <verse sID="Sir.42.9" osisID="Sir.42.9" />Filia patris abscondita est vigilia, et sollicitudo eius aufert somnum: ne forte in adolescentia sua adulta efficiatur, et cum viro commorata odibilis fiat:<verse eID="Sir.42.9" />
        <verse sID="Sir.42.10" osisID="Sir.42.10" />nequando polluatur in virginitate sua, et in paternis suis gravida inveniatur: ne forte cum viro commorata transgrediatur, aut certe sterilis efficiatur.<verse eID="Sir.42.10" />
        <verse sID="Sir.42.11" osisID="Sir.42.11" />Super filiam luxuriosam confirma custodiam, nequando faciat te in opprobrium venire inimicis, a detractione in civitate, et obiectione plebis, et confundat te in multitudine populi.<verse eID="Sir.42.11" />
        <verse sID="Sir.42.12" osisID="Sir.42.12" />Omni homini noli intendere in specie, et in medio mulierum noli commorari:<verse eID="Sir.42.12" />
        <verse sID="Sir.42.13" osisID="Sir.42.13" />de vestimentis enim procedit tinea, et a muliere iniquitas viri.<verse eID="Sir.42.13" />
        <verse sID="Sir.42.14" osisID="Sir.42.14" />Melior est enim iniquitas viri quam mulier benefaciens, et mulier confundens in opprobrium.<verse eID="Sir.42.14" />
        <verse sID="Sir.42.15" osisID="Sir.42.15" />Memor ero igitur operum Domini, et quae vidi annuntiabo. In sermonibus Domini opera eius.<verse eID="Sir.42.15" />
        <verse sID="Sir.42.16" osisID="Sir.42.16" />Sol illuminans per omnia respexit, et gloria Domini plenum est opus eius.<verse eID="Sir.42.16" />
        <verse sID="Sir.42.17" osisID="Sir.42.17" />Nonne Dominus fecit sanctos enarrare omnia mirabilia sua, quae confirmavit Dominus omnipotens stabiliri in gloria sua?<verse eID="Sir.42.17" />
        <verse sID="Sir.42.18" osisID="Sir.42.18" />Abyssum et cor hominum investigavit, et in astutia eorum excogitavit.<verse eID="Sir.42.18" />
        <verse sID="Sir.42.19" osisID="Sir.42.19" />Cognovit enim Dominus omnem scientiam, et inspexit in signum aevi, annuntians quae praeterierunt et quae superventura sunt, revelans vestigia occultorum.<verse eID="Sir.42.19" />
        <verse sID="Sir.42.20" osisID="Sir.42.20" />Non praeterit illum omnis cogitatus, et non abscondit se ab eo ullus sermo.<verse eID="Sir.42.20" />
        <verse sID="Sir.42.21" osisID="Sir.42.21" />Magnalia sapientiae suae decoravit, qui est ante saeculum et usque in saeculum: neque adiectum est,<verse eID="Sir.42.21" />
        <verse sID="Sir.42.22" osisID="Sir.42.22" />neque minuitur, et non eget alicuius consilio.<verse eID="Sir.42.22" />
        <verse sID="Sir.42.23" osisID="Sir.42.23" />Quam desiderabilia omnia opera eius! et tamquam scintilla quae est considerare!<verse eID="Sir.42.23" />
        <verse sID="Sir.42.24" osisID="Sir.42.24" />Omnia haec vivunt, et manent in saeculum, et in omni necessitate omnia obaudiunt ei.<verse eID="Sir.42.24" />
        <verse sID="Sir.42.25" osisID="Sir.42.25" />Omnia duplicia, unum contra unum, et non fecit quidquam deesse.<verse eID="Sir.42.25" />
        <verse sID="Sir.42.26" osisID="Sir.42.26" />Uniuscuiusque confirmavit bona: et quis satiabitur videns gloriam eius?<verse eID="Sir.42.26" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.42" />
      <chapter sID="Sir.43" osisID="Sir.43" />
      <title>Chatper 43</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.43.1" osisID="Sir.43.1" />Altitudinis firmamentum pulchritudo eius est, species caeli in visione gloriae.<verse eID="Sir.43.1" />
        <verse sID="Sir.43.2" osisID="Sir.43.2" />Sol in aspectu annuntians in exitu, vas admirabile, opus Excelsi.<verse eID="Sir.43.2" />
        <verse sID="Sir.43.3" osisID="Sir.43.3" />In meridiano exurit terram, et in conspectu ardoris eius quis poterit sustinere? fornacem custodiens in operibus ardoris:<verse eID="Sir.43.3" />
        <verse sID="Sir.43.4" osisID="Sir.43.4" />tripliciter sol exurens montes, radios igneos exsufflans, et refulgens radiis suis obcaecat oculos.<verse eID="Sir.43.4" />
        <verse sID="Sir.43.5" osisID="Sir.43.5" />Magnus Dominus qui fecit illum, et in sermonibus eius festinavit iter.<verse eID="Sir.43.5" />
        <verse sID="Sir.43.6" osisID="Sir.43.6" />Et luna in omnibus in tempore suo, ostensio temporis, et signum aevi.<verse eID="Sir.43.6" />
        <verse sID="Sir.43.7" osisID="Sir.43.7" />A luna signum diei festi: luminare quod minuitur in consummatione.<verse eID="Sir.43.7" />
        <verse sID="Sir.43.8" osisID="Sir.43.8" />Mensis secundum nomen eius est, crescens mirabiliter in consummatione.<verse eID="Sir.43.8" />
        <verse sID="Sir.43.9" osisID="Sir.43.9" />Vas castrorum in excelsis, in firmamento caeli resplendens gloriose.<verse eID="Sir.43.9" />
        <verse sID="Sir.43.10" osisID="Sir.43.10" />Species caeli gloria stellarum: mundum illuminans in excelsis Dominus.<verse eID="Sir.43.10" />
        <verse sID="Sir.43.11" osisID="Sir.43.11" />In verbis Sancti stabunt ad iudicium, et non deficient in vigiliis suis.<verse eID="Sir.43.11" />
        <verse sID="Sir.43.12" osisID="Sir.43.12" />Vide arcum, et benedic eum qui fecit illum: valde speciosus est in splendore suo.<verse eID="Sir.43.12" />
        <verse sID="Sir.43.13" osisID="Sir.43.13" />Gyravit caelum in circuitu gloriae suae: manus Excelsi aperuerunt illum.<verse eID="Sir.43.13" />
        <verse sID="Sir.43.14" osisID="Sir.43.14" />Imperio suo acceleravit nivem, et accelerat coruscationes emittere iudicii sui.<verse eID="Sir.43.14" />
        <verse sID="Sir.43.15" osisID="Sir.43.15" />Propterea aperti sunt thesauri, et evolaverunt nebulae sicut aves.<verse eID="Sir.43.15" />
        <verse sID="Sir.43.16" osisID="Sir.43.16" />In magnitudine sua posuit nubes, et confracti sunt lapides grandinis.<verse eID="Sir.43.16" />
        <verse sID="Sir.43.17" osisID="Sir.43.17" />In conspectu eius commovebuntur montes, et in voluntate eius aspirabit notus.<verse eID="Sir.43.17" />
        <verse sID="Sir.43.18" osisID="Sir.43.18" />Vox tonitrui eius verberavit terram, tempestas aquilonis, et congregatio spiritus:<verse eID="Sir.43.18" />
        <verse sID="Sir.43.19" osisID="Sir.43.19" />et sicut avis deponens ad sedendum, aspergit nivem, et sicut locusta demergens descensus eius.<verse eID="Sir.43.19" />
        <verse sID="Sir.43.20" osisID="Sir.43.20" />Pulchritudinem candoris eius admirabitur oculus, et super imbrem eius expavescet cor.<verse eID="Sir.43.20" />
        <verse sID="Sir.43.21" osisID="Sir.43.21" />Gelu sicut salem effundet super terram: et dum gelaverit, fiet tamquam cacumina tribuli.<verse eID="Sir.43.21" />
        <verse sID="Sir.43.22" osisID="Sir.43.22" />Frigidus ventus aquilo flavit, et gelavit crystallus ab aqua: super omnem congregationem aquarum requiescet, et sicut lorica induet se aquis:<verse eID="Sir.43.22" />
        <verse sID="Sir.43.23" osisID="Sir.43.23" />et devorabit montes, et exuret desertum, et extinguet viride, sicut igne.<verse eID="Sir.43.23" />
        <verse sID="Sir.43.24" osisID="Sir.43.24" />Medicina omnium in festinatione nebulae: et ros obvians ab ardore venienti humilem efficiet eum.<verse eID="Sir.43.24" />
        <verse sID="Sir.43.25" osisID="Sir.43.25" />In sermone eius siluit ventus, et cogitatione sua placavit abyssum: et plantavit in illa Dominus insulas.<verse eID="Sir.43.25" />
        <verse sID="Sir.43.26" osisID="Sir.43.26" />Qui navigant mare enarrent pericula eius, et audientes auribus nostris admirabimur.<verse eID="Sir.43.26" />
        <verse sID="Sir.43.27" osisID="Sir.43.27" />Illic praeclara opera et mirabilia, varia bestiarum genera, et omnium pecorum, et creatura belluarum.<verse eID="Sir.43.27" />
        <verse sID="Sir.43.28" osisID="Sir.43.28" />Propter ipsum confirmatus est itineris finis, et in sermone eius composita sunt omnia.<verse eID="Sir.43.28" />
        <verse sID="Sir.43.29" osisID="Sir.43.29" />Multa dicemus, et deficiemus in verbis: consummatio autem sermonum ipse est in omnibus.<verse eID="Sir.43.29" />
        <verse sID="Sir.43.30" osisID="Sir.43.30" />Gloriantes ad quid valebimus? ipse enim omnipotens super omnia opera sua.<verse eID="Sir.43.30" />
        <verse sID="Sir.43.31" osisID="Sir.43.31" />Terribilis Dominus, et magnus vehementer, et mirabilis potentia ipsius.<verse eID="Sir.43.31" />
        <verse sID="Sir.43.32" osisID="Sir.43.32" />Glorificantes Dominum quantumcumque potueritis, supervalebit enim adhuc: et admirabilis magnificentia eius.<verse eID="Sir.43.32" />
        <verse sID="Sir.43.33" osisID="Sir.43.33" />Benedicentes Dominum, exaltate illum quantum potestis: maior enim est omni laude.<verse eID="Sir.43.33" />
        <verse sID="Sir.43.34" osisID="Sir.43.34" />Exaltantes eum, replemini virtute, ne laboretis, non enim comprehendetis.<verse eID="Sir.43.34" />
        <verse sID="Sir.43.35" osisID="Sir.43.35" />Quis videbit eum et enarrabit? et quis magnificabit eum sicut est ab initio?<verse eID="Sir.43.35" />
        <verse sID="Sir.43.36" osisID="Sir.43.36" />Multa abscondita sunt maiora his: pauca enim vidimus operum eius.<verse eID="Sir.43.36" />
        <verse sID="Sir.43.37" osisID="Sir.43.37" />Omnia autem Dominus fecit, et pie agentibus dedit sapientiam.<verse eID="Sir.43.37" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.43" />
      <chapter sID="Sir.44" osisID="Sir.44" />
      <title>Chatper 44</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.44.1" osisID="Sir.44.1" />Laudemus viros gloriosos, et parentes nostros in generatione sua.<verse eID="Sir.44.1" />
        <verse sID="Sir.44.2" osisID="Sir.44.2" />Multam gloriam fecit Dominus: magnificentia sua a saeculo.<verse eID="Sir.44.2" />
        <verse sID="Sir.44.3" osisID="Sir.44.3" />Dominantes in potestatibus suis, homines magni virtute et prudentia sua praediti, nuntiantes in prophetis dignitatem prophetarum:<verse eID="Sir.44.3" />
        <verse sID="Sir.44.4" osisID="Sir.44.4" />et imperantes in praesenti populo, et virtute prudentiae populis sanctissima verba:<verse eID="Sir.44.4" />
        <verse sID="Sir.44.5" osisID="Sir.44.5" />in peritia sua requirentes modos musicos, et narrantes carmina Scripturarum:<verse eID="Sir.44.5" />
        <verse sID="Sir.44.6" osisID="Sir.44.6" />homines divites in virtute, pulchritudinis studium habentes, pacificantes in domibus suis.<verse eID="Sir.44.6" />
        <verse sID="Sir.44.7" osisID="Sir.44.7" />Omnes isti in generationibus gentis suae gloriam adepti sunt, et in diebus suis habentur in laudibus.<verse eID="Sir.44.7" />
        <verse sID="Sir.44.8" osisID="Sir.44.8" />Qui de illis nati sunt reliquerunt nomen narrandi laudes eorum.<verse eID="Sir.44.8" />
        <verse sID="Sir.44.9" osisID="Sir.44.9" />Et sunt quorum non est memoria: perierunt quasi qui non fuerint: et nati sunt quasi non nati, et filii ipsorum cum ipsis.<verse eID="Sir.44.9" />
        <verse sID="Sir.44.10" osisID="Sir.44.10" />Sed illi viri misericordiae sunt, quorum pietates non defuerunt.<verse eID="Sir.44.10" />
        <verse sID="Sir.44.11" osisID="Sir.44.11" />Cum semine eorum permanent bona:<verse eID="Sir.44.11" />
        <verse sID="Sir.44.12" osisID="Sir.44.12" />haereditas sancta nepotes eorum, et in testamentis stetit semen eorum:<verse eID="Sir.44.12" />
        <verse sID="Sir.44.13" osisID="Sir.44.13" />et filii eorum propter illos usque in aeternum manent: semen eorum et gloria eorum non derelinquetur.<verse eID="Sir.44.13" />
        <verse sID="Sir.44.14" osisID="Sir.44.14" />Corpora ipsorum in pace sepulta sunt, et nomen eorum vivit in generationem et generationem.<verse eID="Sir.44.14" />
        <verse sID="Sir.44.15" osisID="Sir.44.15" />Sapientiam ipsorum narrent populi, et laudem eorum nuntiet ecclesia.<verse eID="Sir.44.15" />
        <verse sID="Sir.44.16" osisID="Sir.44.16" />Enoch placuit Deo, et translatus est in paradisum, ut det gentibus pnitentiam.<verse eID="Sir.44.16" />
        <verse sID="Sir.44.17" osisID="Sir.44.17" />Noë inventus est perfectus, iustus, et in tempore iracundiae factus est reconciliatio.<verse eID="Sir.44.17" />
        <verse sID="Sir.44.18" osisID="Sir.44.18" />Ideo dimissum est reliquum terrae, cum factum est diluvium.<verse eID="Sir.44.18" />
        <verse sID="Sir.44.19" osisID="Sir.44.19" />Testamenta saeculi posita sunt apud illum, ne deleri possit diluvio omnis caro.<verse eID="Sir.44.19" />
        <verse sID="Sir.44.20" osisID="Sir.44.20" />Abraham magnus pater multitudinis gentium, et non est inventus similis illi in gloria: qui conservavit legem Excelsi, et fuit in testamento cum illo.<verse eID="Sir.44.20" />
        <verse sID="Sir.44.21" osisID="Sir.44.21" />In carne eius stare fecit testamentum, et in tentatione inventus est fidelis.<verse eID="Sir.44.21" />
        <verse sID="Sir.44.22" osisID="Sir.44.22" />Ideo iureiurando dedit illi gloriam in gente sua, crescere illum quasi terrae cumulum,<verse eID="Sir.44.22" />
        <verse sID="Sir.44.23" osisID="Sir.44.23" />et ut stellas exaltare semen eius, et haereditare illos a mari usque ad mare, et a flumine usque ad terminos terrae.<verse eID="Sir.44.23" />
        <verse sID="Sir.44.24" osisID="Sir.44.24" />Et in Isaac eodem modo fecit, propter Abraham patrem eius.<verse eID="Sir.44.24" />
        <verse sID="Sir.44.25" osisID="Sir.44.25" />Benedictionem omnium gentium dedit illi Dominus, et testamentum confirmavit super caput Iacob.<verse eID="Sir.44.25" />
        <verse sID="Sir.44.26" osisID="Sir.44.26" />Agnovit eum in benedictionibus suis, et dedit illi haereditatem, et divisit illi partem in tribubus duodecim.<verse eID="Sir.44.26" />
        <verse sID="Sir.44.27" osisID="Sir.44.27" />Et conservavit illi homines misericordiae, invenientes gratiam in oculis omnis carnis.<verse eID="Sir.44.27" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.44" />
      <chapter sID="Sir.45" osisID="Sir.45" />
      <title>Chatper 45</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.45.1" osisID="Sir.45.1" />Dilectus Deo et hominibus Moyses, cuius memoria in benedictione est.<verse eID="Sir.45.1" />
        <verse sID="Sir.45.2" osisID="Sir.45.2" />Similem illum fecit in gloria sanctorum, et magnificavit eum in timore inimicorum, et in verbis suis monstra placavit.<verse eID="Sir.45.2" />
        <verse sID="Sir.45.3" osisID="Sir.45.3" />Glorificavit illum in conspectu regum, et iussit illi coram populo suo, et ostendit illi gloriam suam.<verse eID="Sir.45.3" />
        <verse sID="Sir.45.4" osisID="Sir.45.4" />In fide et lenitate ipsius sanctum fecit illum, et elegit eum ex omni carne.<verse eID="Sir.45.4" />
        <verse sID="Sir.45.5" osisID="Sir.45.5" />Audivit enim eum, et vocem ipsius, et induxit illum in nubem.<verse eID="Sir.45.5" />
        <verse sID="Sir.45.6" osisID="Sir.45.6" />Et dedit illi coram praecepta, et legem vitae et disciplinae, docere Iacob testamentum suum, et iudicia sua Israël.<verse eID="Sir.45.6" />
        <verse sID="Sir.45.7" osisID="Sir.45.7" />Excelsum fecit Aaron fratrem eius, et similem sibi, de tribu Levi.<verse eID="Sir.45.7" />
        <verse sID="Sir.45.8" osisID="Sir.45.8" />Statuit ei testamentum aeternum, et dedit illi sacerdotium gentis, et beatificavit illum in gloria:<verse eID="Sir.45.8" />
        <verse sID="Sir.45.9" osisID="Sir.45.9" />et circumcinxit eum zona gloriae, et induit eum stolam gloriae, et coronavit eum in vasis virtutis.<verse eID="Sir.45.9" />
        <verse sID="Sir.45.10" osisID="Sir.45.10" />Circumpedes, et femoralia, et humerale posuit ei: et cinxit illum tintinnabulis aureis plurimis in gyro:<verse eID="Sir.45.10" />
        <verse sID="Sir.45.11" osisID="Sir.45.11" />dare sonitum in incessu suo, auditum facere sonitum in templo in memoriam filiis gentis suae.<verse eID="Sir.45.11" />
        <verse sID="Sir.45.12" osisID="Sir.45.12" />Stolam sanctam auro, et hyacintho, et purpura, opus textile viri sapientis, iudicio et veritate praediti:<verse eID="Sir.45.12" />
        <verse sID="Sir.45.13" osisID="Sir.45.13" />torto cocco opus artificis gemmis pretiosis figuratis in ligatura auri, et opere lapidarii sculptis, in memoriam secundum numerum tribuum Israël.<verse eID="Sir.45.13" />
        <verse sID="Sir.45.14" osisID="Sir.45.14" />Corona aurea super mitram eius expressa signo sanctitatis, et gloria honoris: opus virtutis, et desideria oculorum ornata.<verse eID="Sir.45.14" />
        <verse sID="Sir.45.15" osisID="Sir.45.15" />Sic pulchra ante ipsum non fuerunt talia usque ad originem.<verse eID="Sir.45.15" />
        <verse sID="Sir.45.16" osisID="Sir.45.16" />Non est indutus illa alienigena aliquis, sed tantum filii ipsius soli, et nepotes eius per omne tempus.<verse eID="Sir.45.16" />
        <verse sID="Sir.45.17" osisID="Sir.45.17" />Sacrificia ipsius consumpta sunt igne quotidie.<verse eID="Sir.45.17" />
        <verse sID="Sir.45.18" osisID="Sir.45.18" />Complevit Moyses manus eius, et unxit illum oleo sancto.<verse eID="Sir.45.18" />
        <verse sID="Sir.45.19" osisID="Sir.45.19" />Factum est illi in testamentum aeternum, et semini eius, sicut dies caeli, fungi sacerdotio, et habere laudem, et glorificare populum suum in nomine eius.<verse eID="Sir.45.19" />
        <verse sID="Sir.45.20" osisID="Sir.45.20" />Ipsum elegit ab omni vivente, offerre sacrificium Deo, incensum, et bonum odorem, in memoriam placare pro populo suo:<verse eID="Sir.45.20" />
        <verse sID="Sir.45.21" osisID="Sir.45.21" />et dedit illi in praeceptis suis potestatem, in testamentis iudiciorum: docere Iacob testimonia, et in lege sua lucem dare Israël.<verse eID="Sir.45.21" />
        <verse sID="Sir.45.22" osisID="Sir.45.22" />Quia contra illum steterunt alieni, et propter invidiam circumdederunt illum homines in deserto, qui erant cum Dathan et Abiron, et congregatio Core in iracundia.<verse eID="Sir.45.22" />
        <verse sID="Sir.45.23" osisID="Sir.45.23" />Vidit Dominus Deus, et non placuit illi, et consumpti sunt in impetu iracundiae.<verse eID="Sir.45.23" />
        <verse sID="Sir.45.24" osisID="Sir.45.24" />Fecit illis monstra, et consumpsit illos in flamma ignis.<verse eID="Sir.45.24" />
        <verse sID="Sir.45.25" osisID="Sir.45.25" />Et addidit Aaron gloriam, et dedit illi haereditatem, et primitias frugum terrae divisit illi.<verse eID="Sir.45.25" />
        <verse sID="Sir.45.26" osisID="Sir.45.26" />Panem ipsis in primis paravit in satietatem: nam et sacrificia Domini edent, quae dedit illi et semini eius.<verse eID="Sir.45.26" />
        <verse sID="Sir.45.27" osisID="Sir.45.27" />Ceterum in terra gentes non haereditabit, et pars non est illi in gente: ipse est enim pars eius, et haereditas.<verse eID="Sir.45.27" />
        <verse sID="Sir.45.28" osisID="Sir.45.28" />Phinees, filius Eleazari, tertius in gloria est, imitando eum in timore Domini,<verse eID="Sir.45.28" />
        <verse sID="Sir.45.29" osisID="Sir.45.29" />et stare in reverentia gentis: in bonitate et alacritate animae suae placuit Deo pro Israël.<verse eID="Sir.45.29" />
        <verse sID="Sir.45.30" osisID="Sir.45.30" />Ideo statuit illi testamentum pacis, principem sanctorum et gentis suae, ut sit illi et semini eius sacerdotii dignitas in aeternum.<verse eID="Sir.45.30" />
        <verse sID="Sir.45.31" osisID="Sir.45.31" />Et testamentum David regi filio Iesse de tribu Iuda, haereditas ipsi et semini eius: ut daret sapientiam in cor nostrum, iudicare gentem suam in iustitia, ne abolerentur bona ipsorum: et gloriam ipsorum in gentem eorum aeternam fecit.<verse eID="Sir.45.31" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.45" />
      <chapter sID="Sir.46" osisID="Sir.46" />
      <title>Chatper 46</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.46.1" osisID="Sir.46.1" />Fortis in bello Iesus Nave, successor Moysi in prophetis, qui fuit magnus secundum nomen suum,<verse eID="Sir.46.1" />
        <verse sID="Sir.46.2" osisID="Sir.46.2" />maximus in salutem electorum Dei, expugnare insurgentes hostes, ut consequeretur haereditatem Israël.<verse eID="Sir.46.2" />
        <verse sID="Sir.46.3" osisID="Sir.46.3" />Quam gloriam adeptus est in tollendo manus suas, et iactando contra civitates rhomphaeas!<verse eID="Sir.46.3" />
        <verse sID="Sir.46.4" osisID="Sir.46.4" />Quis ante illum sic restitit? nam hostes ipse Dominus perduxit.<verse eID="Sir.46.4" />
        <verse sID="Sir.46.5" osisID="Sir.46.5" />An non in iracundia eius impeditus est sol, et una dies facta est quasi duo?<verse eID="Sir.46.5" />
        <verse sID="Sir.46.6" osisID="Sir.46.6" />Invocavit Altissimum potentem, in oppugnando inimicos undique: et audivit illum magnus et sanctus Deus, in saxis grandinis virtutis valde fortis.<verse eID="Sir.46.6" />
        <verse sID="Sir.46.7" osisID="Sir.46.7" />Impetum fecit contra gentem hostilem, et in descensu perdidit contrarios:<verse eID="Sir.46.7" />
        <verse sID="Sir.46.8" osisID="Sir.46.8" />ut cognoscant gentes potentiam eius, quia contra Deum pugnare non est facile. Et secutus est a tergo potentis:<verse eID="Sir.46.8" />
        <verse sID="Sir.46.9" osisID="Sir.46.9" />et in diebus Moysi misericordiam fecit, ipse, et Caleb filius Iephone, stare contra hostem, et prohibere gentem a peccatis, et perfringere murmur malitiae.<verse eID="Sir.46.9" />
        <verse sID="Sir.46.10" osisID="Sir.46.10" />Et ipsi duo constituti a periculo liberati sunt a numero sexcentorum millium peditum, inducere illos in haereditatem, in terram quae manat lac et mel.<verse eID="Sir.46.10" />
        <verse sID="Sir.46.11" osisID="Sir.46.11" />Et dedit Dominus ipsi Caleb fortitudinem, et usque in senectutem permansit illi virtus, ut ascenderet in excelsum terrae locum, et semen ipsius obtinuit haereditatem,<verse eID="Sir.46.11" />
        <verse sID="Sir.46.12" osisID="Sir.46.12" />ut viderent omnes filii Israël quia bonum est obsequi sancto Deo.<verse eID="Sir.46.12" />
        <verse sID="Sir.46.13" osisID="Sir.46.13" />Et iudices singuli suo nomine, quorum non est corruptum cor, qui non aversi sunt a Domino,<verse eID="Sir.46.13" />
        <verse sID="Sir.46.14" osisID="Sir.46.14" />ut sit memoria illorum in benedictione, et ossa eorum pullulent de loco suo:<verse eID="Sir.46.14" />
        <verse sID="Sir.46.15" osisID="Sir.46.15" />et nomen eorum permaneat in aeternum, permanens ad filios illorum, sanctorum virorum gloria.<verse eID="Sir.46.15" />
        <verse sID="Sir.46.16" osisID="Sir.46.16" />Dilectus a Domino Deo suo Samuel, propheta Domini, renovavit imperium, et unxit principes in gente sua.<verse eID="Sir.46.16" />
        <verse sID="Sir.46.17" osisID="Sir.46.17" />In lege Domini congregationem iudicavit, et vidit Deus Iacob: et in fide sua probatus est propheta,<verse eID="Sir.46.17" />
        <verse sID="Sir.46.18" osisID="Sir.46.18" />et cognitus est in verbis suis fidelis, quia vidit Deum lucis.<verse eID="Sir.46.18" />
        <verse sID="Sir.46.19" osisID="Sir.46.19" />Et invocavit Dominum omnipotentem, in oppugnando hostes circumstantes undique, in oblatione agni inviolati.<verse eID="Sir.46.19" />
        <verse sID="Sir.46.20" osisID="Sir.46.20" />Et intonuit de caelo Dominus, et in sonitu magno auditam fecit vocem suam:<verse eID="Sir.46.20" />
        <verse sID="Sir.46.21" osisID="Sir.46.21" />et contrivit principes Tyriorum, et omnes duces Philisthiim:<verse eID="Sir.46.21" />
        <verse sID="Sir.46.22" osisID="Sir.46.22" />et ante tempus finis vitae suae et saeculi, testimonium praebuit in conspectu Domini et christi: pecunias et usque ad calceamenta ab omni carne non accepit, et non accusavit illum homo.<verse eID="Sir.46.22" />
        <verse sID="Sir.46.23" osisID="Sir.46.23" />Et post hoc dormivit: et notum fecit regi, et ostendit illi finem vitae suae: et exaltavit vocem suam de terra in prophetia, delere impietatem gentis.<verse eID="Sir.46.23" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.46" />
      <chapter sID="Sir.47" osisID="Sir.47" />
      <title>Chatper 47</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.47.1" osisID="Sir.47.1" />Post haec surrexit Nathan, propheta in diebus David.<verse eID="Sir.47.1" />
        <verse sID="Sir.47.2" osisID="Sir.47.2" />Et quasi adeps separatus a carne, sic David a filiis Israël.<verse eID="Sir.47.2" />
        <verse sID="Sir.47.3" osisID="Sir.47.3" />Cum leonibus lusit quasi cum agnis, et in ursis similiter fecit sicut in agnis ovium, in iuventute sua.<verse eID="Sir.47.3" />
        <verse sID="Sir.47.4" osisID="Sir.47.4" />Numquid non occidit gigantem, et abstulit opprobrium de gente?<verse eID="Sir.47.4" />
        <verse sID="Sir.47.5" osisID="Sir.47.5" />In tollendo manum, saxo fundae deiecit exsultationem Goliae:<verse eID="Sir.47.5" />
        <verse sID="Sir.47.6" osisID="Sir.47.6" />nam invocavit Dominum omnipotentem, et dedit in dextera eius tollere hominem fortem in bello, et exaltare cornu gentis suae.<verse eID="Sir.47.6" />
        <verse sID="Sir.47.7" osisID="Sir.47.7" />Sic in decem millibus glorificavit eum: et laudavit eum in benedictionibus Domini, in offerendo illi coronam gloriae:<verse eID="Sir.47.7" />
        <verse sID="Sir.47.8" osisID="Sir.47.8" />contrivit enim inimicos undique, et extirpavit Philisthiim contrarios usque in hodiernum diem: contrivit cornu ipsorum usque in aeternum.<verse eID="Sir.47.8" />
        <verse sID="Sir.47.9" osisID="Sir.47.9" />In omni opere dedit confessionem Sancto, et Excelso in verbo gloriae.<verse eID="Sir.47.9" />
        <verse sID="Sir.47.10" osisID="Sir.47.10" />De omni corde suo laudavit Dominum: et dilexit Deum, qui fecit illum, et dedit illi contra inimicos potentiam:<verse eID="Sir.47.10" />
        <verse sID="Sir.47.11" osisID="Sir.47.11" />et stare fecit cantores contra altare, et in sono eorum dulces fecit modos.<verse eID="Sir.47.11" />
        <verse sID="Sir.47.12" osisID="Sir.47.12" />Et dedit in celebrationibus decus, et ornavit tempora usque ad consummationem vitae, ut laudarent nomen sanctum Domini, et amplificarent mane Dei sanctitatem.<verse eID="Sir.47.12" />
        <verse sID="Sir.47.13" osisID="Sir.47.13" />Dominus purgavit peccata ipsius, et exaltavit in aeternum cornu eius: et dedit illi testamentum regni, et sedem gloriae in Israël.<verse eID="Sir.47.13" />
        <verse sID="Sir.47.14" osisID="Sir.47.14" />Post ipsum surrexit filius sensatus, et propter illum deiecit omnem potentiam inimicorum.<verse eID="Sir.47.14" />
        <verse sID="Sir.47.15" osisID="Sir.47.15" />Salomon imperavit in diebus pacis, cui subiecit Deus omnes hostes, ut conderet domum in nomine suo, et pararet sanctitatem in sempiternum. Quemadmodum eruditus es in iuventute tua,<verse eID="Sir.47.15" />
        <verse sID="Sir.47.16" osisID="Sir.47.16" />et impletus es, quasi flumen, sapientia, et terram retexit anima tua.<verse eID="Sir.47.16" />
        <verse sID="Sir.47.17" osisID="Sir.47.17" />Et replesti in comparationibus aenigmata: ad insulas longe divulgatum est nomen tuum, et dilectus es in pace tua.<verse eID="Sir.47.17" />
        <verse sID="Sir.47.18" osisID="Sir.47.18" />In cantilenis, et proverbiis, et comparationibus, et interpretationibus, miratae sunt terrae:<verse eID="Sir.47.18" />
        <verse sID="Sir.47.19" osisID="Sir.47.19" />et in nomine Domini Dei, cui est cognomen Deus Israël.<verse eID="Sir.47.19" />
        <verse sID="Sir.47.20" osisID="Sir.47.20" />Collegisti quasi auricalcum aurum, et ut plumbum complesti argentum:<verse eID="Sir.47.20" />
        <verse sID="Sir.47.21" osisID="Sir.47.21" />et inclinasti femora tua mulieribus: potestatem habuisti in corpore tuo.<verse eID="Sir.47.21" />
        <verse sID="Sir.47.22" osisID="Sir.47.22" />Dedisti maculam in gloria tua, et profanasti semen tuum, inducere iracundiam ad liberos tuos, et incitari stultitiam tuam:<verse eID="Sir.47.22" />
        <verse sID="Sir.47.23" osisID="Sir.47.23" />ut faceres imperium bipartitum, et ex Ephraim imperare imperium durum.<verse eID="Sir.47.23" />
        <verse sID="Sir.47.24" osisID="Sir.47.24" />Deus autem non derelinquet misericordiam suam: et non corrumpet, nec delebit opera sua, neque perdet a stirpe nepotes electi sui, et semen eius qui diligit Dominum non corrumpet.<verse eID="Sir.47.24" />
        <verse sID="Sir.47.25" osisID="Sir.47.25" />Dedit autem reliquum Iacob, et David de ipsa stirpe.<verse eID="Sir.47.25" />
        <verse sID="Sir.47.26" osisID="Sir.47.26" />Et finem habuit Salomon cum patribus suis.<verse eID="Sir.47.26" />
        <verse sID="Sir.47.27" osisID="Sir.47.27" />Et dereliquit post se de semine suo, gentis stultitiam,<verse eID="Sir.47.27" />
        <verse sID="Sir.47.28" osisID="Sir.47.28" />et imminutum a prudentia, Roboam, qui avertit gentem consilio suo:<verse eID="Sir.47.28" />
        <verse sID="Sir.47.29" osisID="Sir.47.29" />et Ieroboam filium Nabat, qui peccare fecit Israël, et dedit viam peccandi Ephraim: et plurima redundaverunt peccata ipsorum.<verse eID="Sir.47.29" />
        <verse sID="Sir.47.30" osisID="Sir.47.30" />Valde averterunt illos a terra sua.<verse eID="Sir.47.30" />
        <verse sID="Sir.47.31" osisID="Sir.47.31" />Et quaesivit omnes nequitias, usque dum perveniret ad illos defensio, et ab omnibus peccatis liberavit eos.<verse eID="Sir.47.31" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.47" />
      <chapter sID="Sir.48" osisID="Sir.48" />
      <title>Chatper 48</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.48.1" osisID="Sir.48.1" />Et surrexit Elias propheta quasi ignis, et verbum ipsius quasi facula ardebat.<verse eID="Sir.48.1" />
        <verse sID="Sir.48.2" osisID="Sir.48.2" />Qui induxit in illos famem: et irritantes illum invidia sua pauci facti sunt: non enim poterant sustinere praecepta Domini.<verse eID="Sir.48.2" />
        <verse sID="Sir.48.3" osisID="Sir.48.3" />Verbo Domini continuit caelum, et deiecit de caelo ignem ter.<verse eID="Sir.48.3" />
        <verse sID="Sir.48.4" osisID="Sir.48.4" />Sic amplificatus est Elias in mirabilibus suis. Et quis potest similiter sic gloriari tibi?<verse eID="Sir.48.4" />
        <verse sID="Sir.48.5" osisID="Sir.48.5" />qui sustulisti mortuum ab inferis de sorte mortis, in verbo Domini Dei:<verse eID="Sir.48.5" />
        <verse sID="Sir.48.6" osisID="Sir.48.6" />qui deiecisti reges ad pernicem, et confregisti facile potentiam ipsorum, et gloriosos de lecto suo:<verse eID="Sir.48.6" />
        <verse sID="Sir.48.7" osisID="Sir.48.7" />qui audis in Sina iudicium, et in Horeb iudicia defensionis:<verse eID="Sir.48.7" />
        <verse sID="Sir.48.8" osisID="Sir.48.8" />qui ungis reges ad pnitentiam, et prophetas facis successores post te:<verse eID="Sir.48.8" />
        <verse sID="Sir.48.9" osisID="Sir.48.9" />qui receptus es in turbine ignis, in curru equorum igneorum:<verse eID="Sir.48.9" />
        <verse sID="Sir.48.10" osisID="Sir.48.10" />qui scriptus es in iudiciis temporum, lenire iracundiam Domini, conciliare cor patris ad filium, et restituere tribus Iacob.<verse eID="Sir.48.10" />
        <verse sID="Sir.48.11" osisID="Sir.48.11" />Beati sunt qui te viderunt, et in amicitia tua decorati sunt.<verse eID="Sir.48.11" />
        <verse sID="Sir.48.12" osisID="Sir.48.12" />Nam nos vita vivimus tantum: post mortem autem non erit tale nomen nostrum.<verse eID="Sir.48.12" />
        <verse sID="Sir.48.13" osisID="Sir.48.13" />Elias quidem in turbine tectus est, et in Eliseo completus est spiritus eius: in diebus suis non pertimuit principem, et potentia nemo vicit illum:<verse eID="Sir.48.13" />
        <verse sID="Sir.48.14" osisID="Sir.48.14" />nec superavit illum verbum aliquod, et mortuum prophetavit corpus eius.<verse eID="Sir.48.14" />
        <verse sID="Sir.48.15" osisID="Sir.48.15" />In vita sua fecit monstra, et in morte mirabilia operatus est.<verse eID="Sir.48.15" />
        <verse sID="Sir.48.16" osisID="Sir.48.16" />In omnibus istis non pnituit populus, et non recesserunt a peccatis suis, usque dum eiecti sunt de terra sua, et dispersi sunt in omnem terram:<verse eID="Sir.48.16" />
        <verse sID="Sir.48.17" osisID="Sir.48.17" />et relicta est gens perpauca, et princeps in domo David.<verse eID="Sir.48.17" />
        <verse sID="Sir.48.18" osisID="Sir.48.18" />Quidam ipsorum fecerunt quod placeret Deo: alii autem multa commiserunt peccata.<verse eID="Sir.48.18" />
        <verse sID="Sir.48.19" osisID="Sir.48.19" />Ezechias munivit civitatem suam, et induxit in medium ipsius aquam: et fodit ferro rupem, et aedificavit ad aquam puteum.<verse eID="Sir.48.19" />
        <verse sID="Sir.48.20" osisID="Sir.48.20" />In diebus ipsius ascendit Sennacherib, et misit Rabsacen, et sustulit manum suam contra illos: et extulit manum suam in Sion, et superbus factus est potentia sua.<verse eID="Sir.48.20" />
        <verse sID="Sir.48.21" osisID="Sir.48.21" />Tunc mota sunt corda et manus ipsorum: et doluerunt quasi parturientes mulieres.<verse eID="Sir.48.21" />
        <verse sID="Sir.48.22" osisID="Sir.48.22" />Et invocaverunt Dominum misericordem, et expandentes manus suas extulerunt ad caelum: et Sanctus, Dominus Deus, audivit cito vocem ipsorum.<verse eID="Sir.48.22" />
        <verse sID="Sir.48.23" osisID="Sir.48.23" />Non est commemoratus peccatorum illorum, neque dedit illos inimicis suis: sed purgavit eos in manu Isaiae sancti prophetae.<verse eID="Sir.48.23" />
        <verse sID="Sir.48.24" osisID="Sir.48.24" />Deiecit castra Assyriorum, et contrivit illos angelus Domini:<verse eID="Sir.48.24" />
        <verse sID="Sir.48.25" osisID="Sir.48.25" />nam fecit Ezechias quod placuit Deo, et fortiter ivit in via David patris sui, quam mandavit illi Isaias, propheta magnus, et fidelis in conspectu Dei.<verse eID="Sir.48.25" />
        <verse sID="Sir.48.26" osisID="Sir.48.26" />In diebus ipsius retro rediit sol, et addidit regi vitam.<verse eID="Sir.48.26" />
        <verse sID="Sir.48.27" osisID="Sir.48.27" />Spiritu magno vidit ultima, et consolatus est lugentes in Sion usque in sempiternum.<verse eID="Sir.48.27" />
        <verse sID="Sir.48.28" osisID="Sir.48.28" />Ostendit futura, et abscondita antequam evenirent.<verse eID="Sir.48.28" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.48" />
      <chapter sID="Sir.49" osisID="Sir.49" />
      <title>Chatper 49</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.49.1" osisID="Sir.49.1" />Memoria Iosiae in compositionem odoris facta opus pigmentarii.<verse eID="Sir.49.1" />
        <verse sID="Sir.49.2" osisID="Sir.49.2" />In omni ore quasi mel indulcabitur eius memoria, et ut musica in convivio vini.<verse eID="Sir.49.2" />
        <verse sID="Sir.49.3" osisID="Sir.49.3" />Ipse est directus divinitus in pnitentiam gentis, et tulit abominationes impietatis.<verse eID="Sir.49.3" />
        <verse sID="Sir.49.4" osisID="Sir.49.4" />Et gubernavit ad Dominum cor ipsius, et in diebus peccatorum corroboravit pietatem.<verse eID="Sir.49.4" />
        <verse sID="Sir.49.5" osisID="Sir.49.5" />Praeter David et Ezechiam et Iosiam, omnes peccatum commiserunt:<verse eID="Sir.49.5" />
        <verse sID="Sir.49.6" osisID="Sir.49.6" />nam reliquerunt legem Altissimi reges Iuda, et contempserunt timorem Dei.<verse eID="Sir.49.6" />
        <verse sID="Sir.49.7" osisID="Sir.49.7" />Dederunt enim regnum suum aliis, et gloriam suam alienigenae genti.<verse eID="Sir.49.7" />
        <verse sID="Sir.49.8" osisID="Sir.49.8" />Incenderunt electam sanctitatis civitatem, et desertas fecerunt vias ipsius in manu Ieremiae.<verse eID="Sir.49.8" />
        <verse sID="Sir.49.9" osisID="Sir.49.9" />Nam male tractaverunt illum qui a ventre matris consecratus est propheta, evertere, et eruere, et perdere, et iterum aedificare, et renovare:<verse eID="Sir.49.9" />
        <verse sID="Sir.49.10" osisID="Sir.49.10" />Ezechiel, qui vidit conspectum gloriae quam ostendit illi in curru cherubim.<verse eID="Sir.49.10" />
        <verse sID="Sir.49.11" osisID="Sir.49.11" />Nam commemoratus est inimicorum in imbre, benefacere illis qui ostenderunt rectas vias.<verse eID="Sir.49.11" />
        <verse sID="Sir.49.12" osisID="Sir.49.12" />Et duodecim prophetarum ossa pullulent de loco suo: nam corroboraverunt Iacob, et redemerunt se in fide virtutis.<verse eID="Sir.49.12" />
        <verse sID="Sir.49.13" osisID="Sir.49.13" />Quomodo amplificemus Zorobabel? nam et ipse quasi signum in dextera manu:<verse eID="Sir.49.13" />
        <verse sID="Sir.49.14" osisID="Sir.49.14" />sic et Iesum filium Iosedec, qui in diebus suis aedificaverunt domum, et exaltaverunt templum sanctum Domino, paratum in gloriam sempiternam.<verse eID="Sir.49.14" />
        <verse sID="Sir.49.15" osisID="Sir.49.15" />Et Nehemias in memoriam multi temporis, qui erexit nobis muros eversos, et stare fecit portas et seras, qui erexit domos nostras.<verse eID="Sir.49.15" />
        <verse sID="Sir.49.16" osisID="Sir.49.16" />Nemo natus est in terra qualis Henoch, nam et ipse receptus est a terra:<verse eID="Sir.49.16" />
        <verse sID="Sir.49.17" osisID="Sir.49.17" />neque ut Ioseph, qui natus est homo princeps fratrum, firmamentum gentis, rector fratrum, stabilimentum populi:<verse eID="Sir.49.17" />
        <verse sID="Sir.49.18" osisID="Sir.49.18" />et ossa ipsius visitata sunt, et post mortem prophetaverunt.<verse eID="Sir.49.18" />
        <verse sID="Sir.49.19" osisID="Sir.49.19" />Seth et Sem apud homines gloriam adepti sunt, et super omnem animam in origine Adam.<verse eID="Sir.49.19" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.49" />
      <chapter sID="Sir.50" osisID="Sir.50" />
      <title>Chatper 50</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.50.1" osisID="Sir.50.1" />Simon, Oniae filius, sacerdos magnus, qui in vita sua suffulsit domum, et in diebus suis corroboravit templum.<verse eID="Sir.50.1" />
        <verse sID="Sir.50.2" osisID="Sir.50.2" />Templi etiam altitudo ab ipso fundata est, duplex aedificatio, et excelsi parietes templi.<verse eID="Sir.50.2" />
        <verse sID="Sir.50.3" osisID="Sir.50.3" />In diebus ipsius emanaverunt putei aquarum, et quasi mare adimpleti sunt supra modum.<verse eID="Sir.50.3" />
        <verse sID="Sir.50.4" osisID="Sir.50.4" />Qui curavit gentem suam, et liberavit eam a perditione:<verse eID="Sir.50.4" />
        <verse sID="Sir.50.5" osisID="Sir.50.5" />qui praevaluit amplificare civitatem, qui adeptus est gloriam in conversatione gentis, et ingressum domus et atrii amplificavit.<verse eID="Sir.50.5" />
        <verse sID="Sir.50.6" osisID="Sir.50.6" />Quasi stella matutina in medio nebulae, et quasi luna plena, in diebus suis lucet:<verse eID="Sir.50.6" />
        <verse sID="Sir.50.7" osisID="Sir.50.7" />et quasi sol refulgens, sic ille effulsit in templo Dei.<verse eID="Sir.50.7" />
        <verse sID="Sir.50.8" osisID="Sir.50.8" />Quasi arcus refulgens inter nebulas gloriae, et quasi flos rosarum in diebus vernis, et quasi lilia quae sunt in transitu aquae, et quasi thus redolens in diebus aestatis:<verse eID="Sir.50.8" />
        <verse sID="Sir.50.9" osisID="Sir.50.9" />quasi ignis effulgens, et thus ardens in igne:<verse eID="Sir.50.9" />
        <verse sID="Sir.50.10" osisID="Sir.50.10" />quasi vas auri solidum, ornatum omni lapide pretioso:<verse eID="Sir.50.10" />
        <verse sID="Sir.50.11" osisID="Sir.50.11" />quasi oliva pullulans, et cypressus in altitudinem se extollens, in accipiendo ipsum stolam gloriae, et vestiri eum in consummationem virtutis.<verse eID="Sir.50.11" />
        <verse sID="Sir.50.12" osisID="Sir.50.12" />In ascensu altaris sancti gloriam dedit sanctitatis amictum.<verse eID="Sir.50.12" />
        <verse sID="Sir.50.13" osisID="Sir.50.13" />In accipiendo autem partes de manu sacerdotum, et ipse stans iuxta aram: et circa illum corona fratrum: quasi plantatio cedri in monte Libano,<verse eID="Sir.50.13" />
        <verse sID="Sir.50.14" osisID="Sir.50.14" />sic circa illum steterunt quasi rami palmae: et omnes filii Aaron in gloria sua.<verse eID="Sir.50.14" />
        <verse sID="Sir.50.15" osisID="Sir.50.15" />Oblatio autem Domini in manibus ipsorum coram omni synagoga Israël: et consummatione fungens in ara, amplificare oblationem excelsi Regis,<verse eID="Sir.50.15" />
        <verse sID="Sir.50.16" osisID="Sir.50.16" />porrexit manum suam in libatione, et libavit de sanguine uvae.<verse eID="Sir.50.16" />
        <verse sID="Sir.50.17" osisID="Sir.50.17" />Effudit in fundamento altaris odorem divinum excelso Principi.<verse eID="Sir.50.17" />
        <verse sID="Sir.50.18" osisID="Sir.50.18" />Tunc exclamaverunt filii Aaron, in tubis productilibus sonuerunt: et auditam fecerunt vocem magnam in memoriam coram Deo.<verse eID="Sir.50.18" />
        <verse sID="Sir.50.19" osisID="Sir.50.19" />Tunc omnis populus simul properaverunt, et ceciderunt in faciem super terram, adorare Dominum Deum suum, et dare preces omnipotenti Deo excelso.<verse eID="Sir.50.19" />
        <verse sID="Sir.50.20" osisID="Sir.50.20" />Et amplificaverunt psallentes in vocibus suis, et in magna domo auctus est sonus suavitatis plenus.<verse eID="Sir.50.20" />
        <verse sID="Sir.50.21" osisID="Sir.50.21" />Et rogavit populus Dominum excelsum in prece, usque dum perfectus est honor Domini, et munus suum perfecerunt.<verse eID="Sir.50.21" />
        <verse sID="Sir.50.22" osisID="Sir.50.22" />Tunc descendens, manus suas extulit in omne congregationem filiorum Israël, dare gloriam Deo a labiis suis, et in nomine ipsius gloriari:<verse eID="Sir.50.22" />
        <verse sID="Sir.50.23" osisID="Sir.50.23" />et iteravit orationem suam, volens ostendere virtutem Dei.<verse eID="Sir.50.23" />
        <verse sID="Sir.50.24" osisID="Sir.50.24" />Et nunc orate Deum omnium, qui magna fecit in omni terra, qui auxit dies nostros a ventre matris nostrae, et fecit nobiscum secundum suam misericordiam:<verse eID="Sir.50.24" />
        <verse sID="Sir.50.25" osisID="Sir.50.25" />det nobis iucunditatem cordis, et fieri pacem in diebus nostris in Israël per dies sempiternos:<verse eID="Sir.50.25" />
        <verse sID="Sir.50.26" osisID="Sir.50.26" />credere Israël nobiscum esse Dei misericordiam, ut liberet nos in diebus suis.<verse eID="Sir.50.26" />
        <verse sID="Sir.50.27" osisID="Sir.50.27" />Duas gentes odit anima mea: tertia autem non est gens quam oderim:<verse eID="Sir.50.27" />
        <verse sID="Sir.50.28" osisID="Sir.50.28" />qui sedent in monte Seir, et Philisthiim, et stultus populus qui habitat in Sichimis.<verse eID="Sir.50.28" />
        <verse sID="Sir.50.29" osisID="Sir.50.29" />Doctrinam sapientiae et disciplinae scripsit in codice isto Iesus, filius Sirach, Ierosolymita, qui renovavit sapientiam de corde suo.<verse eID="Sir.50.29" />
        <verse sID="Sir.50.30" osisID="Sir.50.30" />Beatus qui in istis versatur bonis: qui ponit illa in corde suo, sapiens erit semper.<verse eID="Sir.50.30" />
        <verse sID="Sir.50.31" osisID="Sir.50.31" />Si enim haec fecerit, ad omnia valebit, quia lux Dei vestigium eius est.<verse eID="Sir.50.31" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.50" />
      <chapter sID="Sir.51" osisID="Sir.51" />
      <title>Chatper 51</title>
      <p>
        <verse sID="Sir.51.1" osisID="Sir.51.1" />Oratio Iesu filii Sirach. Confitebor tibi, Domine rex, et collaudabo te Deum salvatorem meum.<verse eID="Sir.51.1" />
        <verse sID="Sir.51.2" osisID="Sir.51.2" />Confitebor nomini tuo, quoniam adiutor et protector factus es mihi,<verse eID="Sir.51.2" />
        <verse sID="Sir.51.3" osisID="Sir.51.3" />et liberasti corpus meum a perditione: a laqueo linguae iniquae, et a labiis operantium mendacium: et in conspectu astantium factus es mihi adiutor.<verse eID="Sir.51.3" />
        <verse sID="Sir.51.4" osisID="Sir.51.4" />Et liberasti me, secundum multitudinem misericordiae nominis tui, a rugientibus praeparatis ad escam:<verse eID="Sir.51.4" />
        <verse sID="Sir.51.5" osisID="Sir.51.5" />de manibus quaerentium animam meam, et de portis tribulationum quae circumdederunt me;<verse eID="Sir.51.5" />
        <verse sID="Sir.51.6" osisID="Sir.51.6" />a pressura flammae quae circumdedit me, et in medio ignis non sum aestuatus;<verse eID="Sir.51.6" />
        <verse sID="Sir.51.7" osisID="Sir.51.7" />de altitudine ventris inferi, et a lingua coinquinata, et a verbo mendacii, a rege iniquo, et a lingua iniusta.<verse eID="Sir.51.7" />
        <verse sID="Sir.51.8" osisID="Sir.51.8" />Laudabit usque ad mortem anima mea Dominum,<verse eID="Sir.51.8" />
        <verse sID="Sir.51.9" osisID="Sir.51.9" />et vita mea appropinquans erat in inferno deorsum.<verse eID="Sir.51.9" />
        <verse sID="Sir.51.10" osisID="Sir.51.10" />Circumdederunt me undique, et non erat qui adiuvaret: respiciens eram ad adiutorium hominum, et non erat.<verse eID="Sir.51.10" />
        <verse sID="Sir.51.11" osisID="Sir.51.11" />Memoratus sum misericordiae tuae Domine, et operationis tuae, quae a saeculo sunt:<verse eID="Sir.51.11" />
        <verse sID="Sir.51.12" osisID="Sir.51.12" />quoniam eruis sustinentes te, Domine, et liberas eos de manibus gentium.<verse eID="Sir.51.12" />
        <verse sID="Sir.51.13" osisID="Sir.51.13" />Exaltasti super terram habitationem meam, et pro morte defluente deprecatus sum.<verse eID="Sir.51.13" />
        <verse sID="Sir.51.14" osisID="Sir.51.14" />Invocavi Dominum patrem Domini mei, ut non derelinquat me in die tribulationis meae, et in tempore superborum, sine adiutorio.<verse eID="Sir.51.14" />
        <verse sID="Sir.51.15" osisID="Sir.51.15" />Laudabo nomen tuum assidue, et collaudabo illud in confessione: et exaudita est oratio mea,<verse eID="Sir.51.15" />
        <verse sID="Sir.51.16" osisID="Sir.51.16" />et liberasti me de perditione, et eripuisti me de tempore iniquo.<verse eID="Sir.51.16" />
        <verse sID="Sir.51.17" osisID="Sir.51.17" />Propterea confitebor, et laudem dicam tibi, et benedicam nomini Domini.<verse eID="Sir.51.17" />
        <verse sID="Sir.51.18" osisID="Sir.51.18" />Cum adhuc iunior essem, priusquam oberrarem, quaesivi sapientiam palam in oratione mea.<verse eID="Sir.51.18" />
        <verse sID="Sir.51.19" osisID="Sir.51.19" />Ante templum postulabam pro illis, et usque in novissimis inquiram eam: et effloruit tamquam praecox uva.<verse eID="Sir.51.19" />
        <verse sID="Sir.51.20" osisID="Sir.51.20" />Laetatum est cor meum in ea: ambulavit pes meus iter rectum: a iuventute mea investigabam eam.<verse eID="Sir.51.20" />
        <verse sID="Sir.51.21" osisID="Sir.51.21" />Inclinavi modico aurem meam, et excepi illam.<verse eID="Sir.51.21" />
        <verse sID="Sir.51.22" osisID="Sir.51.22" />Multam inveni in meipso sapientiam, et multum profeci in ea.<verse eID="Sir.51.22" />
        <verse sID="Sir.51.23" osisID="Sir.51.23" />Danti mihi sapientiam dabo gloriam:<verse eID="Sir.51.23" />
        <verse sID="Sir.51.24" osisID="Sir.51.24" />consiliatus sum enim ut facerem illam. Zelatus sum bonum, et non confundar.<verse eID="Sir.51.24" />
        <verse sID="Sir.51.25" osisID="Sir.51.25" />Colluctata est anima mea in illa, et in faciendo eam confirmatus sum.<verse eID="Sir.51.25" />
        <verse sID="Sir.51.26" osisID="Sir.51.26" />Manus meas extendi in altum, et insipientiam eius luxi;<verse eID="Sir.51.26" />
        <verse sID="Sir.51.27" osisID="Sir.51.27" />animam meam direxi ad illam, et in agnitione inveni eam.<verse eID="Sir.51.27" />
        <verse sID="Sir.51.28" osisID="Sir.51.28" />Possedi cum ipsa cor ab initio: propter hoc, non derelinquar.<verse eID="Sir.51.28" />
        <verse sID="Sir.51.29" osisID="Sir.51.29" />Venter meus conturbatus est quaerendo illam: propterea bonam possidebo possessionem.<verse eID="Sir.51.29" />
        <verse sID="Sir.51.30" osisID="Sir.51.30" />Dedit mihi Dominus linguam mercedem meam, et in ipsa laudabo eum.<verse eID="Sir.51.30" />
        <verse sID="Sir.51.31" osisID="Sir.51.31" />Appropiate ad me, indocti, et congregate vos in domum disciplinae.<verse eID="Sir.51.31" />
        <verse sID="Sir.51.32" osisID="Sir.51.32" />Quid adhuc retardatis? et quid dicitis in his? animae vestrae sitiunt vehementer.<verse eID="Sir.51.32" />
        <verse sID="Sir.51.33" osisID="Sir.51.33" />Aperui os meum, et locutus sum: Comparate vobis sine argento,<verse eID="Sir.51.33" />
        <verse sID="Sir.51.34" osisID="Sir.51.34" />et collum vestrum subiicite iugo: et suscipiat anima vestra disciplinam: in proximo est enim invenire eam.<verse eID="Sir.51.34" />
        <verse sID="Sir.51.35" osisID="Sir.51.35" />Videte oculis vestris, quia modicum laboravi, et inveni mihi multam requiem.<verse eID="Sir.51.35" />
        <verse sID="Sir.51.36" osisID="Sir.51.36" />Assumite disciplinam in multo numero argenti, et copiosum aurum possidete in ea.<verse eID="Sir.51.36" />
        <verse sID="Sir.51.37" osisID="Sir.51.37" />Laetetur anima vestra in misericordia eius, et non confundemini in laude ipsius.<verse eID="Sir.51.37" />
        <verse sID="Sir.51.38" osisID="Sir.51.38" />Operamini opus vestrum ante tempus, et dabit vobis mercedem vestram in tempore suo.<verse eID="Sir.51.38" />
      </p>
      <chapter eID="Sir.51" />
    </div>
  </osisText>
</osis>